<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071011.NL" lang="nl" date="2007-10-11" place="Brussel" edition="Uitgave PB">
  <section id="creitem1" title="1. Opening van de vergadering"/>
  <section id="creitem2" title="2. Ingekomen stukken: zie notulen"/>
  <section id="creitem3" title="3. Overeenkomst EG/Verenigde Staten inzake luchtvervoer (debat)">
    <intervention id="4-007" speaker_id="4482" name="Rodi KRATSA-TSAGAROPOULOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="14-11-1952" birth_place="Zakynthos" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="nl">Aan de orde is het verslag (A6-0320/2007) van de heer El Khadraoui namens de Commissie vervoer en toerisme over het voorstel voor een besluit van de Raad en de vertegenwoordigers van de regeringen van de lidstaten van de Europese Unie, in het kader van de Raad bijeen, inzake de sluiting van de Overeenkomst inzake luchtvervoer tussen de Europese Gemeenschap en haar lidstaten enerzijds en de Verenigde Staten van Amerika anderzijds [8044/3/07 – COM(2006)0169 – C6-0210/2007 – 2006/0058(CNS) ].</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">vicevoorzitter van de Commissie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, mijnheer El Khadraoui, het Parlement speelde een grote politieke rol door ons erbij te helpen op 30 april in Washington de eerste EU-VS-overeenkomst inzake het luchtvervoer te ondertekenen.</p>
      <p sl="fr">Doordat het de overeenkomst op 14 maart, nog voordat de Commissie vervoer en toerisme met haar mededeling kwam, heeft ondersteund, heeft het Parlement een buitengewoon beslissende rol gespeeld bij de modernisering van de regelingen voor het trans-Atlantisch luchtverkeer, waardoor de Europese burgers nieuwe mogelijkheden worden geboden. De overeenkomst zal volgend jaar maart in werking treden, en de Europese en Amerikaanse maatschappijen staan in de startblokken om nieuwe trans-Atlantische te openen. Het gemengd comité dat de overeenkomst zal omzetten, is al in juni bijeengekomen. Het zal in november weer bijeenkomen om voor een soepele toepassing te zorgen en om belangrijke kwesties als mededinging of veiligheid te behandelen.</p>
      <p sl="fr">In uw formele debat over de overeenkomst heeft u vandaag een aantal centrale punten genoemd, die ik onderschrijf. U benadrukt het belang van een tweedefaseovereenkomst om de toegang tot de Amerikaanse markt te bevorderen, vooral als middel om Europese investeringen naar de Verenigde Staten te brengen. U beklemtoont het belang om onze verordeningen in overeenstemming te brengen, met name op het gebied van de veiligheid, om een “one-stop security ” te bereiken. U benadrukt het belang van het milieu en met name van de CO2 -emissiehandel. Ten slotte benadrukt u ook het belang van het inlichten en raadplegen van het Parlement.</p>
      <p sl="fr">Ik onderschrijf ook uw politieke prioriteiten. Ik juich het toe dat wij tussen onze twee instellingen overeenkomst hebben bereikt over deze kwesties, die zowel in Europa als ook in de Verenigde Staten politiek gevoelig liggen.</p>
      <p sl="fr">Ik ben er ook zeer verheugd over dat het Parlement de stem van Europa laat horen in het aanhoudende overleg met het Congres en de regering van de Verenigde Staten. We moeten gestaag blijven samenwerken als het om kwesties gaat die een probleem voor Washington vormen. De in september gehouden vergadering van de Internationale Burgerluchtvaartorganisatie in Montreal was een teleurstelling. Zoals u weet zagen de EU en haar Europese buurlanden, 42 landen in totaal, zich genoodzaakt uiting te geven aan hun bedenkingen over de resolutie inzake de CO2 -emissiehandel, aangezien wij een volledig andere positie dan de VS en de rest van de wereld innemen.</p>
      <p sl="fr">Het Afgevaardigdenhuis heeft ook een wetswijziging aangenomen om de mogelijkheid dat Amerikaanse maatschappijen in buitenlandse hand komen te beperken. Hoewel de Senaat deze wetswijziging nog niet heeft goedgekeurd, werpt zij een schaduw over de onderhandelingen over een tweedefaseovereenkomst, die in het voorjaar dienen te beginnen. Het Europees Parlement heeft net zoals ik zelf het Congres en de regering van de Verenigde Staten over deze aangesproken, en we moeten ernaar blijven streven ontwikkelingen te vermijden die een normalisering van de luchtvaartsector in de weg staan.</p>
      <p sl="fr">Maar ook al wijzen deze gebeurtenissen op moeilijkheden die moeten worden overwonnen, mogen we niet vergeten dat we nu een solide uitgangspunt voor verdere onderhandelingen hebben waarbij Europa en de Verenigde Staten elkaar als gelijken behandelen. Dit was zes maanden geleden niet het geval. We moeten daarom voortborduren op de resultaten van de afgelopen vier jaar.</p>
      <p sl="fr">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, mijnheer El Khadraoui, natuurlijk wil ik u ervan verzekeren dat ik bereid ben om aan de politieke doelstellingen van zowel het Parlement als ook de Raad tegemoet te komen en dat ik buitengewoon verheugd was over de Europese saamhorigheid wat deze kwestie betreft, over de unie van de Europeanen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="25718" name="Saïd EL KHADRAOUI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Belgium" birth_date="09-04-1975" birth_place="Leuven" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="nl">Voorzitter, vicevoorzitter van de Commissie, collega’s, wanneer we vanmiddag definitief het licht op groen zullen zetten voor de luchtvaartovereenkomst tussen de EU en de Verenigde Staten, dan is dat niet alleen het einde van een procedure die vele jaren heeft geduurd en die zeer moeizaam verliep, maar ook het begin van een nieuw hoofdstuk in de luchtvaartgeschiedenis en de gevolgen - hoewel niet geheel voorspelbaar - kunnen bijzonder groot zijn.</p>
      <p sl="nl">Tegelijkertijd weten we dat dit slechts een tussenfase is en dat er nog heel veel werk voor de boeg is om te komen tot de min of meer geïntegreerde trans-Atlantische luchtvaartmarkt die we voor ogen hebben. Sommige collega’s zijn van mening dat we in deze eerste fase al te veel toegevingen aan de Amerikanen hebben gedaan. De goesting om te onderhandelen zou verdwenen zijn, met name omdat luchtvaartmaatschappijen uit de VS vandaag al de facto beschikken over het cabotagerecht om van de ene lidstaat naar de andere te vliegen, hetgeen wij niet kunnen op het Amerikaanse grondgebied.</p>
      <p sl="nl">Beide partijen krijgen, wat we noemen, vijfde vrijheidsrechten, hetgeen de mogelijkheid biedt voor Amerikaanse maatschappijen om via Europa door te vliegen naar Afrika of Azië. Omgekeerd kan ook, maar is minder interessant omwille van de geografische ligging van de VS. Bovendien worden vanaf maart volgend jaar de beperkingen opgeheven die vandaag nog bestaan inzake de toegang tot bepaalde luchthavens - denken we maar aan Heathrow - waar vandaag slechts twee Amerikaanse maatschappijen gebruik van mogen maken.</p>
      <p sl="nl">Er is dus in zekere zin geen echt evenwicht, maar daar staat toch tegenover, commissaris, dat de overeenkomst heel duidelijk een stap vooruit is en een verbetering inhoudt ten opzichte van de huidige situatie. Ten eerste maakt de overeenkomst een einde aan de juridische onzekerheid die is ontstaan na de arresten van het Hof van Justitie in 2002, die stelden dat de bestaande bilaterale open skies -overeenkomsten onwettige elementen bevatten die moesten worden aangepast. Ten tweede zullen de consumenten het verschil voelen. Daar waar tot op heden vanuit de lidstaten enkel nationale of Amerikaanse maatschappijen naar de Verenigde Staten konden vliegen, zal in de toekomst elke Europese maatschappij vanuit elk punt in Europa naar elk punt in de Verenigde Staten kunnen vliegen en eventueel dus ook kunnen doorvliegen naar Mexico of Zuid-Amerika bijvoorbeeld. Nu, dit betekent ongetwijfeld meer keuzemogelijkheden voor de consument en wellicht ook lagere prijzen.</p>
      <p sl="nl">Ten derde wordt met de oprichting van het gezamenlijk comité - waarnaar u ook verwezen heeft, commissaris - met vertegenwoordigers van beide zijden een instelling in het leven geroepen die kwesties in verband met de overeenkomst zal bespreken, maar ook zaken die te maken hebben met regelgeving op sociaal vlak, op het vlak van milieu, op het vlak van veiligheid, enz. Een instrument dus dat het wederzijds vertrouwen en begrip kan doen toenemen. Dat is zeer belangrijk omdat het natuurlijk parallel met die opening van de trans-Atlantische markt essentieel is dat de regelgeving geleidelijk aan gelijkwaardig wordt en op elkaar wordt afgestemd en dit op een hoog niveau wel te verstaan.</p>
      <p sl="nl">Naarmate de autoriteiten beter met elkaar opschieten en de voordelen van nauwe samenwerking duidelijker worden, kan ook aan de Amerikaanse zijde de bereidheid toenemen om nieuwe toegevingen te doen inzake de toegang tot de markt in de Verenigde Staten zelf. Er zijn immers nog heel wat hangende kwesties - u heeft er al naar verwezen. Ik spreek dan over cabotage, over het vestigingsrecht voor Europese maatschappijen, regels rond controle en eigendom, allerlei andere beperkingen die nog bestaan.</p>
      <p sl="nl">En dus, goed wetende dat de onderhandelingen voor een tweede fase zeer snel zullen starten, namelijk volgende zomer, is het nodig dat de Commissie reeds nu nadenkt over een goede onderhandelingsstrategie. Wat willen we eigenlijk bereiken? Wat zijn onze prioriteiten? Hoe kunnen we de Amerikanen ervan overtuigen nieuwe stappen te zetten? Waar zijn nog toegevingen te doen zonder dat we daar nadeel van ondervinden? Ik hoef u niet te vertellen, commissaris, dat de context zeer moeilijk is. Volgend jaar zijn er presidentsverkiezingen. Er heerst een algemene argwaan in de Verenigde Staten, tot in het Congres toe, om strategische industrieën zoals de luchtvaart in handen te geven van derden. Er is ook vrees bij de Amerikaanse vakbonden om de greep op de sector te verliezen door buitenlandse inmenging, vooral omdat die wel eens succesvol zou kunnen zijn en omdat wordt aangenomen dat de Europese maatschappijen beter georganiseerd zijn en gemakkelijk stukken van die markt kunnen inpalmen. We hebben natuurlijk ook nog de Europese verkiezingen.</p>
      <p sl="nl">Dan zijn er nog de moeilijkheden die vandaag al bestaan. U verwijst naar de poging van onze collega, Congreslid Oberstar, om een aantal elementen uit de overeenkomst anders te interpreteren. Maar, dit gezegd zijnde, als rapporteur en als Parlement gaan wij deze middag het licht op groen zetten. Wij gaan met volle overtuiging “ja” stemmen. Wij zullen natuurlijk de voorbereidingen van zeer dichtbij volgen. Wij hopen ook daar, zoals in het verleden, van zeer dichtbij betrokken te worden. Daar rekenen wij op.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="2206" name="Reinhard RACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="07-08-1945" birth_place="Leoben/Stmk." p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="AT">
      <p sl="de">namens de PPE-DE Fractie . – Mevrouw de Voorzitter, dit Parlement en met name mijn fractie, de PPE-DE, zal vandaag met grote meerderheid voor deze overeenkomst stemmen, omdat we uiteindelijk een goed tussenresultaat hebben bereikt.</p>
      <p sl="de">Het is echter slechts een tussenresultaat, zoals zowel vicevoorzitter Barrot als onze rapporteur, de heer El Khadraoui, heeft gezegd. We moeten nog belangrijke vraagstukken oplossen in verband met de open skies -overeenkomsten: onderwerpen zoals de cabotage, het vestigingsrecht, eigendom, staatssteun en nog verscheidene andere zaken.</p>
      <p sl="de">Behalve dat we in staat zijn geweest om een redelijk goed tussenresultaat te bereiken, onthult de overeenkomst ook een aantal zwakke punten in ons systeem. Hierop werd ook al gewezen. In de toekomst moeten wij ons inspannen om ervoor te zorgen dat ons Parlement – net zoals onze tegenspelers in het Congres van de VS die, zo kan men betogen, in de afgelopen eeuwen allerlei rechten hebben opgeëist – meer mogelijkheden heeft om invloed uit te oefenen op de inhoud van deze overeenkomst. Deze keer hebben we, in zekere mate, vooruitgang weten te boeken door het systeem te omzeilen – door in te grijpen nog voordat de Raad zijn standpunt had ingenomen –, maar op lange termijn hebben we betere regels nodig om onze inhoudelijke inbreng te waarborgen.</p>
      <p sl="de">Onder de huidige omstandigheden wil ik de aandacht – nogmaals – vestigen op een belangrijk aspect van het luchtvervoer, vooral van dat tussen Europa en de Verenigde Staten. Veiligheidsvoorschriften en veiligheidscontroles zijn belangrijk om de passagiers gerust te stellen wanneer zij dit belangrijke vervoermiddel gebruiken. Veiligheidsmaatregelen mogen echter niet pro forma worden ingevoerd en niet alleen ongemak voor de passagiers veroorzaken zonder hun veiligheid te verbeteren. Daarom zeg ik voor de zoveelste keer: de regels voor het meenemen van vloeistoffen moeten worden gewijzigd!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">namens de PSE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, allereerste wil ik u, geachte vicevoorzitter van de Commissie en waarde afgevaardigden, allen mijn excuses aanbieden voor het feit dat ik straks na mijn bijdrage weg moet voor een interview. Het is absoluut niet mijn gewoonte om zo voortijdig weg te gaan, en daarom wil ik me alvast verontschuldigen.</p>
      <p sl="en">Ik zou graag mijn collega, de heer El Khadraoui, willen bedanken voor zijn verslag en hem willen waarschuwen dat als hij met dit specifieke dossier door blijft gaan, hij nog wel eens mijn record verbreken kon van langstdienende rapporteur in de geschiedenis van het Parlement! Laten we eerlijk zijn, het huwelijk dat de Europese Unie en de Verenigde Staten in de vorm van de eerste Overeenkomst inzake luchtvervoer voor de burgerluchtvaart aangegaan zijn, is niet meer dan een verstandshuwelijk. De EU speelt er de rol van de gretige bruidegom en de Verenigde Staten de rol van de bruid die het allemaal nog niet helemaal weet. Op het moment echter dat we dit huwelijk consummeren, zullen we zien dat de bruid er achter komt dat haar Europese bruidegom eigenlijk helemaal niet zo sexy is. Dan realiseert de Amerikaanse bruid zich dat hij tijdens de huwelijksdag haar het allerbeste van zichzelf ontfutseld heeft, en zal zij er maar weinig trek in hebben het huwelijk te consummeren, met Afgevaardigde Oberstar daar over het stel heen gebogen, met het geweer in de aanslag.</p>
      <p sl="en">Op het gebied van het luchtvaartbeleid bestaan er tussen de Verenigde Staten en de EU enorm grote verschillen. Het zou me dan ook niet verbazen als in de komende weken en maanden de onderhandelingen over de overeenkomst over de tweede fase gestrand blijken te zijn op de weigering van de VS om op een aantal cruciale punten concessies te doen. Ik vrees dat de EU-bruidegom zo wanhopig is om dit verstandshuwelijk te consummeren, dat we voor de zoveelste keer de weifelende bruid in haar wensen tegemoet komen. Hoe zit het met het emissiehandelssysteem en de veiligheid, twee zaken waar de EU en de VS diametraal van elkaar verschillen? En wat te denken van het buitenlandse eigendom van Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen, of de wederkerigheid op het gebied van de vijfde vrijheid? En de passagierslijsten en de bescherming uit hoofde van hoofdstuk 11 dan? Allemaal kwesties die ons verdelen. En ook al zie ik natuurlijk wel dat er bereid bestaat om met elkaar aan tafel te zitten en te onderhandelen, hebben we toch altijd het idee dat dit altijd weer onder door de Amerikaanse gedicteerde voorwaarden gebeurt.</p>
      <p sl="en">Ik wens iedereen zeer veel succes toe bij het werk dat voor de boeg ligt, en kan u zeggen dat de PSE-Fractie voor stemmen zal. Ik hoop echt van harte dat de onderhandelingen een succes worden en dat ze leiden zullen tot een meer uitgewogen en voor beide zijden eerlijke overeenkomst. Maar ik vraag me heel erg af of het gezien de opstelling van de VS wel zover komen kan, en ik vraag me dan ook af of de weg die we met dit verstandshuwelijk ingeslagen zijn uiteindelijk niet tot een Las Vegas-echtscheiding leiden zal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">namens de ALDE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, ik vervang in deze mijn collega mevrouw in ’t Veld.</p>
      <p sl="en">Ik heb diep respect voor de kennis van een aantal onder u over de technische aspecten van deze overeenkomst. Als parlementslid dat Londen vertegenwoordigt, de stad waar de grote luchthaven Heathrow is gevestigd, doet het mij uiteraard buitengewoon deugd dat de passagier dankzij deze overeenkomst meer concurrentiële voordelen zal kunnen genieten, en is het wat dat betreft dus goed dat deze overeenkomst nu een feit is.</p>
      <p sl="en">Ik wil iets zeggen over de veiligheidsaspecten ervan. Ik heb namelijk uit het verslag begrepen dat dit voor het overgrote deel ter reglementering overgelaten wordt aan het Gemengd Comité. Ook ik ben net zoals het verslag ingenomen met de samenwerking tussen de Europese en Amerikaanse autoriteiten belast met de beveiliging van de luchtvaart. Echter, zoals tevens in het verslag gesteld wordt, dienen beveiligingsmaatregelen op een gedegen risicoanalyse te worden gestoeld, en mogen deze noch buitensporig noch ongecoördineerd zijn. Tevens dient bij de uitwisseling van persoonsgegevens van passagiers tussen de EU en de VS de privacy van de Europese en Amerikaanse burgers te worden gerespecteerd.</p>
      <p sl="en">U zult u allen wel op de hoogte zijn van de grote controverse die er bestaat met betrekking tot de PNR-overeenkomst (transfer of Passenger Name Records). Het Europees Parlement heeft zeer krachtig stelling genomen tegen het feit dat het bij die overeenkomst niet de belangrijke rol heeft kunnen spelen die het zichzelf had toegedacht. Volgens het advies van de Europese toezichthouders voor gegevensbescherming zijn bij het nieuwe verdrag in vergelijking met eerdere verdragen de waarborgen zeer sterk afgezwakt, blijven er grote vraagtekens bestaan bij het nieuwe verdrag, en is er sprake van verregaande tekortkomingen.</p>
      <p sl="en">Commissaris Barrot heeft dan wel aangegeven ingenomen te zijn met de belangrijke rol die het Parlement gespeeld heeft bij de modernisering van het richtinggevend kader voor andere onderdelen van de luchtvaart, maar ik vrees dat ik mijn teleurstelling moet uitspreken over het feit dat wij er niet in zijn geslaagd om de door ons gewenste bijdrage te leveren wat betreft privacy en het toezicht op de beveiliging van persoonsgegevens. Uit hoofde van de PNR-overeenkomst zullen deze gegevens worden bewaard voor een periode van 15 jaar. Dat is absoluut buitensporig, en ook het verslag zegt dat wij dit helemaal niet willen. De Verenigde Staten krijgen toegang tot gevoelige informatie, en kunnen deze zelfs gebruiken voor de bestrijding van kleine criminaliteit, en dus echt niet alleen voor de strijd tegen het terrorisme.</p>
      <p sl="en">Alles bij elkaar genomen ben ik niet ontevreden met deze overeenkomst. Maar datgene waarvoor in dit verslag met betrekking tot een goede beoordeling van het risicoverminderende effect van beveiligingsmaatregelen gepleit wordt – dus dat deze niet buitensporig mogen zijn en dat de privacy van mensen moeten worden gewaarborgd – is op het gebied van de uitwisseling van passagiersgegevens allesbehalve bewaarheid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28253" name="Eva LICHTENBERGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="01-07-1954" birth_place="Zams" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="AT">
      <p sl="de">namens de Verts/ALE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, commissaris, dit was niet de eerste keer dat u met een onderhandelingspartner van doen had die, voorzichtig uitgedrukt, zeer moeilijk is omdat hij er op grond van zijn ervaringen van begin af aan van uitgaat dat Europa in ieder geval altijd toegeeflijk zal zijn. Zoals zo-even al gezegd, wanneer men dit document doorleest, is het duidelijk dat het in het voordeel van de VS is. Of de Europese Unie er iets aan heeft, valt nog te bezien, omdat een gezamenlijk comité niet meer dan een mogelijkheid is; het is nog geen succes, vooral gezien het feit dat in de VS de uitkomsten nu al in twijfel worden getrokken. Ik zie hier geen evenwichtige verhouding, en zeer weinig begrip voor onze eisen. De door een van de vorige sprekers getrokken vergelijking over een nogal bizar verstandshuwelijk is helemaal raak.</p>
      <p sl="de">De vraagstukken op het gebied van luchtvaartveiligheid, milieubescherming en eigendomsrechten zijn nog steeds niet opgelost. Wat het veiligheidsvraagstuk betreft hebben we nog steeds niet bereikt wat we wilden bereiken. Met name op het gebied van gegevensbescherming – de bescherming van Europese burgers tegen overdreven maatregelen – hebben we nog steeds niet het resultaat bereikt dat we moeten bereiken. Bovendien is de bijdrage van de luchtvaart aan de niet-verwezenlijking van de Kyoto-doelstellingen nog steeds enorm.</p>
      <p sl="de">Gezien de huidige groeipercentages zal Europa met grote moeilijkheden te maken krijgen wanneer er geen gemeenschappelijke overeenkomst met de VS komt, en ik zie hier momenteel niets, maar dan ook niets, wat op een overeenkomst duidt. Hooguit zie ik eerste stappen, maar Europa moet veel meer zelfvertrouwen krijgen en met één stem spreken bij dit onderhandelingsproces, omdat de ontwikkelingen tot dusver laten zien dat er meer mogelijk is.</p>
      <p sl="de">De beer is nog niet geschoten, maar ik kan u verzekeren dat het Europees Parlement en de Commissie vervoer en toerisme de door deze onderhandelingscommissie op tafel gebrachte uitkomsten nauwlettend zullen controleren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28584" name="Georgios TOUSSAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-09-1954" birth_place="Kilada" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">namens de GUE/NGL-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, de oprichting van een open luchtruimte tussen de Europese Unie en de Verenigde Staten van Amerika staat centraal in het buitenlands beleid van de EU inzake luchtvervoer. Dit beleid speelt het grootkapitaal volledig in de kaart. Het wordt gebruikt om door middel van druk en dreigementen twee of drie monopolistische luchtvaartconcerns binnen de EU te creëren. Ze zullen in het internationale luchtvervoer de lakens uitdelen, en de resterende, nog overgebleven luchtvaartmaatschappijen zullen van regionale aard zijn, terwijl hun activiteiten zich tot de lidstaten zullen beperken. De sterke druk en de dreigementen waarmee het personeel van Alitalia, Olympic Airlines en andere luchtvaartmaatschappijen in de lidstaten te maken krijgen, zijn typisch voor de ontwikkelingen die ons te wachten staan. In de onderhandelingen met de Verenigde Staten zijn conflicten aan het licht gekomen. Dat de uiteindelijke overeenkomst spanningen zal opleveren valt op te maken uit de staatssubsidies aan Airbus en Boeing, niet-toelating tot cabotage binnen de VS en de weigering van de regering van de VS om participatie in of zelfs overname van Amerikaanse luchtvaartbedrijven door Europese luchtvaartmaatschappijen toe te laten.</p>
      <p sl="el">De overeenkomst toont de mate van overeenstemming tussen de EU en de Verenigde Staten, en die voldoet bij lange na niet aan de behoeften van de mensen. De huidige stand van zaken zal bijdragen tot een versterking van de concentratie door overnames en fusies van luchtvaartbedrijven. Op al deze gebieden zullen er ernstige problemen overblijven, zowel met betrekking tot de bescherming van de persoonsgegevens alsook het milieu.</p>
      <p sl="el">Om deze redenen zullen wij tegen het voorstel voor een luchtvaartovereenkomst tussen de Verenigde Staten en de Europese Unie stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">namens de ITS-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, wederkerigheid is een belangrijke waarde in de tussenmenselijke relaties en des te meer in de relaties tussen staten, zelfs tussen in commercieel belang handelende staten. Ik heb hier geprobeerd om een aantal amendementen op het verslag El Khadraoui, in te dienen, in een vergeefse poging om de aandacht van onze collega’s van de Commissie hierop en op andere punten te vestigen.</p>
      <p sl="it">In een tijd waarin verkeersverbindingen essentieel zijn en waarin luchtverbindingen reismogelijkheden bieden die men zich vroeger niet kon voorstellen, zijn internationale luchtvaartovereenkomsten duidelijk noodzakelijk en wenselijk. Wat echter niet duidelijk is, is waarom we niet in staat zijn om wederkerigheid te verlangen, wat ook gelijke mededingingsvoorwaarden inhoudt. We moeten als burgers denken, vooral wij leden, aangezien onze instelling de enige in de EU is aan wie de kiezers een rechtstreeks mandaat hebben verleend.</p>
      <p sl="it">Indien het Parlement zou willen aantonen dat het in staat is op onafhankelijke wijze de weg te wijzen voor het beleid van de andere instellingen, zou het in zijn handelingen en in zijn (zij het beperkte) medebeslissingsmogelijkheden moeten aantonen dat het zich niet snel laat beïnvloeden door buiten-Europese belangen. Dit is vandaag het geval bij het verslag van de heer El Khadraoui, dat ook in vele andere opzichten uitstekend is, en ik zou van de gelegenheid gebruik willen maken om hem voor zijn werk te danken. Maar net als in zo vele andere gevallen wordt in het verslag niet duidelijk genoeg gezegd dat er alleen sprake is van eerlijke mededinging wanneer er absoluut gelijke voorwaarden voor het recht van cabotage en voor de naleving van sociale en milieunormen zijn. Noch is er sprake van wederkerigheid op het gebied van veiligheid of passagiersrechten.</p>
      <p sl="it">Bovendien erkent het verslag dat de luchtvaartsector vele negatieve effecten heeft die tot de klimaatverandering bijdragen. Ik begrijp daarom niet waarom mijn medeleden het amendement niet hebben ondersteund dat ik heb ingediend over de nadelige uitwerkingen van de in de condensatiestrepen aanwezige chemische deeltjes en de waarschijnlijkheid dat deze effecten met de toename van de luchtvaart zullen toenemen, en waarin ik ertoe oproep de luchtvaart in het Europese emissiehandelssysteem op te nemen.</p>
      <p sl="it">Ten slotte, wat de toepassing van internationale sociale wetgeving aangaat, heb ik de indruk dat de Europese en Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen niet op gelijke voet staan, en zodoende zijn er hier ook geen bilaterale rechten. Dit zijn mijns inziens redenen genoeg om tegen dit verslag te stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="1" name="Georg JARZEMBOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="03-02-1947" birth_place="Braunschweig" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="NL">
      <p sl="de">Mevrouw de Voorzitter, vicevoorzitter van de Commissie, dames en heren, ik wijs de punten die door mevrouw Lichtenberger en de heer Romagnoli in hun redevoering werden aangevoerd van de hand. Natuurlijk is er geen wederkerigheid van rechten, maar in vergelijking met de vroegere situatie is dit een evenwichtige overeenkomst, zodat we voor dit verslag zullen stemmen. Wanneer men het standpunt inneemt dat dit geen evenwichtige overeenkomst is, dan stem er in elk geval tegen, maar wij zijn het met de rapporteur eens dat dit een evenwichtige eerste stap is, en we zijn het er ook over eens dat hierop een tweede stap moet volgen. Net als mijn collega Rack steun ik natuurlijk de rapporteur in zijn eis dat we snel met deze tweede fase moeten doorgaan.</p>
      <p sl="de">We moeten gewoon van de nu gemaakte afspraken gebruik maken. Ik dring er daarom bij de Europese vliegtuigmaatschappijen op aan om van de nieuwe mogelijkheden die deze overeenkomst biedt gebruik te maken, niet alleen waar het gaat om de uitoefening van eigendoms- en controlerechten, maar ook om vergunninghoudende bedrijven op te zetten en merken op te bouwen en ten dele ook deel te nemen aan het programma van de VS-regering. Ze moeten niet op de tweede fase wachten; ze moeten nu gebruik maken van de eerste fase, zodat we bij het begin van de tweede fase van de onderhandelingen van eerste ervaringen kunnen profiteren en kunnen vaststellen op welke gebieden van de Amerikaanse markt nog steeds tekortkomingen bestaan met betrekking tot de rechten van Europese bedrijven.</p>
      <p sl="de">We moeten ook de administratie en onze eigen Commissie oproepen om uit de mogelijkheden die ons deze overeenkomst geeft, munt te slaan, en bijvoorbeeld een one-stop security van duurzamere aard overeenkomen. Dit kan worden bereikt door het gezamenlijk comité en in samenwerking met de administratie, en we kunnen de burgers laten zien dat de overeenkomst voor hen voordelen oplevert, vooral wanneer ze niet door een tweede veiligheidscontrole op de luchthavens moeten gaan.</p>
      <p sl="de">Mijn collega’s en ik zouden de Commissie voor haar goede samenwerking in deze instantie willen danken, maar we moeten op een vergelijkbaar goede samenwerking bij de tweede fase van het proces aandringen. Ik waarschuw de Amerikanen om de motie van de heer Oberstar aan te nemen, want wanneer ze deze overeenkomst met al hun unilaterale amendementen willen ondergraven, dan zullen we scherp reageren. Laat ons daarom tegen de Amerikanen zeggen dat we graag zullen verdergaan met de gesprekken tussen het Congres en het Europees Parlement, maar dat ze de overeenkomst niet met hun vooringenomen interpretatie moeten ondergraven.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="1859" name="Ulrich STOCKMANN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="01-01-1951" birth_place="Oebisfelde" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Mevrouw de Voorzitter, commissaris, allereerst zou ik de rapporteur willen danken voor zijn heldere beschrijving van de situatie en het duidelijke standpunt dat hij inneemt.</p>
      <p sl="de">Ten eerste de positieve resultaten die ook al door de vorige spreker werden aangevoerd. Met de open skies -overeenkomst tussen de VS en Europa hebben we nu eindelijk de mogelijkheid om luchtvaartroutes van de Europese Unie via de Verenigde Staten naar derde landen zoals Mexico of Zuid-Amerika op te zetten. Tevens biedt zij iedere in de Europese Unie gevestigde luchtvaartmaatschappij de gelegenheid om zonder capaciteits- of prijsbeperkingen van overal in de EU naar overal in de VS te vliegen, en ik ben het met de vorige spreker eens: er moet gebruik worden gemaakt van deze mogelijkheden.</p>
      <p sl="de">Op het gebied van investeringen in vliegtuigmaatschappijen van de VS is er door deze overeenkomst ook vooruitgang geboekt. De Open Skies -Overeenkomst neemt zo een eerste belangrijke stap naar een open luchtruimte zonder beperkingen van beide kanten. Open Skies kan dus nuttige luchtvaartroutes en een groot aantal nieuwe banen opleveren.</p>
      <p sl="de">Zoals al werd gezegd moet het aan de andere kant duidelijk zijn dat dit slechts de eerste stap is en dat dit niet als een slotakkoord kan worden beschouwd. We verwachten dat de Commissie in een tweede fase over de onopgeloste vraagstukken met de VS onderhandelt, zoals cabotage, het vestigingsrecht, eigendom en de staatssteun. De conflictmogelijkheden zijn al zeer duidelijk door de commissaris naar voren gebracht, maar ik hoop dat vooruitgang wordt geboekt met het werk in het trans-Atlantisch comité, zodat we uiteindelijk wederkerige rechten hebben die ten uitvoer kunnen worden gelegd, en dat we een overeenkomst krijgen die de terecht de naam “Open Skies” draagt.</p>
      <p sl="de">Daarnaast moet het comité er ook aan werken dat vluchten uit de VS in de emissiehandel worden opgenomen, omdat we immers, zoals u reeds heeft opgemerkt, in dit opzicht tijdens de ICAO-vergadering niet veel hebben bereikt. Natuurlijk moet het comité ook duidelijk maken dat we een one-stop security willen hebben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="4482" name="Rodi KRATSA-TSAGAROPOULOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="14-11-1952" birth_place="Zakynthos" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="nl">Dames en heren, ik zou nu het woord willen geven aan de heer Georgiou en hem als nieuw lid van het Europees Parlement hartelijk willen verwelkomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="39320" name="Georgios GEORGIOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-04-1936" birth_place="Athina" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GR">
      <p sl="el">Mevrouw de Voorzitter, tijdens de afgelopen jaren heb ik van Europese zijde een vertwijfelde poging ondernomen om een luchtvaartovereenkomst met de Verenigde Staten af te sluiten. Ondanks grote bereidwilligheid van onze kant, heb ik ook een zekere onwil bij de Amerikanen waargenomen. Willen we als Europeanen een belangrijke overeenkomst bereiken, dan moeten we ervoor waarschuwen om een blanco cheque te overhandigen. Bij deze overeenkomsten, mevrouw de Voorzitter, gaat het niet slechts om machines, belangen en bedrijven. Bij deze overeenkomsten gaat het om mensen – mensen die van Europa naar de Verenigde Staten reizen. Sommige van hen zijn Grieken die anders worden behandeld dan andere Europeanen. Ze kunnen hele verhalen vertellen over de moeilijkheden waarmee ze van doen hebben wanneer ze een visum voor de VS willen hebben, over wat ze allemaal moeten slikken bij aankomst, en over de controles en visitaties waaraan ze worden onderworpen, alsof ze potentiële terroristen zijn. U begrijpt natuurlijk dat dit veel stress oplevert, tenminste voor de Grieken, die toch zeker tot Europa behoren.</p>
      <p sl="el">Mevrouw de Voorzitter, wanneer deze tussen regeringen en parlementen ondertekende overeenkomsten niet aankomen bij de bevolking en de burgers van Europa, dan zullen ze slechts van zeer korte duur en volledig nutteloos zijn. Ik zou dit graag in onze instructies willen laten opnemen wanneer we weer pogingen tot onderhandelingen ondernemen. De overeenkomsten moeten op gelijkheid, oprechtheid en wederkerigheid zijn gebaseerd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28117" name="Jim HIGGINS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="04-05-1945" birth_place="Ballyhaunis" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IE">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, allereerst wil ik u zeggen dat ik ingenomen ben met het achterliggende principe van de overeenkomst. Wanneer deze overeenkomst tussen de Verenigde Staten in de EU volledig uitonderhandeld is, zal dit een enorme historische stap vooruit betekenen. Voor de Europese luchtvaartmaatschappijen betekent het meer trans-Atlantische vluchten naar de Verenigde Staten. Ook voor de luchtvaartpassagiers is het een goede ontwikkeling, want dit betekent meer luchtvaartmaatschappijen, meer concurrentie en lagere tarieven. Binnen Europa zelf hebben we al kunnen zien welke positieve invloed er van goedkopere luchtvaartmaatschappijen op de luchtvaartsector uitgaat, namelijk een enorme toename van het aantal passagiers.</p>
      <p sl="en">Mijn grote complimenten aan de EU-onderhandelaren die zich zo kranig geweerd hebben in deze zeer moeilijke onderhandelingen. Het is weliswaar nog niet allemaal rond, en is er nog veel geduld en diplomatie nodig, maar als het eenmaal zover is, dan zal het resultaat het wachten hopelijk meer dan waard zijn geweest. Ik hoop echt van harte dat de nog liggende knelpunten kunnen worden opgelost.</p>
      <p sl="en">Ik ben het met alle vorige sprekers eens wat betreft de door hen genoemde problemen. We moeten alles op alles zetten om ervoor te zorgen dat dit een fifty-fifty -overeenkomst wordt. We moeten het Europese belang hoog houden en hen telkens blijven voorhouden dat beide zijden uiteindelijk hetzelfde doel nastreven. De beperkingen die de autoriteiten van de Verenigde Staten uit veiligheidsoverwegingen willen opleggen op het opvragen van persoonlijke gegevens, zijn naar mijn mening buitengewoon onredelijk. We moeten ervoor zorgen dat passagiers uit de EU niet worden afgeschrikt om naar de Verenigde Staten te reizen, want dat zal absolute wél gebeuren als dit specifieke probleem niet uit de wereld wordt geholpen.</p>
      <p sl="en">Ik ga nu even heel erg dorps en provinciaal doen. Ik heb nog een andere kwestie, namelijk die van de eerste internationale trans-Atlantische luchthaven in Ierland, Shannon airport . Dit vliegveld is vele jaren de poort geweest tot Europa, maar nu komt de verplichte tussenstop in Shannon met deze overeenkomst te vervallen. Dat is een sterke aanslag op de levensvatbaarheid van Shannon airport en het zal ook grote gevolgen hebben voor de Mid-West-regio, een sterk minder ontwikkelde regio. Maar hoe dan ook, dit is niet een Europese kwestie, maar voer voor de Ierse regering. Want nogmaals, de EU heeft een dergelijke overeenkomst hard nodig en de passagiers ook, maar ook weer niet coûte que coûte .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">vicevoorzitter van de Commissie. – Mevrouw de Voorzitter, ik zou graag alle leden die het woord hebben gevoerd willen danken. Allereerst zou ik uw rapporteur, de heer El Khadraoui, willen antwoorden dat toch kan worden gezegd dat deze eerste fase een evenwichtige overeenkomst heeft opgeleverd. We hebben ook de toezegging van de Verenigde Staten dat er over de tweede fase wordt onderhandeld. De VS hebben zich er zelfs toe verbonden om binnen zestig dagen na toepassing van de bepalingen met de onderhandelingen te beginnen. De Europese kant heeft zich sancties voorbehouden. Het is mogelijk om terug te komen van bepaalde toezeggingen, wanneer de tweede fase niet aan de Europese belangen tegemoet komt. Dit is ongetwijfeld een zeer belangrijk punt.</p>
      <p sl="fr">De Commissie is al met het overleg met de lidstaten getreden om, in het kader van het speciale onderhandelingscomité, een onderhandelingsstrategie voor de tweede fase te bepalen. U drong er net evenals de heer Jarzembowski op aan om een goede onderhandelingsstrategie vast te leggen. Natuurlijk ben ik van plan om u en het Parlement hierbij te betrekken om ervoor te zorgen dat wij zo doeltreffend mogelijk kunnen onderhandelen.</p>
      <p sl="fr">De heer Jarzembowski heeft gelijk dat er nu mogelijkheden voor Europese bedrijven zijn die ze moeten oppikken. Door deze overeenkomst komt er een grote hoeveelheid diensten bij, dalen de prijzen op, worden banen gecreëerd en krijgen wij de mogelijkheid maatregelen te coördineren die de passagiers zouden kunnen betreffen: problemen in verband met de veiligheid en zekerheid, en op lange termijn “one-stop security ” – en natuurlijk milieuvraagstukken.</p>
      <p sl="fr">Ik wil mevrouw Ludford antwoorden dat PNR geen onderdeel van de luchtvaartovereenkomst is. Alle besluiten of maatregelen in verband met PNR moeten verenigbaar zijn met de voorwaarden van de overeenkomst. Het PNR-vraagstuk, moet in zijn eigen context opnieuw worden bekeken, en de heer Frattini is op de hoogte van uw zorgen hierover. Het is waar dat u veel nadruk heeft gelegd op het veiligheidsprobleem en het is waar dat deze dialoog in het kader van het gezamenlijke comité moet worden gevoerd zodat er positieve oplossingen kunnen worden gevonden. Beide kanten doen hun best om een hoog veiligheidsniveau te bereiken waar de luchtvaartdiensten en de passagiers geen hinder van ondervinden. De “Transportation Security and Coordination ” moet op grond van deze overeenkomst in staat zijn om specifieke antwoorden op uw zorgen, waarvan ik nauwlettend notitie heb genomen, te geven.</p>
      <p sl="fr">Ik zou ook willen zeggen dat het lijkt alsof we het hier met twee problemen van doen hebben, waar verbetering in kan worden gebracht en waarvoor oplossingen kunnen worden gevonden: een veiligheidsprobleem en een milieuprobleem. In verband met het milieuprobleem is het duidelijk dat we er verheugd over zouden zijn wanneer we een mondiale aanpak voor de uitdaging van de klimaatverandering konden bereiken. Bovendien – ik heb het eerder al gezegd en zeg het nog eens – hebben we ons op de vergadering van de ICAO in Montreal allemaal voor het emissiehandelssysteem uitgesproken, een methode die marktinstrumenten gebruikt en naar het schijnt de doeltreffendste oplossing is. Op het ogenblik hebben we te maken met een weigering van de Verenigde Staten en een aantal Aziatische staten. Desalniettemin hebben we het gevoel dat dit de samenwerking niet in de weg staat. U weet dat de samenwerking met de Verenigde Staten in het CleanSky -project vorderingen maakt. Het “Atlantic Interoperability Initiative to Reduce Emissions ” is ook een zeer interessant idee. Bij dit initiatief gaat het om nieuwe procedures voor landingen die ons erbij kunnen helpen om de gevolgen van de CO2 -uitstoot te verbeteren.</p>
      <p sl="fr">Ik wil zeggen, mevrouw de Voorzitter, dames en heren, dat we tijdens deze tweede fase succes moeten hebben. Europa moet substantiële druk uitoefenen en standvastig zijn om zijn doelstellingen te kunnen bereiken in deze tweede fase; die des te belangrijker omdat dit met zekerheid de fase is waarin de Open Skies -overeenkomst tot stand zal komen.</p>
      <p sl="fr">U kunt ervan verzekerd zijn dat het Parlement nauw bij de onderhandelingen betrokken zal worden, die zeker moeilijk zullen zijn, maar zoals ik voorheen al heb gezegd op tijd zullen beginnen, aangezien we het eerste deel van de overeenkomst alleen hebben ondertekend omdat deze tweede fase erin was opgenomen. In ieder geval wil ik mijn dank betuigen aan het Parlement voor zijn ogenschijnlijk brede en duidelijke ondersteuning: we zullen deze ondersteuning weer nodig hebben om de overeenkomst te voltooien en tijdens de tweede fase onze doelstellingen te bereiken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="4482" name="Rodi KRATSA-TSAGAROPOULOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="14-11-1952" birth_place="Zakynthos" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt vandaag om 11.00 uur plaats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Luchthavencapaciteit en inchecken: naar een efficiënter beleid (debat)">
    <intervention id="4-024" speaker_id="4482" name="Rodi KRATSA-TSAGAROPOULOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="14-11-1952" birth_place="Zakynthos" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="nl">Aan de orde is het verslag (A6-0349/2007) van mevrouw Jensen, namens de Commissie vervoer en toerisme, over luchthavencapaciteit en inchecken: naar een efficiënter beleid [2007/2092(INI) ].</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="4440" name="Anne E. JENSEN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Denmark" birth_date="17-08-1951" birth_place="Kalundborg" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="DK">
      <p sl="da">Mevrouw de Voorzitter, commissaris, dames en heren, de luchthavens van Europa zijn inmiddels zo overbelast dat zelfs de kleinste vertraging op een luchthaven tot aanzienlijke vertragingen op andere luchthavens kan leiden. Bovendien zal de voortdurende toename van het luchtverkeer de problemen op de luchthavens nog vergroten, en dit zal nadelige uitwerkingen op de effectiviteit, de mededinging en het milieu hebben. De capaciteitsproblemen op de luchthavens van Europa zijn niet slechts een nationaal probleem, maar ook een Europees probleem, en derhalve juich ik het actieplan van de Commissie en het 14-puntenplan toe als een eerste stap ter verbetering van de capaciteit op de luchthavens van Europa.</p>
      <p sl="da">De voorstellen van de Commissie zijn echter ontoereikend, en daarom stel ik in mijn verslag voor dat de Commissie in 2009 een masterplan opstelt voor de verhoging van de luchthavencapaciteiten in Europa. Natuurlijk ligt het uiteindelijk in de verantwoordelijkheid van de lidstaten om de luchthavens te bouwen en uit te breiden. Het masterplan moet een instrument zijn, of een methode, waarmee wordt bereikt dat de lidstaten hun initiatieven bundelen om de luchthavencapaciteit te bevorderen en uit te breiden.</p>
      <p sl="da">De problemen moeten vanuit een grensoverschrijdend standpunt worden bekeken. De luchthavens hebben verschillende kenmerken, verschillende sterke punten, maar de interactie is belangrijk. Hierbij gaat het niet alleen om de interactie tussen de luchthavens, maar ook om de interactie met andere verkeersmiddelen en infrastructuren in de omgeving van de luchthavens (“comodaliteit”).</p>
      <p sl="da">Ik zou zowel de Commissie als ook de woordvoerders van de andere fracties willen danken – de heer El Khadraoui, de heer Jarzembowski, de heer López-Istúriz White en mevrouw Lichtenberger – voor hun uiterst constructieve samenwerking bij de opstelling van dit verslag, en ik ben verheugd dat het Parlement een duidelijk signaal kan geven in de vorm van zijn uitgebreide ondersteuning met betrekking tot de luchthavencapaciteit en de liberalisering van de grondafhandelingsrichtlijn.</p>
      <p sl="da">Natuurlijk zijn luchthavens geliefd of gehaat. Ze scheppen groei en welvaart en bieden verbindingen tussen regio’s, maar ze veroorzaken ook lawaai en vervuiling en nemen veel ruimte in beslag. Het is daarom belangrijk dat de problemen op een wijze worden behandeld die voor alle betrokken partijen aanvaardbaar is. Ten eerste stellen we de stimulering van milieuvriendelijke capaciteitsuitbreiding voor. De congesties op luchthavens kunnen op zich een negatieve uitwerking op het milieu hebben wanneer de vliegtuigen in afwachting van de landing rondjes moeten vliegen, wat tot onnodige CO2 -uitstoot leidt. Dientengevolge juich ik het initiatief van de Commissie toe om de luchtvaart op te nemen in het emissiehandelssysteem van de Europese Unie. Ik zou bovendien graag willen benadrukken dat het belangrijk voor ons is om deze zaken ook wereldwijd ten uitvoer te leggen. Ten tweede is het belangrijk dat de Commissie de navolging van de communautaire regels voor de toewijzing van “slots ”door de lidstaten controleert. In deze context wordt de Commissie in het verslag tevens verzocht een tijdschema en tijdslimieten vast te leggen om de samenwerking tussen naburige lidstaten bij de opbouw van functionele luchtruimblokken (FLB’s) te versterken. Op dit gebied moeten er in 2008 wezenlijke verbeteringen komen – dit heeft voor het Parlement hoge prioriteit. Ten derde is het een illusie om te geloven dat de luchthavencapaciteit kan worden uitgebreid zonder verregaande betrokkenheid van en samenwerking met de regionale en lokale overheden. Het is daarom belangrijk dat we tussen de Europese regio’s met een luchthaven een dialoog over de coördinatie van de capaciteitsuitbreiding tot stand brengen. De regio’s kunnen ervaringen uitwisselen en van elkaar leren (Welke milieu-effecten heeft de luchthaven op de bevolking in de omgeving? Welke bestemmingsplannen zijn er? Welk belang heeft een luchthaven in het algemeen voor de groei en de werkgelegenheid van het gebied?) en misschien hieruit goede praktijken ontwikkelen.</p>
      <p sl="da">Ik hoop dat de Raad de hoofdlijnen van het verslag zal onderschrijven, namelijk dat het actieplan van de Commissie ontoereikend is, dat er richtsnoeren moeten worden ontwikkeld ter verbetering en ontwikkeling van de luchthavencapaciteit, dat desondanks aanvullende capaciteit vereist is, en dat op woorden daden moeten volgen.</p>
      <p sl="da">Het tweede deel van mijn verslag gaat over grondafhandeling – dat wil zeggen alle handelingen rond het vliegtuig en in de luchthaven, van tanken en afhandeling van bagage tot en met de incheck -procedure. Hier bereidt de Commissie een herziening voor van de bestaande Richtlijn inzake toegang tot de grondafhandelingsmarkt op de luchthavens van de Gemeenschap, wat, zoals wij weten, een netelige kwestie is. Ik zou nog eens mijn dank aan de woordvoerders willen herhalen voor de constructieve samenwerking bij de voorbereiding van dit verslag. We zijn overeengekomen dat de Commissie een geactualiseerde analyse van de tenuitvoerlegging en het effect van de bestaande grondafhandelingsrichtlijn moet uitvoeren voordat we een nieuwe liberalisering op de agenda zetten. We moeten een volledig overzicht van de effecten voor de gebruikers, de passagiers en het personeel hebben, en een toekomstige richtlijn moet de kwaliteit van de grondafhandeling en fatsoenlijke arbeidsomstandigheden voor het personeel waarborgen. We moeten ervoor zorgen dat er geen monopolistische voorwaarden zijn en dat er duidelijke regels voor openbare aanbestedingen die erop gericht zijn consumenten bij de procedure te betrekken. Ik hoop dat dit verslag de Commissie ertoe zal aansporen om zowel met de grondafhandelingsrichtlijn als ook met het 14-puntenplan verder te gaan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">vicevoorzitter van de Commissie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik zou u, mevrouw Jensen, en de Commissie vervoer en toerisme willen danken. Dank u voor de ondersteuning van het actieplan van de Commissie en voor uw inzet voor het luchtvervoersbeleid van de Gemeenschap.</p>
      <p sl="fr">Een van de uitdagingen van het luchtvaartbeleid is het voorkomen van congestie op Europese luchthavens. Ons actieplan is erop gericht om een coherent allesomvattend luchthavenbeleid te ontwikkelen. Hierbij gaat het om het optimaliseren van de bestaande luchthavencapaciteiten en het verbeteren van de planning van infrastructuur door zowel het voorkomen van puur lokale oplossingen alsook van knelpuntvorming. Zoals ook het Europees Parlement zeer goed begrijpt, kan een optimaal functioneren van het Europese luchthavennetwerk alleen worden gewaarborgd wanneer lokale handelingen een onderdeel vormen van een coherent allesomvattend beleid. De Commissie kiest voor een realistische aanpak waarbij, rekening wordt gehouden met de economische en de milieuverplichtingen. Dat, mevrouw Jensen, is de reden waarom in eerste instantie prioriteit wordt gegeven aan een beter gebruik van de bestaande luchthavencapaciteiten, met behulp van de ontwikkeling en geharmoniseerde tenuitvoerlegging van nieuwe technologie. Het is overduidelijk dat we, wanneer we een Europees intern luchtruim verkrijgen, met functionele luchtruimblokken, in staat zullen zijn om de bestaande infrastructuur veel beter te gebruiken. Het is een feit dat de opbouw van nieuwe infrastructuur zelfs nog grotere problemen zal veroorzaken, vooral in grote verstedelijkte gebieden met een grote vraag naar luchtvervoer. Toch gaat ons actieplan ook over het probleem van het scheppen van nieuwe infrastructuur, wat vaak van essentieel belang is, en we willen dat de nieuwe infrastructuur beter wordt gepland, dat het nut en de locatie ervan beter worden geëvalueerd en de ontwikkeling ervan op milieuvriendelijker wijze geschiedt.</p>
      <p sl="fr">Op 2 oktober heeft de Commissie vervoer en toerisme besluiten aangenomen, mevrouw de Voorzitter, die minder ambitieus zijn dan de besluiten van het Parlement. Een groot aantal lidstaten, die misschien te veel naar de directies van hun eigen luchthavens luisteren, zijn afkerig van coördinatie op Gemeenschapsniveau en geven verder de voorkeur aan lokale oplossingen op de verschillende luchthavens. Dit soort onwil maakt het moeilijker om het actieplan ten uitvoer te leggen, maar de ondersteuning van het Europees Parlement maakt het voor de Commissie mogelijk om op basis van de bijdrage van mevrouw Jensen aan specifieke initiatieven te werken.</p>
      <p sl="fr">Ik dank haar en ik wil ook de Commissie vervoer en toerisme voor de kwaliteit van haar werk danken en voor het feit dat zij ertoe bijdraagt dat wij vorderingen kunnen boeken op dit gebied dat enorm belangrijk is voor een harmonische duurzame ontwikkeling van de gehele luchtvervoerssector.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="729" name="John PURVIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="06-07-1938" birth_place="St. Andrews " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">rapporteur voor advies van de Commissie economische en monetaire zaken. – Mevrouw de Voorzitter, de vooruitgang op luchtvaartgebied van de afgelopen jaren heeft een enorme positieve invloed gehad op de economische groei en de algehele welvaart, iets dat ook in de toekomst verder gestalte kan krijgen. De luchtvaart verdient het helemaal niet telkens weer al die milieuvijandigheid over zich heen te krijgen. Dit is ook politiek gezien contraproductief, want al onze kiezers hebben zowel voor hun werk als voor hun vrije tijd enorm profijt van de luchtvaart. De luchtvaartsector heeft heel hard zijn best gedaan om te voldoen aan alle milieuverplichtingen door nieuwe technologieën te ontwikkelen en toe te passen en door de operationele efficiëntie te verbeteren. Het is nu aan de politieke autoriteiten, de overheid en de toezichthoudende organen om hun rol te spelen, en wel door verdere verbeteringen toe te staan en deze zelfs enthousiast aan te moedigen.</p>
      <p sl="en">In het verslag van de heer Jensen is veel terug te vinden van hetgeen door mijn commissie werd voorgesteld. Desalniettemin zijn drie van de in het advies van de Commissie economische en monetaire zaken gedane voorstellen niet in het uiteindelijke verslag terecht gekomen.</p>
      <p sl="en">Allereerst zou het met de komst van stillere vliegtuigen mogelijk moeten zijn om de huidige beperkingen met betrekking tot de openingstijden die aan luchthavens worden opgelegd te versoepelen, om zo bijna overal in de richting van non-stop openstelling te kunnen gaan. Dat zou dan leiden tot een veel betere benutting van zowel het in de luchthaveninfrastructuur gestoken kapitaal, de capaciteit van deze infrastructuur, alsook van die van de vliegtuigen zelf. Dat op zijn beurt zal weer leiden tot een hogere productiviteit en goedkopere diensten met een minder dan proportionele invloed op het milieu.</p>
      <p sl="en">Een tweede manier om de productiviteit te verhogen is gebruik te maken van efficiënt werkende grondafhandelingsbedrijven. Op die manier kan de luchthaveninfrastructuur namelijk beter worden benut, vooral doordat dan meer vliegtuigen kunnen worden bediend en er kan worden gezorgd voor stiptere aankomst- en vertrektijden, hetgeen tevens leidt tot meer consumenttevredenheid.</p>
      <p sl="en">Ten derde bevatte ons advies een pleidooi voor marktwerking in de vorm van een openbare veiling van luchthavenslots. Daarmee zou het recht van de oudste komen te vervallen en zouden er tegelijkertijd een vastomlijnd aantal slots behouden kunnen blijven op de luchthavens met een hubfunctie, die een zo’n onmisbare regionale rol vervullen.</p>
      <p sl="en">De overheidsinstanties die de omstandigheden waaronder luchtvaartmaatschappijen moeten opereren vormgeven, dienen mede zorg te dragen voor een grotere productiviteit, door de luchtvaartmaatschappijen een adequate en doeltreffende infrastructuur ter beschikking te stellen en alleen waar werkelijk nodig regelgeving op te leggen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="1922" name="Thomas MANN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-01-1946" birth_place="Naumburg/Saale" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">rapporteur voor advies van de Commissie werkgelegenheid en sociale zaken. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, velen van u zullen naar Brussel zijn gevlogen via mijn thuisluchthaven, Frankfurt am Main. De snelle afhandeling is een wezenlijke factor voor de kwaliteit van de gronddiensten die verantwoordelijk zijn voor het laden en lossen, het schoonmaken en het bijtanken van de vliegtuigen, en het afhandelen van de passagiers.</p>
      <p sl="de">Deze processen moeten echter naadloos op elkaar aansluiten. Om dit te waarborgen heeft het Europees Parlement al in 1996 een besluit aangenomen met de strekking dat naast de luchthavenexploitanten alleen de dienstenaanbieders worden toegelaten die in staat zijn om op permanente basis goed werk af te leveren. Er is echter slechts een gering aantal dienstaanbieders dat hiertoe in staat is. Destijds, toen ik net als nu rapporteur voor advies van de Commissie werkgelegenheid en sociale zaken was, wist ik in staat om een onbeperkte liberalisering van deze diensten te verhinderen.</p>
      <p sl="de">Mededinging is, met alle begrip voor de noodzaak daarvan, alleen aanvaardbaar als zij op een eerlijke manier is georganiseerd en niet ten koste gaat van de werknemers of de veiligheid. Niet elke aanbieder kan het benodigde hoge opleidingsniveau, een behoorlijk loonniveau en goede diensten garanderen. Een moordende concurrentie op prijsgebied betekent dat steeds meer vaste banen worden vervangen door kwalitatief slechte tijdelijke of uitzendcontracten.</p>
      <p sl="de">Ik zou mijn dank willen uitspreken aan Anne Jensen. Mijn Commissie werkgelegenheid en sociale zaken en uw Commissie vervoer en toerisme hebben de Commissie er gezamenlijk toe opgeroepen om er allereerst voor te zorgen dat de richtlijn van 1996 in alle lidstaten van de EU naar behoren ten uitvoer wordt gelegd. De gegevens die we hebben ontvangen zijn verouderd en geven de ervaringen uit slechts 15 lidstaten weer. We willen een zorgvuldige analyse van de voordelen en nadelen van de liberalisering, zowel voor de werknemers als voor de passagiers. De diensten voor grondafhandeling leveren een zeer belangrijke bijdrage aan de veiligheid en zekerheid van de luchtvaart. Gevoelige infrastructuren zoals het Europese verkeersknooppunt in Frankfurt am Main en elders zijn volledig ongeschikt als speeltuin voor dwangmatige voorstanders van de harmoniseringszaak in Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">rapporteur voor advies van de Commissie regionale ontwikkeling . – Mevrouw de Voorzitter, commissaris, namens de Commissie regionale ontwikkeling wil ik mevrouw Jensen met haar uitstekende werk feliciteren.</p>
      <p sl="pl">In verband met de luchthavencapaciteit zijn technische en organisatorische kwesties van groot belang. We moeten de zaak op een holistische manier aanpakken, echter met verwijzing naar de lokale en regionale omgeving van de luchthavens. Het luchtvervoer heeft ertoe bijgedragen de territoriale, economische en sociale cohesie te vergroten, vooral in het geval van gebieden die nogal afgelegen liggen. Het bestaan van zulke verbindingen is vaak beslissend wanneer het erom gaat investeringen te doen of toeristen aan te trekken. Kortom: deze verbindingen zijn levensbelangrijk voor de ontwikkeling van een regio. De luchthavens zijn ook belangrijk voor het scheppen van banen. De lidstaten, de regionale en lokale overheden moeten ervoor zorgen dat luchthavens, onafhankelijk van hun bestuursorganen, worden opgenomen in de regionale bestemmingsplannen en de nationale ontwikkelingsplannen. Er moet ook een coördinatie op het niveau van de Europese netwerken plaatsvinden.</p>
      <p sl="pl">De locatie van een luchthaven moet niet zo zeer worden vastgelegd door de ambities van de betrokken overheden, maar eerder door wat er voor een specifieke situatie verstandig zou zijn. Er zijn gevallen in de Unie waar vrij grote verstedelijkte gebieden die minder dan 100 kilometer van elkaar zijn verwijderd, ieder afzonderlijk over een luchthaven beschikken. Het zou verstandiger zijn om één luchthaven te bouwen die beide steden bedient. De ligging van luchthavens moet dusdanig worden gekozen dat ze in staat zijn om naburige en grensregio’s te bedienen. Waar mogelijk dienen intermodale oplossingen te worden opgezet, omdat snelle treinverbindingen tussen luchthavens hun capaciteit aanzienlijk verhogen. Het is natuurlijk ook essentieel om goede vervoersverbindingen tussen de luchthavens en de stadscentra in hun achterland aan te bieden.</p>
      <p sl="pl">De handhaving en uitbreiding van bestaande luchthavens en de bouw van nieuwe moeten aan een ter zake doende territoriale effectbeoordeling worden onderworpen. Dit is vooral noodzakelijk in verband met de natuurlijke omgeving, op het punt van lawaai, de uitstoot van milieuverontreinigende stoffen, de verkeersdrukte in de omgeving van de luchthaven, de nabijheid van brandstofreservoirs, en ook in verband met meteorologische factoren.</p>
      <p sl="pl">Ten slotte zou ik op grond van mijn eigen ervaringen en de uitlatingen van mijn kiezers willen zeggen dat vraagstukken die verband houden met de luchthavencapaciteit niet alleen met technische kwesties, luchtverkeersbeveiligingssystemen en het coördineren van starts en landingen te maken hebben. Het gaat ook om de organisatie van de desbetreffende taken, en al te vaak zijn die slecht georganiseerd. Passagierscontroles zijn hiervoor een voorbeeld. De heer Mann haalde het voorbeeld van de luchthaven Frankfurt aan, waar de passagiers tweemaal worden gecontroleerd, terwijl één keer voldoende zou kunnen zijn. Verder gaat er ook behoorlijk veel tijd verloren bij het afhalen van de bagage. Zelfs in het geval van luchtvaartmaatschappijen met een goede naam hebben we voortdurend te maken met vertragingen, zogenaamd om technische redenen. Misschien is de werkelijke reden pure onbekwaamheid?</p>
      <p sl="pl">Het is niet ongebruikelijk dat passagiers op een luchthaven het gevoel hebben dat ze niet welkom en tevens tot last zijn. Ze krijgen de indruk dat ze eenvoudigweg het personeel in de weg lopen en door hun aanwezigheid de arbeidsprocessen storen. De mensen moeten en willen echter vliegen, ook mensen met een handicap. De door de luchtvaartmaatschappijen en luchthavens aangeboden luchtvervoersdiensten moeten veilig en stipt worden aangeboden. De passagiers moeten te allen tijde met respect worden behandeld. Zowel de klant als de aanbieder zou daarmee gebaat zijn. De verklaring van de Commissaris geeft reden tot hoop dat dit ooit het geval zal zijn.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="4540" name="Philip BRADBOURN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="09-08-1951" birth_place="Tipton" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">rapporteur voor advies van de Commissie burgerlijke vrijheden, justitie en binnenlandse zaken. – Mevrouw de Voorzitter, als auteur van het advies van de Commissie burgerlijke vrijheden, justitie en binnenlandse zaken is er slechts één ding dat ik aan dit debat zou willen meegeven, iets dat betrekking heeft op het Commissievoorstel inzake het aanbrengen radiofrequentie-identificatiemiddelen. Het oorspronkelijke voorstel om zowel de passagiersbagage als de instapkaart te voorzien van dergelijke identificatie is voor mij een grove inbreuk, of potentiële inbreuk op de burgerlijke vrijheden. Ik zie niet goed in waar het toe dient passagiers overal op de luchthaven te kunnen volgen, nog afgezien van het niet onaanzienlijke kostenplaatje van dergelijke maatregelen voor de luchthavens.</p>
      <p sl="en">Inderdaad kan het buitengewoon handig zijn om op elk mogelijk moment met radiofrequentie-identificatieapparatuur te kunnen achterhalen waar een bepaald stuk bagage zich op dat moment bevindt, maar daarmee houdt het voor mij dan ook helemaal op. Met mijn in zowel de Commissie voor burgerlijke vrijheden als de Commissie vervoer goedgekeurde amendement om het op deze manier merken van bagage in te perken, wordt naar mijn mening het juiste evenwicht aangebracht tussen het terugdringen van reisvertragingen en het respecteren van de persoonlijke vrijheden van passagiers als deze zich op luchthavens en in terminals bewegen. In deze wetenschap kan ik mij hier vandaag volledig scharen achter het voorliggende document.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28399" name="Antonio LÓPEZ-ISTÚRIZ WHITE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="01-04-1970" birth_place="Pamplona" m_state="ES">
      <p sl="es">namens de PPE-DE-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, ik geloof dat we zeer verheugd kunnen zijn over de in dit verslag bereikte overeenkomst. Het is duidelijk een evenwichtig verslag dat het resultaat is van een consensus en een diepgaand onderzoek.</p>
      <p sl="es">Ik zou de rapporteur, mevrouw Anne Jensen, vooral willen feliciteren met haar bereidheid om bij het opstellen van dit verslag overleg te voeren en naar een consensus te zoeken .</p>
      <p sl="es">Later op de dag zal het Europees Parlement over een verslag stemmen waarin het zich duidelijk achter de Commissie schaart om het probleem van de krappe luchthavencapaciteiten te verlichten. Zoals de Commissie zelf benadrukt – en vicevoorzitter Jacques Barrot beaamt dit – vormt dat probleem een bedreiging voor de efficiëntie, de veiligheid en de mededinging van alle betrokkenen in de luchtvervoerssector. Volgens de statistieken zouden er in het jaar 2025 bijna 4 miljoen meer vluchten per jaar kunnen zijn, en als gevolg daarvan zullen meer dan 60 Europese luchthavens de grenzen van hun capaciteit hebben bereikt.</p>
      <p sl="es">Vanaf de eerste contacten in verband met de voorbereiding van dit verslag was het belangrijk om rekening te houden met het feit dat de Europese Commissie zoals bekend niet verantwoordelijk is voor mededinging met betrekking tot luchthavens, en de lidstaten er daarom niet toe kan verplichten maatregelen op het gebied van luchthavencapaciteit te nemen. De leden van de Commissie vervoer en toerisme zijn echter evenals de Commissie van mening dat het van cruciaal belang is om een masterplan voor luchtvervoersbeheer ten uitvoer te leggen en de lidstaten maatregelen voor te stellen die nodig zijn om de capaciteit van de Europese luchthavens te verbeteren, teneinde de problemen die door capaciteitstekorten ontstaan te kunnen minimaliseren.</p>
      <p sl="es">In het verslag worden maatregelen voorgesteld voor: de verbetering van het gebruik van de grondafhandelingsdiensten; de bevordering van de comodaliteit; de verbetering van de vertrekafhandeling, en bovenal, in verband met de beroemde slots , coherentie tussen slots en vluchtschema’s. Met dat voor ogen hebben we de oprichting van het Europees observatiecentrum voor luchtvaartcapaciteit onder de auspiciën van de Commissie ondersteund.</p>
      <p sl="es">Ik hoop werkelijk dat dit voorstel in de praktijk zal worden omgezet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="25718" name="Saïd EL KHADRAOUI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="09-04-1975" birth_place="Leuven" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="nl">namens de PSE-Fractie. – Voorzitter, commissaris, collega’s, ik zou om te beginnen collega Jensen willen feliciteren. Ik doe dit niet zomaar, maar uit overtuiging. Ze heeft een uitstekend en ook een heel evenwichtig verslag gemaakt. Het is duidelijk dat de twee aangehaalde thema’s beide bijzonder belangrijk zijn en ook veel opvolgingswerk van de Commissie zullen vergen.</p>
      <p sl="nl">Inzake de luchthavencapaciteit is het duidelijk dat we nood hebben aan een globale visie. Door de spectaculaire groei zullen er problemen ontstaan. Dat is nu al duidelijk. En die kunnen niet alleen worden opgelost door her en der nieuwe luchthavens te bouwen. In de gebieden waar dat het meest nodig zou zijn, zal dat trouwens ook het moeilijkst gaan of zelfs onmogelijk blijken omwille van de bevolkingsdichtheid en ook van de tegenstand van de omwonenden.</p>
      <p sl="nl">In eerste instantie komt het er dus op aan om de huidige capaciteit te optimaliseren. Dat kan op heel veel manieren, maar een geïntegreerde aanpak is absoluut noodzakelijk. Een meersporenbeleid is nodig waarbij we op alle niveaus de handen in elkaar slaan. Het gaat dan over infrastructuur, bijvoorbeeld aansluiting op hogesnelheidslijnen, de goede verbindingen tussen steden en luchthavens. Het gaat over technologie.</p>
      <p sl="nl">U heeft al verwezen naar CESAR, naar functionele luchtblokken, naar het eengemaakte luchtruim, maar ook stillere vliegtuigen die omwonenden in staat stellen meer vliegtuigen te verdragen. Het is niet eenvoudig. Maar dat allemaal samen is bijzonder belangrijk. Een belangrijke stap vooruit is alvast het idee om alles in kaart te brengen en tegen 2009 een masterplan voor de luchthavencapaciteit op te maken. We rekenen op de Commissie om hier werk van te maken.</p>
      <p sl="nl">Inzake grondafhandelingsdiensten is de evaluatie van de eerste stappen in de liberalisering, die ondertussen toch al vele jaren bezig is, niet onverdeeld positief. Het is duidelijk dat de prijzen zijn gedaald en dat luchtvaartmaatschappijen daar voordeel van hebben gehad. Anderzijds zijn de effecten op de werknemers echter duidelijk problematisch.</p>
      <p sl="nl">In heel Europa klagen vakbonden over lagere lonen, slechtere werkomstandigheden en grotere werkonzekerheid. U weet dat om de zeven jaar een openbare aanbesteding wordt uitgeschreven, de betrokken grondafhandelaars vervangen kunnen worden door anderen, maar dat de personeelsleden geen garantie hebben dat zij worden overgenomen. Vakbonden melden ons dat het loon gemiddeld twintig procent gedaald zou zijn. Het aantal arbeidsongevallen zou ook zijn toegenomen. Dit zijn zaken die we toch eens van dichterbij moeten bekijken. Bijgevolg lijkt mij een nieuwe studie nodig, niet alleen om met recentere cijfers te werken, maar ook om te kijken naar de kwantiteit en de kwaliteit van de tewerkstelling.</p>
      <p sl="nl">Kortom, commissaris, het zijn twee boeiende thema’s waar we het de komende jaren nog vaak over willen hebben. Ik denk dat dit verslag een goede basis is om op verder te werken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="28270" name="Arūnas DEGUTIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="26-07-1958" birth_place="Kaunas" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="LT">
      <p sl="lt">namens de ALDE-Fractie. – Allereerst wil ik de spreker voor zijn samenwerking danken en voor het feit dat hij altijd een open oor voor de verschillende voorstellen had. In mijn redevoering zou ik mijn gedachten over de grondafhandelingsrichtlijn willen presenteren.</p>
      <p sl="lt">Ik ben bezorgd, omdat staten die er belang bij hadden een paar jaar geleden de herziening van de richtlijn hebben geblokkeerd, toen de Commissie zelfs al een nieuw ontwerpvoorstel had opgesteld. De door de marktdeelnemers te berde gebrachte zorgen en de inhoud van de vandaag voorgestelde verbeteringen tonen aan dat het noodzakelijk is de richtlijn zo snel mogelijk te herzien. Bovendien mogen we niet vergeten dat de luchtvaartmarkt van de EU na 2004 te maken heeft gekregen met de bijzondere situaties in de nieuwe lidstaten, die jammer genoeg dit keer in het document van de Commissie niet worden geëvalueerd.</p>
      <p sl="lt">Ik zou me willen beperken tot een paar specifieke opmerkingen.</p>
      <p sl="lt">Het doel van de bestaande richtlijn is het reguleren van de mededingingsvoorwaarden voor uitbestede afhandelingsdiensten en afhandelingsdiensten in eigen beheer. Hierbij moet rekening worden gehouden met het feit dat in de post-sovjet staten tot voor kort een staatsmonopolie op alle grondafhandelingsdiensten bestond. Daarom zullen verschijnen er vanzelf onafhankelijke dienstenaanbieders ten tonele zodra de marktvoorwaarden hun intrede doen. Luchthavens die infrastructuur beheren en gebruiken waarvan zij tevens eigenaar zijn, zetten hun activiteiten voort en blijven dezelfde diensten aan luchtvaartmaatschappijen leveren, en concurreren op die manier met hun huurders. In de meeste gevallen maakt dergelijke concurrentie op grond van onloochenbare belangenverstrengelingen inbreuk op de beginselen van gelijke rechten en transparantie. De conflicten worden verergerd door het feit dat de Commissie van luchthavengebruikers geen gebieden vaststelt voor de aanbieders van grondafhandelingsdiensten.</p>
      <p sl="lt">Om het beginsel van onpartijdigheid te beschermen is het noodzakelijk om de rechten van de luchthavengebruikers uit te breiden: een luchthaven moet een aanbieder uitkiezen die niet aan de eisen van het luchthavenbestuur beantwoordt, maar aan de eisen van de gebruikers, dat wil zeggen de luchtvaartmaatschappijen.</p>
      <p sl="lt">Door de toenemende kosten van apparatuur die aan de veiligheidsvoorschriften voldoet, neemt het vereiste investeringsbedrag toe. Het feit dat aanbestedingen voor maximaal zeven jaar plaatsvinden leidt er echter toe dat dienstenaanbieders zich gedwongen zien om de hogere investeringen sneller weer binnen te halen, waarbij vaak wordt bezuinigd op de arbeidsvoorwaarden en lonen. Daarom ben ik van mening dat de aanbestedingsperiode voor aanbieders van grondafhandelingsdiensten moet worden verlengd.</p>
      <p sl="lt">Ik moedig de Commissie aan om zo snel mogelijk (tijdens deze zittingsperiode) een ontwerp voor een herziene richtlijn te presenteren dat rekening houdt met de voorstellen van het Europees Parlement, om de nodige verbeteringen nu al, en niet achteraf, in te voeren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">namens de UEN-Fractie. - Mijnheer de voorzitter, het verslag van Jensen biedt een solide en grondig overzicht over de vraagstukken die zich in verband met de luchthavencapaciteit en de grondafhandeling voordoen.</p>
      <p sl="pl">De dramatische toename van luchtverkeer in de lidstaten van de Europese Unie maakt de bouw van nieuwe luchthavens en de uitbreiding en modernisering van bestaande luchthavens nodig. Mevrouw Jensen wijst er terecht op dat de keuze van een plaats voor de bouw van een luchthaven moeilijke besluiten over het daarvoor aan te wijzen gebied van ons vergt en de noodzaak met zich meebrengt om aan een reeks van technische, organisatorische en sociale voorwaarden te voldoen – zoals de toestemming van de lokale overheden en bevolkingen – evenals aan de vereisten met betrekking tot de veiligheid en de milieubescherming. Dat is de reden waarom de bouw van grote en middelgrote luchthavens lang van te voren moet worden gepland en moet worden opgenomen in het globale plan voor de ontwikkeling van het luchtverkeer binnen de Unie.</p>
      <p sl="pl">De bouw van dit soort luchthavens is een zeer dure investering. In veel gevallen zal daarvoor steun van de Unie nodig zijn. Het lijkt erop dat bij de prognoses over het aantal luchtvervoerpassagiers geen rekening is gehouden met de hogesnelheidstreinverbindingen. Voor reizen tot en met 500 kilometer zijn hogesnelheidstreinverbindingen een zeer aantrekkelijk alternatief, zowel wat prijzen als wat reistijden betreft. De verbinding Brussel-Parijs is een goed voorbeeld. Deze biedt reizigers een directe verbinding tussen de stadscentra, zonder overstappen en zonder de passagierscontroles van het. luchtverkeer.</p>
      <p sl="pl">Belastingen en toeslagen voor vliegtuigbrandstoffen veroorzaken prijsverhogingen die waarschijnlijk ook van invloed op de prognoses zullen zijn. Het is belangrijk dat de sector en voor de passagiers volledig profiteren van de latente mogelijkheden om tot een beter en efficiënter vluchtmanagement en grondafhandeling te komen. Zoals wij uit eigen ervaring weten is er een groot verschil in kwaliteit tussen de verschillende luchthavendiensten en luchtvaartmaatschappijen. Op basis van communautaire voorschriften zouden bepaalde minimumnormen moeten worden gewaarborgd en geregulariseerd. Wanneer de instellingen van de Unie het initiatief zouden nemen om de uitwisseling van beste praktijken tussen de luchthavens te vergemakkelijken zou de kwaliteit van de diensten op een efficiënte manier kunnen worden verbeterd. Het verslag, met de adviezen, vormt een zeer belangrijk document.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="28253" name="Eva LICHTENBERGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="01-07-1954" birth_place="Zams" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="AT">
      <p sl="de">namens de Verts/ALE-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, dames en heren, dit verslag vestigt de aandacht op een aantal van de problemen, vooral congesties, waar wij, als mensen die vrij vaak moeten vliegen, zeer vaak mee van doen hebben, maar die natuurlijk de luchtvaart in zijn geheel treffen, niet alleen zakenvluchten, maar ook vakantievluchten.</p>
      <p sl="de">Ik zou de rapporteur vooral willen danken voor haar poging om de twee standpunten die in de commissie naar voren werden gebracht, met elkaar te verzoenen. Aan de ene kant was er de onverminderde euforie over de groeiverwachtingen, waarbij er alleen aan werd gedacht nieuwe luchthavens te bouwen om de oude te ontlasten; aan de andere kant werd de aandacht gevraagd voor organisatorische aspecten geuit en natuurlijk voor de verantwoordelijkheid voor de bescherming van zowel het milieu als de lokale bevolking.</p>
      <p sl="de">We hebben met een situatie te maken waarin de levenskwaliteit van de mensen die in de buurt van grote luchthavens of van slecht gelegen regionale luchthavens ernstig wordt aangetast. Ook hier hebben we een verantwoordelijkheid. We kunnen dit onderwerp niet alleen afhandelen onder het gezichtspunt van nieuwe groeiverwachtingen. Het is een vraag van organisatie. Het systeem van hubs en slots dat op het moment in de Europese luchtvaart bestaat, kan beter. We hebben in sommige gebieden hubs die zo groot zijn dat de daaruit voortvloeiende complexiteit van de aansluitende vluchten betekent dat één kleine fout mogelijk zeer grote gevolgen kan hebben, niet alleen voor één luchthaven, maar voor de luchtvaart in zijn geheel. Dat probleem moet worden opgelost. Hiervoor levert het verslag ook enkele belangrijke voorstellen.</p>
      <p sl="de">Deze oplossingen mogen echter niet ten koste gaan van de passagiers, en vooral niet van de werknemers die luchthavendiensten verrichten, want ook zij hebben een recht op levenskwaliteit.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="1969" name="Johannes BLOKLAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-03-1943" birth_place="Oegstgeest" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">namens de IND/DEM-Fractie. – Voorzitter, de luchtvaartsector staat de laatste maanden in de schijnwerpers. De voorstellen over de opname van de sector in de regeling voor de handel in broeikasgasemissierechten, de overeenkomst met de Verenigde Staten en de herziening van de landingsrechten zijn enkele voorbeelden. Het verslag van collega Jensen voegt een nieuwe dimensie aan dat lijstje toe: de organisatie van de luchtvaart op de grond. Het betreft de aangeboden diensten, maar ook de geluidsproductie en de beschikbare capaciteit.</p>
      <p sl="nl">Voor wat betreft de diensten voor grondafhandeling moeten we inderdaad een nieuwe evaluatie door de Commissie afwachten waarin alle lidstaten zijn inbegrepen. De suggesties aan de Commissie voor toekomstige aandachtspunten deel ik.</p>
      <p sl="nl">Over de capaciteitsparagrafen ben ik iets kritischer. De tekst zet de Commissie aan tot grootse daden. Het masterplan moet een centrale positie krijgen in de aanpak van het capaciteitsprobleem van de luchtvaart op de grond. Een masterplan geeft inderdaad een goed overzicht van de bestaande situatie en kan knelpunten aangeven. Het lijkt mij echter niet wenselijk dat de Commissie met een dergelijk plan in de hand de lidstaten tot bepaalde stappen zou dwingen of deze juist zou belemmeren.</p>
      <p sl="nl">Een masterplan dient vooral internationale samenwerking tussen alle betrokken te bevorderen, zodat in goed overleg en met respect voor bestaande bevoegdheden integrale oplossingen voor bepaalde en bestaande knelpunten worden gevonden. Ik ben verheugd dat in een aantal paragrafen daarover zinvolle opmerkingen staan. Mijn conclusie, Voorzitter, is dan ook dat ik het verslag van collega Jensen kan steunen. Ik wil haar danken voor de prettige samenwerking.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="1" name="Georg JARZEMBOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="03-02-1947" birth_place="Braunschweig" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="NL">
      <p sl="de">Mijnheer de Voorzitter, mijnheer de vicevoorzitter van de Commissie, dames en heren, waar het om de kwestie van de luchthavencapaciteit gaat, moeten we twee zaken onderscheiden. We willen de negatieve gevolgen van de luchtvaart verminderen, daarom zijn we voor de emissiehandel voor de luchtvaartindustrie. Het kan zijn dat we het niet eens zijn over de methode of de betreffende tijdschema’s, mevrouw Lichtenberger, maar in principe zijn we het erover eens dat de luchtvaartindustrie zijn bijdrage moet leveren aan de vermindering van de milieu-effecten. We moeten echter ook de moed hebben, mevrouw Lichtenberger, om te zeggen dat we uit economisch oogpunt groei in de luchtvaartsector nodig hebben, zowel intern als ook ten opzichte van derde landen.</p>
      <p sl="de">Adequate luchthavencapaciteit is van cruciaal belang wanneer het om de economie gaat, om banen en de mobiliteit van de burgers, en overigens ook om milieuredenen. Stelt u zich voor wat het voor het milieu zou kunnen betekenen als het vliegtuig niet zo lang aan de grond op het vertrek moet wachten en als het voor de landing niet zo lang rondjes moet vliegen;!</p>
      <p sl="de">We moeten erkennen dat we onze luchthavens moeten ontwikkelen. De heer Blokland heeft gelijk: we willen de lidstaten of regio’s niet hun verantwoordelijkheid ontnemen, maar de ervaring leert dat luchthavenuitbreidingen in vele delen van Europa met moeilijkheden gepaard gaan. Daarom is onze aanpak juist: we verzoeken de Commissie een coherent voorstel naar in te dienen dat ons staat stelt een Europees masterplan te ontwikkelen en beste praktijken in te voeren zodat we allemaal van elkaar kunnen leren en deze uitbreiding doeltreffend kunnen nastreven.</p>
      <p sl="de">Mijn tweede punt betreft de grondafhandelingsdiensten. Ik denk dat we op de nieuwe effectbeoordeling moeten wachten. Ik denk dat de basisrichtlijn zeer succesvol was, omdat de efficiency van de grondafhandelingsdiensten in de laatste jaren is verbeterd en de kosten voor de passagiers zijn verminderd. Of er nog verdere veranderingen nodig zijn, is een onbeantwoorde vraag. Ik kan dit op dit moment niet afsluitend willen beoordelen. Ik denk dat we de uitkomst van de analyse van de Commissie moeten afwachten, die deze winter wordt verwacht, en pas dan kunnen we beslissen of er behoefte aan herziening bestaat. We moeten ons vandaag niet onder druk laten zetten om een overhaast besluit te nemen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Mijnheer de voorzitter, om te beginnen wil ik mevrouw Jensen feliciteren met haar uitstekende verslag. Ik geloof het zijn nut zal bewijzen voor de verbetering van de voorstellen van de Commissie en voor het verbeteren van de luchthavens, waar Europese burgers steeds vaker gedwongen worden om te “bivakkeren”; natuurlijk brengen de leden van het Europees Parlement ook enorm veel tijd door op luchthavens.</p>
      <p sl="es">Ik wil vooral ook de heer Barrot en zijn diensten feliciteren met het feit dat zij voor deze procedure hebben gekozen om de wetgeving op weg te helpen. Deze wetgevingsprocedure, die bekend staat als “vage methode”, geeft veelal, en op grond van haar complexiteit in toenemende mate, aanleiding tot conflicten en wantrouwen. Met andere woorden: het is goed om grondige en brede beraadslagingen te voeren om de sterke punten te ontdekken, evenals de obstakels die uit de weg moeten worden geruimd, en om de goede ideeën optimaal te benutten. Het verslag van mevrouw Jensen staat bol van zulke goede ideeën.</p>
      <p sl="es">Met name ben ik verheugd over de sterke samenwerking met Eurocontrol bij de voorbereiding van de nieuwe maatregelen en over het aan dit orgaan verleende mandaat. Het is belangrijk om iedere vorm van conflict tussen de voor de organisatie van het luchtverkeer verantwoordelijke organen te voorkomen.</p>
      <p sl="es">Ik geloof ook dat het uiterst belangrijk is om alle informatiesystemen op dit gebied te versterken – te beginnen met het luchtverkeersbeheersysteem CESAR – die er niet alleen toe zullen bijdragen het verkeer te verbeteren, maar ook het effect op het milieu zo ver mogelijk te verminderen. Ik verwacht dat dit toekomstig actieplan ertoe zal bijdragen het Galileo-systeem een aanzienlijke duw in de rug te geven.</p>
      <p sl="es">Bovendien ben ik zeer benieuwd naar de rol die de door de regionale luchthavens gecreëerde sociale cohesie speelt, alhoewel ik de bezwaren kan begrijpen en ook deel die tegen grootschalige lokale luchthavens worden geuit die niet efficiënt of levensvatbaar zijn. Het is dus ook noodzakelijk om ervoor te zorgen dat we de toekomstige conflicten met de omwonenden over lawaai, vervuiling, en ook het grondgebruik regelen, en ik denk dat het in dit opzicht zeer interessant is als we de mogelijkheid zouden hebben om de nieuwe behoeften te beoordelen: verschillende soorten pendeldiensten, privé-jets, de aspecten van recreatiemogelijkheden in de buitenlucht, enzovoorts.</p>
      <p sl="es">Bovendien ondersteun ik de voorstellen om de sociale normen op het gebied van de grondafhandelingsdiensten te versterken, omdat het onderaannemerschap, dat in deze sector steeds meer in zwang komt, niet altijd voldoende bescherming van deze sociale normen garandeert. Ik juich ook het voorstel van mevrouw Jensen toe om ervoor te zorgen dat de gebruikers worden geraadpleegd, opdat de mededinging op het gebied van de grondafhandeling werkelijk doeltreffend kan zijn.</p>
      <p sl="es">Natuurlijk ondersteunen ook wij de oprichting van het Observatiecentrum voor luchthavencapaciteit, omdat we ervan overtuigd zijn dat het met de ondersteuning van de Commissie een zeer positief instrument voor de toekomst kan worden.</p>
      <p sl="es">Tot slot zou ik graag willen dat de Commissie in haar toekomstig werk aandacht besteedt aan logistieke aspecten en koppelingen met het luchtvrachtverkeer, dat steeds meer in trek is en een mogelijk alternatief vormt in de zin van de “comodaliteit” die door het herziene witboek wordt voorgesteld.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Meneer de Voorzitter, men heeft hier in het verslag een goed punt door te stellen dat er een allesomvattende EU-visie nodig is als het gaat om de behoefte aan extra luchthavencapaciteit. Een dergelijke visie zou kunnen betekenen dat er voor alle luchthavens die zichzelf als grote hubs beschouwen minder rechtvaardiging blijkt te zijn om zich uit te breiden. Als je kijkt naar Paris Charles De Gaulle, Schiphol, Frankfurt en London Heathrow tezamen, dan zou bijvoorbeeld kunnen worden geconcludeerd dat er geen goede gronden bestonden voor de opening van een derde start- en landingsbaan op Heathrow.</p>
      <p sl="en">Wat ik echter niet wil is dat de oproep in het verslag tot een streefplan voor grotere luchthavencapaciteit ten onrechte wordt opgevat als Brusselse inmenging in de nationale, regionale en lokale besluitvorming inzake de locatiekeuze voor nieuwe luchthavens. Uiteraard gaat het er slechts om informatie en doelstellingen te bundelen. Op elke besluitvormingsprocedure met betrekking tot de uitbreiding van luchthavens is het subsidiariteitsbeginsel van toepassing</p>
      <p sl="en">Ook bestaat er nog een tweede gevaar op misverstanden. In het verslag worden voorspellingen aangehaald dat de vraag per jaar met vijf procent stijgen zal, en wordt gesteld dat in 2025 de vraag tweeënhalf keer zo hoog zal zijn als in 2003. Dit dient echter allesbehalve te worden opgevat als zouden wij bezwijken voor het allang afgedane soort beleid waarin eerst iets wordt voorspeld en daarna vrolijk daarin voorzien. Ik ben er niet helemaal zeker van of de oproep in het verslag om de groei van het luchtvervoer gepaard te doen gaan met maatregelen ter beperking van de externe kosten daarvan wel toereikend zullen zijn, want we weten drommels goed dat er veel gedaan kan en moet worden om de groei van het luchtverkeer op zijn minst tot een duurzaam niveau te beperken, en wel door middel van emissiehandel, een gepaste en eerlijke belastingheffing, het bouwen van hogesnelheidsspoorlijnen, en andere maatregelen. Op die manier kunnen we strijden tegen de wereldwijde opwarming en ons vrijwaren tegen de gevaren van luchtvervuiling en geluidshinder.</p>
      <p sl="en">Ik was verbaasd geen advies van de Commissie milieubeheer, volksgezondheid en voedselveiligheid aan te treffen, en ben er dan ook van overtuigd – en hoop - dat kan worden vermeden dat er te weinig consistentie is tussen dit verslag en de resolutie van vorig jaar over het inperken van de invloed van de luchtvaart op de klimaatsverandering. Het verslag dient te worden bezien in het licht van deze resolutie, en niet op enige andere manier. Ik weet zeker dat het niet de bedoeling is, althans niet van de rapporteur, om mee te gaan in de denktrant dat simpelweg op basis van veelal van luchtvaartmaatschappijen afkomstige voorspellingen over de toekomstige groei van de vraag zou moeten worden beslist over het al dan niet bij bouwen van luchthavens, zonder daarbij de maatregelen te treffen waarvan we weten dat ze onontbeerlijk zijn voor een duurzame luchtvaart.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Het verslag over luchthavencapaciteit en grondafhandeling is een initiatiefverslag met hoogvliegende plannen met betrekking tot gecentraliseerde planning van de kant van de EU. We moeten ons daarom afvragen wat voor soort maatschappij we willen hebben: een markteconomie of een planeconomie? Volgens het verslag krijgt Europa te maken met een wezenlijke toename van het luchthavengebruik en bestaat er een behoefte aan verbetering van de bestaande infrastructuur.</p>
      <p sl="sv">Het Europees Parlement is echter van mening dat de Commissie wat betreft de behoefte aan aanvullende capaciteit de mogelijkheid van een globale aanpak nog niet volledig heeft onderzocht. Er is sprake van de planning van toekomstige investeringen en het opzetten van strategische assen. Men denkt dat het mogelijk is om de gevaren van capaciteitstekorten te ondervangen. Het Europees Parlement dringt er bij de Commissie op aan om gebruik te maken van een top-down aanpak. Wanneer er door de lidstaten tot 2008 op dit gebied nog geen werkelijke vooruitgang is geboekt, dan moeten er maatregelen worden genomen, enzovoorts.</p>
      <p sl="sv">Ik heb in principe weinig fiducie in deze globale aanpak. Ik ben van mening dat zulke centraal geplande projecten gedoemd zijn te mislukken. In de allermeeste gevallen bestaat er nationale concurrentie tussen de landen om aan de vraag naar luchtverkeer te voldoen. Sommige landen zullen het goed doen, andere slechter. De succesvolle landen zullen aantrekkelijk zijn voor het toerisme en de zakenwereld. De landen moeten dit maar onder elkaar uitvechten.</p>
      <p sl="sv">Ik weet ook uit eigen ervaring dat luchthavencapaciteiten in veel landen door particuliere investeerders worden ontwikkeld en dat deze van totaal andere investeringsbesluiten uitgaan dan wanneer deze besluiten door staatsorganen worden genomen. In sommige gevallen worden beslissingen ook regionaal genomen. Het is onmogelijk om deze drie soorten beslissingen – particulier, openbaar en regionaal – te coördineren. We moeten daarom de ontwikkelingen op hun beloop laten en alleen regelen wat absoluut noodzakelijk is, namelijk het luchtvervoersveiligheidssysteem dat nodig is om georganiseerde luchtvervoerssystemen in de EU te bereiken.</p>
      <p sl="sv">Mijn ervaring is dat de kosten van de uitbreiding van de luchthavencapaciteit nauwelijks of niet te berekenen zijn. De kosten liggen vaak drie tot vier keer zo hoog dan geraamd en de projecten duren twee keer zo lang als oorspronkelijk gepland. Ook de technische ontwikkelingen zijn een onzekerheidsfactor. De vraag verandert snel. Plotseling hebben volledig nieuwe regio’s behoefte aan vervoer. Plotseling willen we nieuwe technologie met hogesnelheidstreinen die de luchtverkeersverbindingen misschien minder interessant maken. Laten we dus niet op een globale aanpak vertrouwen. Ik geloof niet dat we terug moeten keren tot de gecentraliseerde planning die in de vroegere socialistische landen bestond. Ik zal daarom deze motie niet ondersteunen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana ȚICĂU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="14-11-1970" birth_place="Galaţi" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">Ook ik wil mevrouw Jensen gelukwensen met dit verslag.</p>
      <p sl="ro">Europa heeft economische ontwikkeling nodig en klaarblijkelijk ook ontwikkeling van het luchtvervoer. Daarom geloof ik dat Europese programma’s zoals Caesar en ClearSky belangrijke bijdragen zullen leveren aan de ontwikkeling van de Europese luchtvaartsector. Alleen in de eerste elf maanden van het afgelopen jaar werden er 225 nieuwe routes ontwikkeld, wat feitelijk iedere week 1800 nieuwe vluchten betekent. Het luchtvervoer heeft zich ontwikkeld, en daarom is de ontwikkeling van nieuwe luchthavencapaciteiten vereist. Jammer genoeg zijn de grote luchthavens overvol, zeer veel vluchten hebben vertraging, er zijn ofwel wachttijden op de grond ofwel in de lucht, wat aan de ene kant tot vervuiling leidt en aan de andere kant bepaalde sociale uitwerkingen heeft. Desondanks mogen we niet vergeten dat de ontwikkeling van de infrastructuur van de luchthavens veel tijd vergt, tussen de vijf en tien jaar, een aanmerkelijke investeringen.</p>
      <p sl="ro">Daarom is het naar mijn mening belangrijk dat de lidstaten– en hier spreek ik ook over de nieuwe lidstaten – worden ondersteund door de structuurfondsen, de regionale ontwikkelingsfondsen, te gebruiken voor de ontwikkeling van nieuwe luchthavens. Ook moet worden toegewerkt naar een kaderplan voor nieuwe luchthavencapaciteiten in Europa, ten minste hand in hand met of anders in aansluiting op de ontwikkeling van een actieplan voor een doeltreffend en efficiënt beheer van de bestaande luchthavencapaciteiten.</p>
      <p sl="ro">De aanpak van de vraag naar aanvullende luchthavencapaciteiten in Europa moet onderdeel van een strategie tot ontwikkeling van het luchtvervoer van passagiers en goederen zijn, niet alleen in Europees en continentaal verband, maar ook op grotere schaal. Ook moeten de richtlijnen en de verordeningen inzake luchthavens binnen de bestaande normen blijven en in overeenstemming met bijlage 14 bij het Verdrag van Chicago zijn.</p>
      <p sl="ro">Indien de Commissie voorstellen heeft om deze normen te verbeteren, moet zij deze ook in de ICAO naar voren brengen en steunen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="23805" name="Zita GURMAI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="01-06-1965" birth_place="Budapest" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Ik dank u, mijnheer de Voorzitter, en ik zou u willen complimenteren met uw prijs. Het luchtvervoer maakt een spectaculaire ontwikkeling door, en het verkeer is tijdens de afgelopen twintig jaren verdrievoudigd. Het valt te verwachten dat deze trend aanhoudt, zodat de verbetering van de luchthavencapaciteiten dringend noodzakelijk is.</p>
      <p sl="hu">De strategie voor de capaciteit, de efficiëntie en de veiligheid van de Europese luchthavens legt de prioriteiten bij een betere benutting en ontwikkeling van de huidige capaciteiten, steun voor het gecombineerde vervoer en het verminderen van de milieulasten. De aanbeveling is zeer ingewikkeld en vereist van de erbij betrokken professionele partijen en overheden een pragmatische houding en overleg. Zo zou de aanbeveling een mijlpaal kunnen worden in de formulering van een gestandaardiseerd Europees regelgevend kader .</p>
      <p sl="hu">In overeenstemming met de Strategie van Lissabon zijn de Europese luchthavens belangrijke voor de handhaving van het economische en sociale mededingingsvermogen van de Gemeenschap en spelen zij een belangrijke rol bij de regionale ontwikkeling. Anders dan vroeger kunnen zij in de toekomst gestandaardiseerde Europese regels toe te passen. Bij de uitbreiding van de capaciteiten is het belangrijk om zowel aandacht te besteden aan de luchthavenvoorzieningen als aan de machines die passagiers vervoeren en moet worden gewaarborgd dat mensen met een handicap daar toegang toe hebben, aangezien dit de enige manier is om voor gelijkheid van het luchtvervoer te zorgen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">vicevoorzitter van de Commissie. – Dank u wel, Mijnheer de Voorzitter. Vanzelfsprekend heb ik zeer oplettend geluisterd naar alles wat hier is gezegd. Ik zou eerst graag mevrouw Jensen voor haar verslag willen danken, ik begrijp dat het door het Huis zeer sterk wordt ondersteund. Mevrouw Jensen, we zullen uw opmerkingen, die ik zeer interessant vond, zo goed mogelijk omzetten.</p>
      <p sl="fr">Ik wil hieraan toevoegen – hierop hebben ook andere sprekers reeds gewezen – dat het luchtvervoer zich razendsnel ontwikkelt, en zelfs wanneer in bepaalde gevallen het vervoer met hogesnelheidstreinen een deel van de markt zou overnemen, is het luchtvervoer een vervoersmiddel dat zich in de komende jaren verder zal ontwikkelen. Ik denk dat dit zeker het geval zal zijn. We moeten daarom met de ontwikkeling van het luchtvervoer meegaan en deze sterker aanpassen aan de behoeften en de wensen van de gebruikers.</p>
      <p sl="fr">Mijns inziens hangt het gehele probleem van een betere aanpassing van de luchthaveninfrastructuur voornamelijk van drie punten af. Het eerste punt is natuurlijk de infrastructuur. Het is duidelijk, mijnheer de Voorzitter, dames en heren, dat ik het niet kan laten staan dat we de oplossing in centralisering zouden moeten zoeken. Het gaat hier niet om centralisering, maar eerder om het coördineren en uitwisselen van goede praktijken. Ik denk dat dit alles voor onze burgers van groot belang is, en daarom moeten we pogen om het gebruik van de bestaande infrastructuren te verbeteren, voordat we over nieuwe investeringen nadenken. Wat we nodig hebben is een betere coördinatie, mijnheer de Voorzitter, en ik wil de verschillende commissies danken die een advies over deze materie hebben ingediend: de Commissie economische en monetaire zaken, de Commissie werkgelegenheid en sociale zaken, de Commissie regionale ontwikkeling en de Commissie burgerlijke vrijheden, justitie en binnenlandse zaken. Ik heb het gevoel dat het verslag door al hun bijdragen de broodnodige helderheid heeft verkregen.</p>
      <p sl="fr">Het eerste punt is dus de infrastructuur.</p>
      <p sl="fr">De tweede is, zoals mevrouw Ayala terecht heeft benadrukt, het gebruik van de satellietnavigatietechnologie, de modernisering van de luchtverkeersveiligheid – dit is van essentieel belang. Wanneer we functionele blokken voor luchtverkeersveiligheid hebben, hebben we in feite de kans om vertragingen te verminderen, evenals het rondjes vliegen van vliegtuigen voor de landing. Dit tweede punt is daarom uiterst belangrijk.</p>
      <p sl="fr">Het derde punt betreft de grondafhandelingsdiensten, die effectief en productief moeten zijn.</p>
      <p sl="fr">Aan de hand van deze drie punten moeten we streven naar de verbetering van de voorzieningen op het gebied van het luchtvervoer, dat een zich snel ontwikkelende sector is.</p>
      <p sl="fr">Ik wil nu graag een paar vragen beantwoorden, mijnheer de Voorzitter, en ik verontschuldig mij dat ik niet op alle vragen in kan gaan. Ik wil antwoord geven op de vraag van de heer Bradbourn omtrent de gegevens. Wat betreft de identificatiemiddelen: het gebruik hiervan is beperkt tot het gebied van de terminal, er worden geen gegevens opgeslagen. Bovendien worden de identificatiemiddelen – en dit punt is het allerbelangrijkst – volledig in overeenstemming met de communautaire regels inzake de bescherming van de persoonsgegevens gebruikt. Er wordt niet over nagedacht om een uitzondering op deze regels te scheppen.</p>
      <p sl="fr">In antwoord op uw Commissie regionale ontwikkeling, mijnheer Janowski, is het duidelijk dat de belangrijkste verkeersknooppunten niet oneindig kunnen groeien. De bestaande capaciteiten moeten beter worden gebruikt. De rol van de regionale luchthavens zal worden versterkt. U heeft volledig terecht aangedrongen op luchthavenverbindingen in hun eigen regio, hun achterland, door middel van een aantal snelle vervoersmiddelen, met name spoorwegvervoer.</p>
      <p sl="fr">Enkelen van u hebben me vragen gesteld over de grondafhandeling. Het is duidelijk, zoals de heer Jarzembowski heeft gezegd dat we op het ogenblik geen nieuwe richtlijn inzake de grondafhandelingsdiensten op kunnen stellen, aangezien we de effectbeoordeling nog niet hebben ontvangen en we er de voorkeur aan geven om de bestaande richtlijn toe te passen. De nieuwe lidstaten hebben we om precieze informatie per luchthaven verzocht met betrekking tot het aantal dienstenaanbieders, hun afhankelijkheid van de luchthavens en de voorwaarden voor de gunning van contracten, en wanneer we niet tevreden zijn met de antwoorden, kunnen we altijd nog een beroep doen op de in zulke gevallen toepasselijke inbreukprocedure. Ik Zelfs wanneer we gedwongen mochten zijn om deze richtlijn inzake grondafhandelingsdiensten te wijzigen, zouden we nauwlettend naar de sociale gevolgen van de wijzigingen van de regels kijken.</p>
      <p sl="fr">Er werd – door uw Commissie economische en monetaire zaken – ook over de behoefte aan een beter gebruik van de infrastructuur in de nacht met stillere vliegtuigen gesproken. Ik zou geneigd zijn om ja te zeggen, maar pas op de middellange of lange termijn. Zo ver zijn we op het ogenblik nog niet.</p>
      <p sl="fr">Ik wil besluiten met de milieuproblematiek: bij de ontwikkeling van het luchtverkeer moeten we duidelijk alles doen wat in onze macht ligt om te waarborgen dat zij niet indruist tegen de bestrijding van de wereldwijde opwarming. Europa heeft daarom voor een zeer vooruitstrevende aanpak gekozen doordat het heeft besloten het luchtvervoer in het emissiehandelssysteem op te nemen. Wat de luchthaveninfrastructuur aangaat, maken we ons ook zorgen over alle problemen die hierdoor zouden kunnen worden veroorzaakt, met name overlast voor de omwoners en het lawaainiveau.</p>
      <p sl="fr">Mijnheer de voorzitter, dit is debat is zo productief dat ik hier niet alle vragen kan beantwoorden, maar het verslag van mevrouw Jensen vormt – zoals een aantal sprekers al heeft gezegd – een uitstekende basis waarop we kunnen voortbouwen. Ik zal mij grondig in de verzoeken van het Parlement verdiepen en proberen er een passend antwoord op te geven. Ik ben blij dat ik zo nauw met het Europees Parlement heb kunnen samenwerken ten behoeve van onze burgers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt plaats tijdens de stemmingen, over een paar minuten.</p>
      <p sl="nl">Schriftelijke verklaringen (artikel 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="23806" name="Gyula HEGYI" is_mep="True" mode="written" nationality="Hungary" birth_date="30-04-1951" birth_place="Békéscsaba" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Ieder kind weet dat de met het vliegen samenhangende milieuschade, afgezien van de uitstoot van broeikasgassen, voornamelijk veroorzaakt wordt bij het opstijgen, het landen en het taxiën. Dit treft hoofdzakelijk de gebieden rond de luchthavens en de omwonenden. Hun eisen om het verkeer op de luchthavens te verminderen zijn gerechtvaardigd. Aan de andere kant is vliegen een onderdeel van ons dagelijks leven, en onze levenswijze is veranderd doordat vliegen toegankelijk is geworden voor lagere inkomensgroepen, gepensioneerden en studenten. Zelfs de Europese Unie zou niet kunnen functioneren als we niet binnen een paar uur vanuit Boedapest, Athene of Helsinki naar Brussel konden komen. De oplossing ligt derhalve in een milieubewuste reorganisatie van het luchtverkeer. Het onnodig lang taxiën op de grond of het langdurige rondjes vliegen boven de luchthavens moet ophouden. De vervuiling van het gebied rond de luchthavens zou sterk worden verminderd wanneer miljoenen passagiers in plaats van auto’s de trein of de tram zouden gebruiken om de luchthaven te bereiken. De spoor- en tramlijnen moeten daarom parallel met de luchthavenontwikkeling worden ontwikkeld, en er mag geen nieuwe internationale luchthaven worden gebouwd zonder passende spoorverbindingen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="33982" name="Marian-Jean MARINESCU" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="11-08-1952" birth_place="Râmnicu Vâlcea" m_state="RO">
      <p sl="ro">Door de enorme toename in het luchtverkeer worden problemen als de congestie op de luchthavens en de overbelasting van de luchtvervoersveiligheidssystemen versterkt.</p>
      <p sl="ro">Er bestaan grote problemen die veroorzaakt worden door de versplintering van het Europees luchtruim, die tot vertragingen en inefficiëntie leidt. De grote luchthavens komen langzamerhand aan de grenzen van hun capaciteit, sommige hebben deze al bereikt, en onder de huidige omstandigheden lijkt het er niet op dat nieuwe luchtvaartmaatschappijen op de markt zouden kunnen komen. Toch zou men door een efficiënt bestuur en een geïntegreerde ontwikkeling voor een rechtvaardige en onpartijdige toegang voor alle bestaande en toekomstige exploitanten tot de infrastructuren van de luchthavens kunnen zorgen.</p>
      <p sl="ro">Het oplossen van deze problemen vereist een strategische langetermijnaanpak, vooral voor de ontwikkeling van nieuwe of de uitbreiding van bestaande capaciteiten.</p>
      <p sl="ro">Daarom is het van groot belang dat de nationale en grensoverschrijdende initiatieven worden gecoördineerd om de bestaande capaciteiten te verbeteren, om het kader voor de bouw van nieuwe luchthaveninfrastructuren te verbeteren, om nieuwe technische oplossingen te ontwikkelen, om comodaliteit te bevorderen door het onder elkaar verbinden van de verschillende vervoersmiddelen en om voor een veilig vervoer te zorgen door aan alle wettelijke bepalingen inzake veiligheid en milieubescherming te voldoen.</p>
      <p sl="ro">De uitbreiding van de luchthavencapaciteiten is onvermijdelijk en moet hand in hand gaan met harde regels met betrekking tot de vermindering van lawaai en de vermindering van de uitstoot van vliegtuigen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Goedkeuring van de notulen van de vorige vergadering: zie notulen"/>
  <section id="creitem6" title="6. Stemmingen">
    <intervention id="4-052" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Aan de orde is de stemming.</p>
      <a text="(Voor uitslagen en nadere bijzonderheden betreffende de stemming: zie notulen)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="6.1. Sluiting van de akkoorden in het kader van artikel XXI van de GATS (artikel 131 van het Reglement) (stemming)"/>
  <section id="creitem8" title="6.2. Toetreding van Bulgarije en Roemenië tot het Verdrag inzake het recht dat van toepassing is op verbintenissen uit overeenkomst ter ondertekening opengesteld te Rome op 19 juni 1980 (artikel 131 van het Reglement) (stemming)"/>
  <section id="creitem9" title="6.3. Verzameling en beheer van gegevens over het gemeenschappelijk visserijbeleid (artikel 131 van het Reglement) (stemming)"/>
  <section id="creitem10" title="6.4. Financiering van het gemeenschappelijk landbouwbeleid (stemming)">
    <intervention id="4-061" speaker_id="2206" name="Reinhard RACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="07-08-1945" birth_place="Leoben/Stmk." p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="AT">
      <p sl="de">Mevrouw de Voorzitter, in dit Huis is er noch een lift, noch een functionerende bel. Dat is de reden waarom velen van ons er niet in zijn geslaagd om op tijd hier aanwezig te zijn. Misschien zouden de desbetreffende diensten kunnen worden verzocht ervoor te zorgen dat de bel daadwerkelijk belt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">De stemming stond gepland voor 11.00 uur en we hebben getracht op tijd te beginnen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem11" title="6.5. Overeenkomst EG/Verenigde Staten inzake luchtvervoer (stemming)"/>
  <section id="creitem12" title="6.6. Samenstelling van het Europees Parlement (stemming)">
    <intervention id="4-067" speaker_id="33990" name="Adrian SEVERIN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Romania" birth_date="28-03-1954" birth_place="Bucureşti" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="RO">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik zou graag nog één ding willen verduidelijken, namelijk dat er in het verslag en in de amendementen verschillende definities worden gebruikt. Ik zou namelijk graag willen dat iedereen precies weet waar we straks over gaan stemmen. In een aantal amendementen van de heer Tajani en anderen wordt gesproken over “burgers”. Hiermee worden staatsburgers bedoeld en niet Europese burgers. Denkt u er straks bij de stemming over deze amendementen goed aan dat zij het dus niet hebben over Europese burgers, maar over staatsburgers. Ik denk dat iedereen het met mij eens is dat dit nogal wat uitmaakt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Dank u wel voor uw toelichting.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-069" speaker_id="2187" name="Antonio TAJANI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-08-1953" birth_place="Roma" m_state="IT">
      <p sl="it">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik zou de rapporteurs en de parlementaire ambtenaren om opheldering willen verzoeken. Ik zou graag willen weten of amendement 51 komt te vervallen indien amendement 1 van onder anderen de heer Mayor Oreja wordt aangenomen. Ik denk dat dit een fout is en dat amendement 51 niet zou komen te vervallen indien amendement 1 van onder anderen de heer Mayor Oreja zou worden aangenomen, maar dat daardoor het stemgedrag van de Italiaanse afvaardiging zou veranderen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Mijnheer Tajani, een van de co-rapporteurs zal het woord nemen over dit onderwerp als we daar eenmaal bij zijn aangeland. Ik denk dat u gelijk heeft, maar ik wil voorstellen om nu eerst verder te gaan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="28414" name="Mauro ZANI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="22-11-1949" birth_place="Sala Bolognese" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="it">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik wil erop wijzen dat het Europees burgerschap al sinds Maastricht in alle Verdragen samenvalt met het nationale burgerschap. Het gaat om precies hetzelfde, ze zijn identiek. Is dit punt duidelijk voor mijn collega, de heer Severin?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="28496" name="Thomas WISE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="13-05-1948" birth_place="Bournemouth" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik heb bijgehouden hoeveel voor- en hoeveel tegenstemmen er bij de laatste twee stemmingen gegeven zijn en kan u zeggen dat zij identiek waren. Dat was toen we het eerste probleem hadden. Misschien is het goed om de stemming over amendement 21 van de IND/DEM-Fractie nog eens over te doen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik denk dat u helemaal gelijk heeft. Ook ik maakte mij zorgen over wat er op dat moment allemaal gaande was.</p>
      <a text="(De stemming wordt nogmaals voor enkele ogenblikken onderbroken)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-075" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Mevrouw de Voorzitter, we hebben geen hoofdelijke stemming voor de andere verslagen. Misschien zouden we, wanneer u er niets op tegen hebt, kunnen beginnen met de stemming over de andere verslagen die geen hoofdelijke stemming vereisen, zodat de vergadering voortgang vindt?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-076" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Het probleem is dat we nu ergens halverwege zitten. Ik vrees dus dat we, voordat we met iets anders verder kunnen gaan, eerst dit moeten afronden.</p>
      <p sl="nl">Vóór de stemming over amendement 1:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-077" speaker_id="1204" name="Alain LAMASSOURE" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="France" birth_date="10-02-1944" birth_place="Pau" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Mevrouw de Voorzitter, ik bied allen mijn verontschuldigingen aan voor de vraag die met mijn onervarenheid samenhangt: dit is slechts mijn derde zittingsperiode in het Huis.</p>
      <p sl="fr">Als ik het goed heb begrepen, dan zou, indien amendement 1 wordt aangenomen, dit ervoor zorgen dat de tekst in de alinea van het amendement wordt gehandhaafd en dat de cijfers met betrekking tot het aantal zetels zouden worden verwijderd. Heb ik het zo goed begrepen? Ik vraag de auteurs van het amendement: is dit de manier waarop iedereen het opvat?</p>
      <p sl="fr">Dit betekent dat ik een fout heb gemaakt, en daarom verontschuldig ik mij bij de betrokkenen. Ik heb een positieve stemming aanbevolen toen ik de stemlijst van de PPE-DE opstelde, omdat ik dacht dat het bij het amendement alleen om de tekst ging. Wanneer het echter ook om de cijfers gaat, dan verandert de stemafspraak in een vrije stemming, en samen met mijn co-rapporteurs nodig ik allen die de voorstellen van de Commissie constitutionele zaken en de rapporteurs willen ondersteunen, uit om tegen amendement 1 te stemmen.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-078" speaker_id="2187" name="Antonio TAJANI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-08-1953" birth_place="Roma" m_state="IT">
      <p sl="it">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, het is nog altijd niet duidelijk of amendement 1 verenigbaar is met amendement 51. Indien amendement 1 met amendement 51 verenigbaar is, wat volgens mij het geval is, dan zal de Italiaanse delegatie voor amendement 1 stemmen, maar dit punt moet eerst opgehelderd worden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Met dit amendement komen alle andere te vervallen.</p>
      <p sl="nl">Onze gelukwensen aan onze co-rapporteurs en onze hartelijke dank aan onze technici.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem13" title="7. Welkomstwoord">
    <intervention id="4-081" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Het is mij een groot genoegen om hier vandaag een delegatie te mogen begroeten van parlementsleden en andere bezoekers van het Nieuw-Zeelandse Parlement en de missie van Nieuw-Zeeland bij de Europese Unie. Zij hebben bij ons plaatsgenomen op de officiële tribune.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
      <p sl="nl">De delegatieleden zijn hier in Brussel om in het kader van de 14e interparlementaire vergadering van het Europees Parlement en het Nieuw-Zeelandse Parlement bijeen te komen met collega’s van het Europees Parlement. Na de bijeenkomsten vanmiddag vertrekken zij naar West-Vlaanderen, alwaar zij een aantal evenementen zullen bijwonen ter nagedachtenis van de slag bij Passchendale 90 jaar geleden. Ik zou graag de delegatie een goede voortzetting van hun verblijf in de Europese Unie willen toewensen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem14" title="8. Stemmingen (voortzetting)"/>
  <section id="creitem15" title="8.1. Humanitaire situatie in de Gazastrook (stemming)">
    <intervention id="4-085" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik zou graag in paragraaf 5 vóór het woord “Israël” de woorden “de staat” willen laten opnemen. De reden daarvan is dat een aantal afgevaardigden, waaronder de heer Davies, mij erop gewezen heeft dat Hamas wél Israël erkent, maar niet de staat Israël. En juist de staat Israël heeft erkenning nodig.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="8.2. De vrouwenmoorden in Midden-Amerika en Mexico (stemming)">
    <intervention id="4-089" speaker_id="23894" name="Anna ZÁBORSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="07-06-1948" birth_place="Zürich" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SK">
      <p sl="fr">Mevrouw de Voorzitter, staat u mij alstublieft toe om namens de PPE-DE-Fractie een mondeling amendement op haar amendement 6 in te dienen. We willen aan het einde van overweging R de formulering “waarbij dit oordeel noch het onderwerp van een zwevend beroep is” toevoegen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-091" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, dit is een mondeling amendement op amendement 7, overweging S, om de woorden “authors of crimes ” te vervangen door “perpetrators of crimes ”. Zonder deze wijziging is de zin in het Engels betekenisloos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="8.3. Gevolgen van het akkoord tussen Gemeenschap-lidstaten/Philip Morris over de strijd tegen fraude en sigarettensmokkel en uitvoering van de aanbevelingen van de Enquêtecommissie inzake communautair douanevervoer van het Europees Parlement (stemming)"/>
  <section id="creitem18" title="8.4. Luchthavencapaciteit en inchecken: naar een efficiënter beleid (stemming)"/>
  <section id="creitem19" title="9. Stemverklaringen">
    <intervention id="4-099" speaker_id="28403" name="Duarte FREITAS" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="10-08-1966" birth_place="S. Roque do Pico" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">De harmonisatie en betrouwbaarheid van de bij mariene activiteiten verzamelde gegevens en informatie is van cruciaal belang voor de visserijsector, en alle ondernomen inspanningen om de kwaliteit van die gegevens te verbeteren moeten worden ondersteund.</p>
      <p sl="pt">Met het oog op de huidige behoeften van de sector en de zorgen over het ecosysteem heeft de Commissie voorgesteld Verordening van de Raad (EG) nr. 1543/2000 te wijzigen terwijl het Europees Parlement bezig is met de evaluatie van een voorstel voor een verordening van de Raad inzake een nieuw kader van de gemeenschap voor de verzameling, het beheer en het gebruik van gegevens in de visserijsector.</p>
      <p sl="pt">Daarom is het noodzakelijk om Verordening van de Raad (EG) nr. 1543/2000 te wijzigen om een overlapping tussen de oude en de nieuwe verordeningen te verhinderen.</p>
      <p sl="pt">Deze noodzakelijke en logische wijzigingen zijn in het huidige voorstel van de Commissie opgenomen, dat unaniem is aangenomen door de Commissie visserij. Het verdient nu ook mijn steun in de plenaire vergadering.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb voor het verslag gestemd. In onderhavig verslag wordt goedkeuring uitgesproken voor het Commissievoorstel ter wijziging (en als voorbereiding op de intrekking van) Verordening 1543/2000 (een communautair kader voor de verzameling en het beheer van gegevens benodigd voor het gemeenschappelijk visserijbeleid). De Commissie is van plan om een nieuwe, uitgebreidere verordeningen inzake de gegevensvergaring in 2008 uit te vaardigen. Met dit amendement kan worden zorggedragen voor een betere overgang, door de huidige verplichting tot het inleveren van zesjarige nationale programma’s voor de vergaring en het beheer van gegevens van 2007 tot 2012 af te schaffen. Daarvoor in de plaats worden overgangsprogramma’s opgesteld voor de jaren 2007 en 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">UKIP wenst afschaffing van het gemeenschappelijk landbouwbeleid. Daarom kunnen we onder geen enkel beding onze stem geven aan een verslag waarmee de Commissie, wier legitimiteit wij niet erkennen, nog meer bevoegdheden wordt toegekend.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="28148" name="Françoise CASTEX" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="07-02-1956" birth_place="Agadir" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb voor het verslag van Chatzimarkakis gestemd dat erop is gericht de budgettaire uitvoering en transparantie van het GLB te verbeteren, met andere woorden om de begunstigden van de landbouwsteun vast te stellen.</p>
      <p sl="fr">Ik heb het gevoel dat de legitimiteit van het GLB, een van de grootste uitgavenposten van de EU, al te vaak in twijfel wordt getrokken vanwege de ondoorgrondelijkheid waarmee de landbouwsteun wordt beheerd. Het verdienstelijke aan dit verslag is dat het helderheid de situatie brengt.</p>
      <p sl="fr">Ik ben zeer verheugd over het feit dat alle nationale lijsten van directe begunstigden van EU-steun op internet beschikbaar worden gemaakt en dat links worden opgezet tussen de webpagina’s van de Commissie en de betaalorganen van de lidstaten.</p>
      <p sl="fr">Het monitoren van de financiering van het GLB moet echter plaatsvinden onder strenge naleving van de verordeningen inzake gegevensbescherming. Dat is de reden waarom ik tegen de amendementen heb gestemd die de registratie vereisen van de gebruikers die de gegevens raadplegen, aangezien transparantie van beide kanten moet worden gegarandeerd.</p>
      <p sl="fr">Ik geloof ook dat de gegevens over de betalingen van het Europees landbouwfonds voor plattelandsontwikkeling moeten worden geanalyseerd om de meest begunstigden te kunnen identificeren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Wij achten de in het voorstel van de Commissie en in het parlementaire verslag geëiste transparantie met betrekking tot zowel de financiering van het gemeenschappelijk landbouwbeleid als de boekhouding over de uitgaven van de EU-instellingen van essentieel belang. Ook de begrotingscontrole moet worden verbeterd. We zijn echter teleurgesteld over de geringe reikwijdte en over het feit dat het Europees Parlement zich noch in zijn verslag, noch in zijn amendementen ambitieus genoeg heeft getoond.</p>
      <p sl="pt">Wij zijn van mening dat er nog steeds voorstellen zijn die geen praktisch nut hebben, en in feite alleen de vrijheden en waarborgen van de burgers beperken, zoals de eis “dat degenen die de gegevens [in het internet] gebruiken of bekijken zich moeten aanmelden of laten registreren”. Bovendien bestaan er zowel in het voorstel van de Commissie als ook in het verslag van het Europees Parlement onduidelijkheden met betrekking tot de voortgezette publicatie van de informatie. Er wordt voorgesteld om van begin af aan een onderzoek uit te voeren naar “de voordelen van of de andere ervaringen die zijn opgedaan met de bekendmaking van deze informatie” in de toekomst. Een ander aanvechtbare zaak is de versterking van de controlebevoegdheid van de Commissie ten opzichte van de lidstaten.</p>
      <p sl="pt">Ten slotte zijn we van mening dat de beste manier om een verbetering van de “transparantie en kennis van het publiek over het gemeenschappelijk landbouwbeleid” te bereiken – een uitdrukkelijke doelstelling van het voorstel – een volledige revisie van het landbouwbeleid is.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-105" speaker_id="28403" name="Duarte FREITAS" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="10-08-1966" birth_place="S. Roque do Pico" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">(Het voorstel van de Commissie om bepaalde wijzigingen aan te brengen in de Verordening van de Raad (EG) Nr 1290/2005 inzake de financiering van het gemeenschappelijk landbouwbeleid (GLB) is noodzakelijk om dit proces transparanter te maken.</p>
      <p sl="pt">Ik geloof dat een verbeterde transparantie, gepaard aan een beter gebruik van de middelen landbouw, ertoe zou bijdragen het wantrouwen van de bevolking ten opzichte van het GLB en de Europese instellingen uit de weg te ruimen.</p>
      <p sl="pt">Ik stem daarom voor het verslag van de heer Chatzimarkakis, dat het standpunt van de Commissie bekrachtigt en bepaalde amendementen voorstel die ik belangrijk acht.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb voor dit verslag gestemd. Er worden daarin een hele reeks voorstellen ter verbetering van de transparantie van het GLB voorgesteld. In het verslag wordt de oproep gedaan om op Internet nationale overzichten te publiceren van ontvangers van directe EU-landbouwsteun. Het Verenigd Koninkrijk doet dit reeds en zou graag zien dat andere lidstaten dat ook doen. Ook wordt in dit verslag opgeroepen tot het instellen van betere maatregelen ingeval niet wordt voldaan aan de in de Commissieverordening zelf opgenomen publicatieregels en regels voor gegevensbescherming.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="28255" name="Andreas MÖLZER" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="02-12-1952" birth_place="Leoben" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Overal worden de kleine fatsoenlijke boeren bedolven onder onnodige bureaucratie, worden ze door satellieten in de gaten gehouden, en wee je gebeente als het hekwerk een beetje teveel naar rechts of links staat. Het wordt tijd dat het hier weer een beetje menselijker toegaat, in plaats van met de bureaucratische knuppel tegen onze hardwerkende kleine boeren ten strijde te trekken. De zwarte schapen die complete fantasievelden en -boerderijen creëren en BSE en anderen schandalen veroorzaken dienen te worden opgespoord.</p>
      <p sl="de">Het is echter belachelijk om te zeggen dat de prijzen stijgen en dat dit wellicht een goede reden is om op de subsidies te besnoeien. Een Oostenrijkse bioboer kreeg vóór de toetreding ongeveer 7 schilling, dat zijn ongeveer 95 cent, voor een liter melk. Vandaag de dag krijgen ze maar 30 cent, wat betekent dat zij duizenden euro’s verliezen, en dat terwijl hun het leven zuur wordt gemaakt met steeds weer nieuwe bureaucratische voorschriften!</p>
      <p sl="de">De overwogen “Health Check ” mag er daarom alleen toe dienen om langdurige en betrouwbare randvoorwaarden te scheppen, en mag niet ontaarden in een brute hervorming die tot gevolg heeft dat ook de laatste boer het bijltje er bij neer gooit. Het idee om niet ten volle benutte gelden uit de landbouw voor prestigeprojecten als Galileo te gebruiken, is ten aanzien van de vele boeren die het opgeven, ten zeerste te veroordelen. We moeten ons vermogen tot zelfverzorging koste wat het kost behouden en mogen ons niet compleet afhankelijk maken van de gentechnologische bedrijven</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="4274" name="Olle SCHMIDT" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="22-07-1949" birth_place="Skärv" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SE">
      <p sl="sv">Onder meer door een aantal wijzigingen versterkt het verslag van Jorgo Chatzimarkaki het initiatief van de Commissie om de legitimiteit van het beleid van de EU te vergroten door bekendmaking van de volledige details van de uitgavenpraktijken en verbeterde boekhoudings- en begrotingscontrole in de landbouwsector.</p>
      <p sl="sv">Ik heb de delen van het verslag ondersteund die de verbetering van de publieke transparantie ten aanzien van het gebruik van de Gemeenschapsmiddelen en de bekendmaking van informatie over de begunstigden betreffen. Ook heb ik de bepaling ondersteund volgens welke de lidstaten verplicht worden om in het internet te zorgen voor een jaarlijkse bekendmaking achteraf van de begunstigden van het Europees Landbouwgarantiefonds en het Europees Landbouwfonds voor plattelandsontwikkeling en van de geldbedragen die elke begunstigde uit elk van deze fondsen heeft ontvangen.</p>
      <p sl="sv">Ik ben echter tegen de bepalingen volgens welke degenen die de gegevens gebruiken of bekijken zich moeten aanmelden of laten registreren, omdat dit tegen het Zweedse beginsel indruist van het recht op anonimiteit in verband met het gebruik van dergelijke openbare informatie.</p>
      <p sl="sv">Mijn voornemen om indachtig het sterke Zweedse beginsel van publieke toegang tot officiële documenten tegen amendement 20 te stemmen is in de notulen opgenomen, nadat een stemming in mijn naam niet correct werd uitgevoerd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-109" speaker_id="4515" name="Jeffrey TITFORD" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="24-10-1933" birth_place="West Mersea" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">UKIP onthoudt zich van stemming over het verslag aangezien wij de legitimiteit van dit Parlement niet erkennen. Hiermee geven wij op generlei wijze ons standpunt weer met betrekking tot de inhoud van het verslag.</p>
      <p sl="nl">UKIP wenst afschaffing van het gemeenschappelijk landbouwbeleid. Daarom kunnen we onder geen enkel beding onze stem geven aan een verslag waarmee de Commissie, wier legitimiteit wij niet erkennen, nog meer bevoegdheden worden verleend.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">De onderhandelingen die de Europese Commissie onder een van de Raad ontvangen mandaat heeft gevoerd hebben de centrale doelstelling om een Open Luchtvaartruimte (OAA) tussen de EU en de VS op te richten die meer mogelijkheden biedt dan de op het moment bestaande bilaterale overeenkomsten tussen de afzonderlijke lidstaten en de VS. Het is het doel om één enkele geliberaliseerde markt voor luchtvervoer tussen de EU en de VS te scheppen, “waarop vrij kan worden geïnvesteerd, en waarop Europese en Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen zonder enige beperking ook op de thuismarkten van beide partijen luchtvaartdiensten zullen kunnen leveren”.</p>
      <p sl="pt">De doelstelling van de EU is om bij de liberalisering van het luchtvervoer voor wederkerigheid tussen de EU en de VS te zorgen, met name met betrekking tot de opheffing van “de bestaande wettelijke beperkingen inzake buitenlands eigendom van en zeggenschap over Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen en inzake cabotage” en ook met betrekking tot het “recht van vestiging” en “staatsondersteuning”.</p>
      <p sl="pt">Daarom hameren wij er nogmaals op dat de lidstaten, in plaats van de Gemeenschap, dit soort overeenkomsten moeten afsluiten, des te meer omdat het om een kwestie van enorm strategisch belang gaat en omdat een dergelijke overeenkomst “als model zou kunnen dienen voor verdere liberalisering en convergentie van de regelgeving over de gehele wereld”. We zeggen daarom nog eens dat we tegen dit streven naar liberalisering van deze belangrijke publieke dienst in elk land zijn.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="nl">Ik heb mijn stem uitgebracht voor het verslag over het voorstel voor een besluit van de Raad en de vertegenwoordigers van de regeringen van de lidstaten van de Europese Unie, in het kader van de Raad bijeen, inzake de sluiting van de Overeenkomst inzake luchtvervoer tussen de Europese Gemeenschap en haar lidstaten enerzijds en de Verenigde Staten van Amerika anderzijds (8044/3/2007 – COM(2006)0169 – C6-0210/2007 – 2006/0058(CNS)).</p>
      <p sl="nl">De heer El Khadraoui heeft terecht gewezen op het belang van de creatie van een Open Luchtvaartruimte tussen de EU en de VS, die ervoor zorgt dat er één enkele markt voor luchtvervoer tussen de EU en de VS zal ontstaan. Ik deel de mening dat dit ertoe leidt dat er vrij kan worden geïnvesteerd, en dat Europese en Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen zonder enige beperking ook over en weer op elkaars thuismarkten luchtdiensten zullen kunnen leveren. Dit betekent een grote stap voorwaarts.</p>
      <p sl="nl">Het was volledig terecht om in dit verband de kwestie van de milieubescherming aan te kaarten. De luchtvaartsector heeft een aantal negatieve uitwerkingen op het milieu, vooral als bron van geluidshinder en als bijdrager aan de klimaatverandering. Ik ben daarom voor de bepaling waarin zowel de EU als ook de VS worden opgeroepen doeltreffende maatregelen te nemen om de negatieve gevolgen van de luchtvaart voor het milieu te verminderen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb voor dit verslag gestemd. De plannen om de afspraken inzake luchtvervoer tussen de EU en de Verenigde Staten van Amerika te liberaliseren worden in dit verslag onderschreven. Met deze afspraken gelden wat betreft het vliegen op de VS voor alle Europese luchtvaartmaatschappijen dezelfde omstandigheden en genieten zij allemaal dezelfde kansen. Tevens zou dit moeten leiden tot logischere vliegroutes, met als resultaat betere dienstverlening en efficiëntere vluchten. En met het groter worden van het aantal mogelijke trans-Atlantische routes kan dit bovendien mogelijk zorgen voor lagere tarieven voor de passagier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">(Deze overeenkomst is erop gericht aan reeds lang bestaande behoeften aan beide kanten van de Atlantische Oceaan te voldoen, en zij zal voor de gebruikers duidelijke voordelen opleveren die uit de verdere liberalisering en wereldwijde convergentie op regelgevend gebied voortvloeien. Voor de EU dient deze overeenkomst er ook toe de naleving van de wetgeving van de Gemeenschap te waarborgen.</p>
      <p sl="pt">Het voor de totstandkoming van deze overeenkomst verrichte werk moet daarom worden geprezen, aangezien het nieuwe wettelijk kader voor verstrekkende overeenstemming zorgt met betrekking tot de schepping van een geïntegreerde trans-Atlantische luchtvaartmarkt, die zowel in het voordeel van de consumenten als ook van de bedrijven is.</p>
      <p sl="pt">Bij het doorlezen van deze overeenkomst wordt echter duidelijk dat de opheffing van de beperkingen inzake het buitenlands beheer van luchtvaartmaatschappijen nogal onevenredig is en dat bovendien het recht op cabotage niet is opgenomen. Het voorstel van het Europees Parlement om volgende fases, tijdslimieten voor totstandkoming en consequenties in het geval van niet-naleving in deze gefaseerde aanpak van de overeenkomst op te nemen, is daarom van wezenlijk belang en moet worden toegejuicht. Verder zijn de voorwaarden vastgelegd voor het herstellen van volledige wederkerigheid in de luchtvaartmarkt tussen de EU en de VS, wanneer er bij de onderhandelingen niet het door beide partijen gewenste evenwicht wordt bereikt.</p>
      <p sl="pt">Kortom, dit is een goede eerste stap op weg in de richting van doelen die op het ogenblik nog niet zijn bereikt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik ben ervan overtuigd dat een dergelijke overeenkomst nodig is, maar deze moet wel zodanig worden vormgegeven dat beide zijden er evenveel aan hebben. Luchthavens in Zuidoost-Engeland hebben luchthavenslots open moeten stellen voor partnerluchtvaartmaatschappijen uit de VS, mogelijk gevolgd door nog vele andere. In de VS echter, is absoluut geen sprake van het omgekeerde. Er worden dus geen zogeheten vrijheidsrechten toegekend aan luchtvaartmaatschappijen uit de EU voor vluchten binnen de VS. Dit betekent dat vliegtuigen die van Gatwick naar New York vliegen niet verder mogen vliegen naar Los Angeles, maar dat vliegtuigen uit de VS na een tussenlanding in Gatwick verder vliegen mogen naar alle mogelijke bestemmingen in de EU. Ook is er geen versoepeling van de regels met betrekking tot buitenlands eigendom van Amerikaanse luchtvaartmaatschappijen.</p>
      <p sl="nl">Deze eerste-fase-overeenkomst is zeer onevenwichtig. In de onderhandelingen voor de tweede fase dient de EU dit met spoed recht te trekken. Ik zal proberen om binnen de trans-Atlantische wetgeversdialoog (TLD: Transatlantic Legislators’ Dialogue) dit mede gestalte te geven.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Voorzitter, ik ga niet het debat van gisteren overdoen. Ik heb daar al uitgelegd dat voor ons dit verslag-Lamassoure eigenlijk erop neerkomt dat men de kar voor het paard spant, aangezien wij nog geen geldig overgangsverdrag, geen nieuw verdrag hebben. Het probleem met dit verslag is dat men opnieuw een typisch monster van Loch Ness van de Eurofederalisten loslaat, namelijk het spook van de transnationale lijsten op basis waarvan men een deel van het Europees Parlement zou willen laten verkiezen. Welnu, ik ga er nog steeds vanuit dat wij hier vertegenwoordigers zijn van onze kiezers in de lidstaten, van onze volkeren in de lidstaten en niet zomaar van abstracte burgers in de Europese Unie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Mevrouw de Voorzitter, ik ben van mening dat een huis vanaf het fundament moet worden opgebouwd, en niet andersom, ook al is dit wat er in het verslag van de heren Lamassoure en Severin feitelijk gebeurt. Het Verdrag over de Europese Unie vormt het fundament. Het Verdrag moet eerst worden geratificeerd, en ik geloof dat de ratificatie binnen de komende paar weken moet plaatsvinden. Dat is één reden waarom ik tegen dit verslag heb gestemd, ook al bevat het veel goede punten. Een andere reden waarom ik er tegen heb gestemd, is dat ik er tegen ben dat mijn land door drie leden minder wordt vertegenwoordigd dan heden het geval is. Het aantal Poolse leden zou worden verminderd van 54 naar 51. Dit zijn mijn redenen waarom ik tegen het verslag heb gestemd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="38733" name="Mikel IRUJO AMEZAGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="06-10-1972" birth_place="Caracas " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">Ik heb gisteren mijn stemverklaring schriftelijk ingediend en kreeg een antwoord met de strekking dat het nog steeds in behandeling was, enzovoorts. Dat is het ene punt. Bovendien, mijn naam is Irujo Amezaga . “Amenaza” betekent in het Spaans iets heel anders: het betekent “bedreiging” en ik ben van mening dat ik dat op het ogenblik nog niet ben.</p>
      <p sl="es">In ieder geval ging mijn stemverklaring over het verslag van Lamassoure. Ik heb tegen dit verslag gestemd en erken dat de samenstelling van het Europees Parlement een moeilijk vraagstuk is. Mijn amendement over supranationale kiesdistricten die politieke en culturele realiteiten erkennen en die de grenzen van de huidige lidstaten overschrijden, werd door de Commissie verworpen. Wanneer we werkelijk een Unie van Europese mensen willen hebben, zoals in het EG-Verdrag wordt gesteld, dan moet dit Parlement openstaan voor andere realiteiten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Mijn excuses voor mijn uitspraak, ik volg al een tijdje Spaanse lessen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="28512" name="Jim ALLISTER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="02-04-1953" birth_place="Crossgar" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb tegen de ongerechtvaardigde poging (amendement 26) gestemd om wat betreft de toekomstige samenstelling van het Europees Parlement de vertegenwoordiging van de Ierse republiek op te blazen tot 13 afgevaardigden. Noord-Ierland heeft op een bevolking van 1,7 miljoen zielen een drietal afgevaardigden, en de Republiek Ierland zou krachtens amendement 26 met zijn 4,3 miljoen inwoners 13 afgevaardigden krijgen. Dat staat gelijk aan één afgevaardigde per 330 000 inwoners, tegenover één afgevaardigde per 630 000 inwoners voor Noord-Ierland. Het moge duidelijk zijn dat Ierland reeds rijkelijk bedeeld is en dat het zich gelukkig zou moeten prijzen met 12 zetels.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">(Wij, Zweedse sociaal-democraten, hebben voor het verslag gestemd. We geloven dat het beginsel van degressieve proportionaliteit verstandig is en een goede kans maakt om door de staatshoofden en regeringen van de EU te worden ondersteund. De andere geopperde voorstellen hebben geen werkelijke kans van slagen op de top. Het verslag voorziet in 20 zetels voor Zweden, meer dan de 18 die we zouden krijgen wanneer het Verdrag van Nice van toepassing zou zijn. Het is daarom belangrijk dat het verdrag wordt aangenomen. Anders zal het Verdrag van Nice van toepassing zijn, wat zou betekenen dat alle lidstaten behalve Duitsland zetels zouden verliezen.</p>
      <p sl="sv">Het vraagstuk van de definitie van het begrip “burger” en de vraag hoe we een bevolkingsgrondslag kunnen vastleggen die de verdeling van de zetels regelt, moeten worden onderzocht.</p>
      <p sl="sv">We hebben zeer sterke twijfels over de transnationale lijsten voor de verkiezingen van het Europees Parlement. Het zou echter kunnen zijn dat we de zaak, na deze te hebben onderzocht, zullen aanvaarden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb voor het verslag van mijn collega’s Alain Lamassoure en Adrian Severin over de samenstelling van het Europees Parlement gestemd. Ze wisten beiden dat de huidige samenstelling van het Europees Parlement, tot stand gekomen door de Toetredingsakte van Bulgarije en Roemenië in 2005, moet worden gewijzigd, ook al betekent dit een terugkeer tot de bepalingen van het Verdrag van Nice.</p>
      <p sl="fr">Ik prijs de inspanningen die Alain Lamassoure zich heeft getroost om zijn politieke familie achter zich te scharen en betreur het dat een aantal nationale standpunten die afweken van de besluiten van de Raad de aanleiding gaven tot nogal zware debatten, en zelfs tot arbitrage in de plenaire vergadering. Dit debat heeft in sommige gevallen de kracht van de nationale egoïsmen belicht.</p>
      <p sl="fr">Ook al heb ik mijn bedenkingen tegen een onderzoek naar de mogelijkheid om een aantal leden via transnationale lijsten te kiezen, ben ik verheugd over bijlage 2 bij de resolutie, waarin de Intergouvernementele Conferentie wordt verzocht dat zij het Parlement om een ontwerp vraagt voor de verkiezing van de leden door rechtstreekse algemene verkiezingen dat op een accuratere definitie van het begrip “burgers” in artikel 9 bis, lid 2 van het Verdrag betreffende de Europese Unie berust. Het is absoluut noodzakelijk dat het begrip “Europese burger” wordt gedefinieerd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb tegen amendement 25 gestemd, omdat zolang het Verenigd Koninkrijk lid is van de EU het aantal parlementsleden dat het land vertegenwoordigt onder geen beding mag worden verminderd. Als wij dus gestemd hadden voor 74 parlementsleden, dan hadden wij gestemd voor een vermindering met vier afgevaardigden. Krachtens het voorgestelde principe van “degressieve proportionaliteit”, dat nog moet worden gedefinieerd, zouden kleine lidstaten en mini-lidstaten disproportioneel sterk vertegenwoordigd zijn, terwijl landen als het Verenigd Koninkrijk juist ondervertegenwoordigd zijn zouden. Gezien het grote aantal mensen dat sinds 2004 vanuit Oost-Europa naar het Verenigd Koninkrijk is verhuisd, in combinatie met het feit dat zij de mogelijkheid hebben om te stemmen bij de Europese parlementsverkiezingen, dient voor het Verenigd Koninkrijk op zijn minst het huidige aantal van 78 afgevaardigden te worden gehandhaafd, of wellicht zelfs met een aantal te worden verhoogd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="photo_generic" name="Colm Burke, Avril Doyle, Jim Higgins, Mairead McGuinness en Gay Mitchell" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">We hebben tijdens de stemming over het verslag van de heer Lamassoure consistent gestemd voor een eerlijke verdeling van de zetels tussen lidstaten, en in het bijzonder voor 13 zetels voor Ierland. Tijdens dit hele proces hebben wij ons ingezet voor 13 zetels voor ons land.</p>
      <p sl="nl">De argumenten hiertoe zijn welbekend. De bevolking van Ierland groeit snel, het is de snelst groeiende bevolking van Europa, zowel in termen van natuurlijke bevolkingsgroei als algehele groei. Proportioneel gezien waren wij uit hoofde van het Nice-verdrag ook altijd een van de grootste verliezers wat het aantal zetels in het Europees Parlement betreft.</p>
      <p sl="nl">Helaas heeft de Ierse regering zich maar weinig ingezet voor onze campagne om ons huidige aantal van 13 zetels te behouden.</p>
      <p sl="nl">Met onze stem van vandaag kunnen we er dan tenminste voor zorgen dat Ierland tijdens het volgende mandaat niet minder dan 12 zetels krijgt, en zal vóór 2014 de knoop worden doorgehakt in de netelige kwestie of het aantal zetels dient te worden berekend op basis van de bevolkingsomvang of het aantal burgers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="28148" name="Françoise CASTEX" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="07-02-1956" birth_place="Agadir" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb voor het verslag van Lamassoure inzake de zetelverdeling van het Europees Parlement na de verkiezingen in 2009 gestemd. Bij de nieuwe verdeling wordt het aantal zetels aangepast aan de bevolkingstrends in de lidstaten. Ik ben erover verheugd dat Frankrijk twee leden van het Europees Parlement meer heeft dan in het herziene Verdrag van Nice waren voorzien.</p>
      <p sl="fr">Ik ondersteun ook het idee dat de nieuwe verdeling ver voor de parlementaire zittingsperiode 2014-2019 dient te worden herzien om voor een eerlijk en objectief zetelverdelingssysteem te zorgen waarbij rekening wordt gehouden met bevolkingsveranderingen, wat het gebruikelijke gesjacher tussen de lidstaten zou voorkomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Hoewel ze van mening zijn dat dit geen perfecte oplossing is en dat het verslag voor het geval van toekomstige uitbreidingen niet in verdere onderhandelingen voorziet, ondersteunen de door de Sociaal-democratische Partij gekozen leden, het verslag van de heer Lamassoure inzake de samenstelling van het Europees Parlement om drie redenen:</p>
      <p sl="pt">1. Sommige lidstaten zijn het er niet mee eens dat eenvoudigweg algemene beginselen worden gedefinieerd en eisen als voorwaarde voor toestemming dat de samenstelling van het Europees Parlement en tot in de puntjes wordt gedefinieerd, omdat ze het Hervormingsverdrag anders niet kunnen accepteren. Hierdoor zou de hoofdprioriteit van het Portugese voorzitterschap van de Raad in gevaar kunnen komen.</p>
      <p sl="pt">2. De heer Lamassoure heeft een evenwichtige compromisoplossing voorgesteld, waarbij een ondergrens wordt vastgelegd die een pluralistische vertegenwoordiging van de kleinere landen waarborgt en rekening houdt met de bevolkingsgrootte van andere staten door middel van een beginsel van degressieve proportionaliteit, dat voor een eerlijke verhouding tussen de staten zorgt.</p>
      <p sl="pt">3. De Sociaal-democraten zijn daarom gekant tegen de onaanvaardbare pogingen van de Duitse, Poolse, Spaanse en Italiaanse leden om het gewicht staten met een grotere bevolking te versterken door een vermindering van de vertegenwoordiging van de middelgrote staten zoals Portugal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik wil hierbij mijn verontrusting uitspreken over het principe dat schuilt in het blote feit dat dit verslag uit de doeken gedaan wordt aan de voltallige vergadering. Het feit dat het Parlement zelf moet beslissen over de grondslag van de eigen samenstelling lijkt mij fundamenteel onjuist. Zoals een van mijn Ierse collega’s tijdens het debat zei, is het nu eenmaal zo dat “kalkoenen niet voor het kerstfeest stemmen”.</p>
      <p sl="nl">Al sinds 1984 ben ik afgevaardigde in dit Parlement. In mijn eerste jaar hadden we 424 leden, en nu hebben we er 785. Bij elke stijging van het aantal parlementsleden zijn de werkgroepen, commissies, en de voltallige vergaderingen almaar logger en ondoeltreffender geworden. Nu is het de bedoeling om dit te institutionaliseren met een zogeheten “beperking” van het aantal zetels tot 750, wat nog altijd dertig tot veertig procent te veel is om daadwerkelijk doeltreffend te kunnen functioneren, of we moeten onszelf willen vormgeven naar het model van het 3 000 leden tellende Chinese volkscongres dat er eigenlijk alleen maar voor de sier is.</p>
      <p sl="nl">Een ander raar iets dat me opvalt, is dat we ons wél mogen uitspreken over onze eigen samenstelling – een voor alle Europese instellingen en de Europese Unie zelf cruciale institutionele beslissing - maar dat we niet zelf mogen beslissen waar we vergaderen, alleen maar omdat één enkele lidstaat dwarsligt, en ons een kat in de zak verkocht wordt door de stad Straatsburg, een stad die ook nog eens vergeven is van de asbest.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Ik betreur het dat het niet gelukt is om een nieuwe en blijvende oplossing te vinden voor de verdeling van de zetels in het Europees Parlement tussen de verschillende lidstaten van de Unie. De huidige verdelingsmethode is van tijdelijke aard, en geldt alleen voor de komende zittingsperiode van het Parlement.</p>
      <p sl="pl">De toegepaste methode voor de zetelverdeling is niet duidelijk en niet begrijpelijk voor de burgers van de EU. Naast de toepassing van het beginsel van degressieve proportionaliteit waren ook politieke criteria van grote invloed op de zetelverdeling in het Parlement. Dit ging ten koste van de vertegenwoordiging van de burgers, die hierbij eigenlijk het leidend beginsel had moeten vormen. Verder is de voorgestelde zetelverdeling gebaseerd op het aantal inwoners van een gegeven lidstaat, en niet op het aantal burgers van de desbetreffende staat. Mijn land, Polen, zou daarom bijvoorbeeld verliezen vanwege de tijdelijke economische migratie van ongeveer twee miljoen van zijn burgers die op het ogenblik in andere lidstaten van de Unie werken. Er moet overigens ook op worden gewezen dat dit niet logisch is, aangezien de EU de mobiliteit van de werknemers aanmoedigt.</p>
      <p sl="pl">Ik zou mijn waarschuwing willen herhalen dat de beginselen waardoor de Unie zich laat leiden, voor haar burgers te ingewikkeld schijnen te zijn. De burgers hebben daarom ernstige twijfels ten aanzien van de instellingen van de Unie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin en Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij zijn sterk gekant tegen het idee van één kiesdistrict voor de gehele EU met misschien 10 procent van de zetels van het Europees Parlement. Het scheppen van een apart kiesdistrict van de EU is een kunstmatige weg om een Europese demos te scheppen. Er is geen gemeenschappelijke politieke arena in Europa met media of debatten die zich over alle lidstaten uitstrekken. Ieder land heeft zijn eigen politieke agenda. Een poging om de taalbarrières en tradities te doorbreken door middel van de schepping van Europese partijen, die volledig afhankelijk van EU-bijdrages zijn, is gedoemd te mislukken.</p>
      <p sl="sv">We herinneren eraan dat 54,4 procent van de kiezers in 2004 bij de verkiezingen voor het Europees Parlement thuis is gebleven. De “partij van de thuisblijvers” is de grootste partij bij de verkiezingen van het Europees Parlement. Ook in de nieuwe lidstaten is geen geestdrift voor verkiezingen van het Europees Parlement te bespeuren. In Slowakije lag de opkomst in 2004 bij 16,96 procent.</p>
      <p sl="sv">Na iedere uitbreiding van de EU met landen als de Oekraïne of Turkije zullen de huidige lidstaten hun afvaardigingen moeten verminderen. Dit gaat ten koste van de kleinere fracties en vermindert de politieke diversiteit. Er zal op die manier in het Europees Parlement geen plaats zijn voor regionale partijen of partijen van minderheden.</p>
      <p sl="sv">Zowel de Europese Volkspartij (Christen-democraten) en Europese Democraten (PPE-DE) en de Sociaal-democratische Fractie in het Europees Parlement (PSE) schijnen er een geheime agenda op na te houden waarin gepoogd wordt om een tweepartijensysteem in het Europees Parlement te scheppen.</p>
      <p sl="sv">We stemmen voor het verslag, niet omdat het zo geweldig is, maar omdat het een verbetering betekent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">We moeten hier duidelijk over zijn, aangezien het hier om veel rekenwerk gaat:</p>
      <p sl="pt">1. Dit voorstel betekent dat Portugal sinds 1999 eerst van 25 naar 24 leden is gegaan en nu tot 22 zal worden gereduceerd, terwijl Duitsland zijn 99 leden heeft behouden, die nu tot 96 zullen worden gereduceerd. Met andere woorden Portugal heeft 12 procent verloren, Duitsland 3 procent.</p>
      <p sl="pt">2. De zes meest bevolkte landen hebben in het Europees Parlement op het ogenblik ongeveer 56 procent van de zetels. Volgens dit voorstel blijft hun zeggenschap met 56 procent volledig behouden. Met andere woorden, ze hebben niets moeten inleveren.</p>
      <p sl="pt">Hierdoor kunnen de grote machten, door de huidige hervorming van de Verdragen, hun gezag in de Raad verder handhaven, door het toepassen van een demografisch criterium zonder afweging, en kunnen ze tevens hun volledige controle over het Europees Parlement handhaven. Portugal heeft het nakijken! Wanneer sommigen de lakens uitdelen, dan moeten de anderen …</p>
      <p sl="pt">Om hun stilzwijgende instemming met zo’n onaanvaardbare situatie te verbergen, zeggen sommigen dat het allemaal erger had kunnen zijn. Anderen vinden het natuurlijk dat slechts een paar landen de dienst uitmaken – ten koste van de belangen van anderen.</p>
      <p sl="pt">Zonder andere belangrijke aspecten uit het oog te verliezen – zoals de verwerping van de oprichting van een supranationaal kiesorgaan of het feit dat de politieke verscheidenheid in ons land in onvoldoende mate kan worden vertegenwoordigd naarmate Portugal minder leden heeft – wijzen wij er ten slotte nogmaals op dat er op institutioneel niveau beslist alleen een eerlijke oplossing mogelijk is wanneer het beginsel van samenwerking tussen soevereine staten met gelijke rechten wordt gerespecteerd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="28116" name="Marian HARKIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="26-11-1953" birth_place="Sligo" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IE">
      <p sl="nl">Ik stem voor amendement 26, waarin wordt gepleit voor het behoud van de huidige 13 zetels voor Ierland. Uit hoofde van het Verdrag van Nice kreeg Ierland 12 zetels toebedeeld, maar sinds dat verdrag is de bevolking van Ierland met 12 procent gegroeid. Het is de snelst groeiende bevolking in de Europese Unie, zowel een nationale toename als in algehele zin. In dit verslag wordt Ierland 12 zetels toebedeeld. Dat zijn er drie minder dan de 15 waarover Ierland tijdens het mandaat van 1999 tot 2004 beschikte, ofwel een vermindering van 20 procent ten opzichte van ons aantal zetels in 2004.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4542" name="Timothy KIRKHOPE" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="29-04-1945" birth_place="Newcastle upon Tyne" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">De Britse Conservatieven zijn tegen de EU-grondwet en het voorstel voor het Hervormingsverdrag van de EU. We zijn het niet eens met het door de Europese Raad aan de IGC verstrekte ontwerpmandaat, en ook niet met de inhoud van het op vijf oktober uitgebrachte ontwerp-Hervormingsverdrag.</p>
      <p sl="nl">De Britse Conservatieve zich onthouden van stemming over het verslag van de heren Lamassoure en Severin, opgesteld naar aanleiding van het verzoek van de Raad aan het Europees Parlement om een advies met betrekking tot de toekomstige samenstelling van het Europees Parlement. Dit om reden van het feit dat wij het oneens zijn met het door de co-rapporteurs voorgestelde model en methodologie. Deze zijn wat ons betreft op de lange termijn onhoudbaar. Ook zijn we het niet eens met de oproep tot verkiezing van Europese parlementsleden op basis van transnationale kieslijsten.</p>
      <p sl="nl">Tevens zijn wij zeer ontstemd over het feit dat de zo belangrijke historische pariteit op dit vlak tussen het Verenigd Koninkrijk, Frankrijk en Italië terzijde is geschoven. Desalniettemin zijn we vastberaden om de belangen van het Britse volk te verdedigen, een volk dat naar onze mening in het Europees Parlement getalsgewijs ondervertegenwoordigd is. Dit alles heeft ons ertoe gebracht om tegen dit verslag te stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="2057" name="Carl LANG" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="20-09-1957" birth_place="Vernon" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Hoe is het mogelijk dat er een verslag aan de afgevaardigden van de lidstaten wordt voorgelegd dat juridische en institutionele begrippen hanteert die tegelijkertijd vaag, nieuw, gevaarlijk en utopisch zijn?</p>
      <p sl="fr">Degressieve proportionaliteit, het hoofdkenmerk van het verslag, betekent niets anders dan dat grotere staten weer eens zetels zullen verliezen aan kleinere staten. Het is een feit dat op de vergadering van de Europese Raad in Nice de heer Chirac het proces oorspronkelijk inluidde door er, in volledige tegenspraak met de geest van de Verdragen, mee in te stemmen om Frankrijk en Duitsland voor het eerst te ontkoppelen.</p>
      <p sl="fr">Wat betreft de verkiezing van leden via transnationale lijsten is het duidelijk welk doel hier wordt nagestreefd: om de politiek incorrecte partijen kwijt te raken die de zoetsappige sociaaldemocratische consensus niet aanvaarden, en om iedere verwijzing naar iets dat nog altijd binnen het heerschappelijk recht van de naties valt te schrappen. Het is duidelijk dat we dit niet kunnen accepteren.</p>
      <p sl="fr">Het door de rapporteurs naar voren gebracht begrip van de “Europese burger” is zowel gevaarlijk en utopisch, en in feite is het totalitair. Het suggereert dat nationaliteit iets van het verleden is en dat de brave new world uit de nieuwe “gedenationaliseerde” mens bestaat, beroofd van zijn wortels, zijn geschiedenis en zijn cultuur.</p>
      <p sl="fr">Om al deze redenen heb ik het gevoel dat het verslag van Lamassoure een onaanvaardbare juridische, politieke en institutionele stap terug betekent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="photo_generic" name="Kartika Tamara Liotard en Erik Meijer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">De zetelverdeling in het Europees Parlement over de lidstaten berust niet op objectieve bevolkingscijfers maar op toezeggingen uit het verleden en op het winnen of verliezen van onderhandelingen. Daardoor kregen de grote landen Frankrijk, Italië en Groot-Brittannië ondanks verschillende inwonertallen altijd een gelijk zeteltal, evenals Spanje en Polen. Dat geldt ook voor Griekenland, Portugal, België, Tsjechië en Hongarije. Sommige landen zijn onderbedeeld, zoals Nederland dat in 2000 zo dom was om genoegen te nemen met minder parlementszetels in ruil voor meer stemmen in de Raad. Wij ondersteunen het voorstel van de rapporteurs omdat dit dichter tegen een eerlijke verdeling aan ligt dan vroegere voorstellen. Alle wijzigingsvoorstellen die ten gunste van wie dan ook een minder eerlijke verdeling willen, of die voor de berekening per land onderscheid maken tussen “burgers” en andere inwoners, wijzen wij af. Wij ondersteunen amendementen die de toedeling in de toekomst automatisch koppelen aan het inwonertal van de lidstaten. Toekomstige verminderingen van het aantal zetels per lidstaat wijzen wij af als die geen gevolg zijn van bevolkingsdaling maar van het maximum van 750 zetels of van het zoeken naar ruimte voor verkiezing van een deel van dit parlement op transnationale lijsten. Met dat voorbehoud stemmen wij voor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb voor het verslag over de samenstelling van het Europees Parlement van de heren Lamassoure en Severin gestemd en ben er ook buitengewoon ingenomen mee. Ik vind het echter vreemd dat het Parlement het recht heeft om te beslissen over de verdeling van de zetels, maar niet over waar het zitting houdt. Het is wel gebleken dat de Raad niet in staat is iets te doen aan de onzinnige situatie waarin het Parlement drie locaties heeft. Ik zou graag willen oproepen te handelen overeenkomstig de logica waarin het Parlement het recht krijgt om de eigen zetelverdeling te bepalen, gekoppeld aan het recht te beslissen waar het bijeenkomt.</p>
      <p sl="nl">In dit verslag worden aanbeveling gedaan ten behoeve van een nieuwe en eerlijkere samenstelling van het Europees Parlement tijdens het mandaat van 2009-2014. Het operationele principe van degressieve proportionaliteit dat in het verslag uit de doeken wordt gedaan, en dat een oproep inhoudt aan de grote lidstaten om minder afgevaardigden te accepteren dan zij hebben zouden ingeval van een strikt proportionele verdeling, heeft mijn volledige steun. Hiermee wordt ervoor gezorgd dat kleinere lidstaten over een voldoende grote afvaardiging beschikken om ook maar enigszins naar behoren te kunnen functioneren, en dat het aantal leden van het Parlement kan worden teruggebracht tot iets een redelijker aantal van 750.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Gezien de behoefte om de samenstelling op grond van vroegere en toekomstige uitbreidingen van het Europees Parlement te wijzigen, geloof ik dat de in dit verslag aangenomen oplossing het voordeel heeft dat zij overeenkomt met hetgeen al was besloten (Nice), dat zij vanwege een evenwichtig en goed te begrijpen verdeelsleutel tussen de staten niet de machtspositie van de staten met de grootste bevolking versterkt, en zij ertoe bijdraagt de problemen in verband met de goedkeuring van het Hervormingsverdrag te verminderen.</p>
      <p sl="pt">Daarom heb ik voor dit verslag gestemd, ondanks het feit dat ik -- zoals ook uit mijn stemgedrag naar voren komt – de voorkeur zou hebben gegeven, aan een op burgerschap en niet op inwonerschap gebaseerd model, aangezien ik van mening ben dat de verbinding tussen de burgers en de Europese Unie op het burgerschap en niet op de vestigingsplaats moet berusten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="28380" name="Marek SIWIEC" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="13-03-1955" birth_place="Piekary Sląskie" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="nl">De stemming van vandaag was van cruciaal belang voor het toekomstige functioneren van het Europees Parlement. Bij een dergelijke gevoelige kwestie als deze was echt een ondubbelzinnig politiek teken nodig richting de</p>
      <p sl="nl">Europese Raad dat het mogelijk is nationale belangen te overstijgen om te komen tot een beter systeem dan in het Verdrag van Nice is neergelegd. Ook al is het voorstel van vandaag allesbehalve perfect, toch is het eerlijker dan de zetelverdeling krachtens het Verdrag van Nice. Na de unanieme oproep van het Europees Parlement aan de Raad om het in artikel 9a(2) gehanteerde begrip “burger” ruim op tijd voor te volgende verkiezingen in 2014 te voorzien van een betere definitie, heb ik besloten om in het belang van mijn land en het functioneren van het Europees Parlement voor dit verslag te stemmen. Want dit is een vooruitgang ten opzichte van datgene eerder was overeengekomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">Het belang van de kwestie mag niet worden overschat. Een nieuwe zetelverdeling tussen de lidstaten zal geen verandering brengen in de huidige ontwikkelingen in de EU. De meerderheid in het Parlement zal bij de voorstanders van het economisch liberalisme en bij de federalisten blijven liggen. Het verslag formuleert echter duidelijk beginselen die voor een verdeling zorgen die uiteindelijk juist zal blijken te zijn. De verdeling zal zelfs beter dan de huidige situatie zijn, aangezien het grootste land minder leden krijgt, terwijl de kleine landen meer leden krijgen. Ik heb daarom voor het verslag gestemd, hoewel er ook specifieke paragrafen zijn die ik niet ondersteun, met name de bepalingen over transnationale lijsten en Europese partijen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="28584" name="Georgios TOUSSAS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="08-09-1954" birth_place="Kilada" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="nl">De Griekse Communistische Partij in het Europees Parlement heeft tegen het verslag van Lamassoure-Severin gestemd omdat het de politiek van de confrontatie in het Europees Parlement verder versterkt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28496" name="Thomas WISE" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="13-05-1948" birth_place="Bournemouth" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb tegen amendement 25 gestemd, omdat zolang het Verenigd Koninkrijk lid is van de EU het aantal parlementsleden dat het land vertegenwoordigt onder geen beding mag worden verminderd. Als wij dus gestemd hadden voor 74 parlementsleden, dan hadden wij gestemd voor een vermindering met vier afgevaardigden. Krachtens het voorgestelde principe van “degressieve proportionaliteit”, dat nog moet worden gedefinieerd, zullen kleine lidstaten en mini-lidstaten disproportioneel sterk vertegenwoordigd zijn, terwijl landen als het Verenigd Koninkrijk ondervertegenwoordigd zouden zijn. Gezien het grote aantal mensen dat sinds 2004 vanuit Oost-Europa naar het Verenigd Koninkrijk is verhuisd, in combinatie met het feit dat zij de mogelijkheid hebben om te stemmen bij de Europese parlementsverkiezingen, dient voor het Verenigd Koninkrijk op zijn minst het huidige aantal van 78 afgevaardigden te worden gehandhaafd, of wellicht zelfs met een aantal te worden verhoogd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Zweden zou een referendum over de nieuwe grondwet moeten houden om vrijstellingen te krijgen en een “opt in ”- clausule (zoals het Verenigd Koninkrijk). Met een dergelijke “opt in ”-clausule zou Zweden bijvoorbeeld het recht hebben om zelf te beslissen of en wanneer het de euro invoert en het Sociaal Handvest ondertekent. Dit betekent echter niet dat ik geen duidelijk basisdocument voor Europese Unie wil hebben waarin de bevoegdheidsgebieden van de EU uitdrukkelijk worden vastgelegd. Zo’n document moet onder andere regels voor de zetelverdeling in het Parlement bevatten. Ik ben daarom bereid om dit deel van het voorstel voor een nieuwe grondwet van de EU, dat zich specifiek met de zetelverdeling bezighoudt, te ondersteunen.</p>
      <p sl="sv">Wanneer het voorstel inzake de zetelverdeling niet overeenkomstig het voorstel voor een nieuwe grondwet van de EU wordt omgezet, lopen we het gevaar dat we terug moeten vallen op het Verdrag van Nice. Volgens het Verdrag van Nice krijgt Zweden slechts 18 zetels, twee minder dan Zweden volgens het voorstel voor een nieuwe grondwet van de EU zou krijgen, en twee minder dan waar Zweden gezien de relatieve grootte van de lidstaten van de EU recht op zou hebben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="28148" name="Françoise CASTEX" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="07-02-1956" birth_place="Agadir" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb voor de resolutie inzake de humanitaire situatie in de Gazastrook gestemd. Ik ben bezorgd over de achteruitgang van de gezondheidsindicatoren in Palestina en over de door de sluiting van de grenscontroleposten veroorzaakte moeilijkheden, waardoor de economische activiteiten en het vrije verkeer van goederen worden belemmerd. Ik verzoek erom dat humanitaire hulp en noodhulp ongehinderd doorgang kunnen vinden.</p>
      <p sl="fr">Ik veroordeel de alsmaar moeilijker wordende levensomstandigheden die in Gaza heersen: de blokkade, die het verkeer van mensen en goederen verhindert, de gedeeltelijke privatisering van de toegang tot water, voedsel en elektriciteit, de vernietiging van landbouwgrond en basisdiensten als afvalverwerking, die niet langer naar behoren functioneren en op het punt van instorting staan.</p>
      <p sl="fr">Mijns inziens is het dringend nodig dat de rechten van de mens in Gaza volledig worden gerespecteerd, en ik zou ertoe willen oproepen dat er een internationale vredesconferentie wordt georganiseerd op weg naar een eerlijke en blijvende vrede tussen de Israëli’s en de Palestijnen, een vrede op basis van de desbetreffende resoluties van de Veiligheidsraad van de VN inzake het recht van de Israëli’s om binnen veilige, erkende grenzen te leven en het recht van de Palestijnen op een levensvatbare staat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Deze resolutie heeft mijn steun. De huidige humanitaire situatie in de Gazastrook is werkelijk ongelooflijk zorgelijk. De Israëlische blokkade van de Gazastrook dient te worden opgeheven, en ook dient er elektriciteit en brandstof te worden geleverd. Bovendien dient het sinds september 2007 geblokkeerde financiële verkeer met de Gazastrook opnieuw door Israël te worden hersteld, want het geldgebrek aldaar heeft nu reeds buitengewoon veel schade aangericht aan het economische, sociale en dagelijkse leven van het Palestijnse volk.</p>
      <p sl="nl">De Raad en de Commissie dienen gebruik te maken van alle pressiemiddelen waarover ze beschikken om de Israëlische regering ertoe te brengen een gebaar te maken en in te staan voor de onontbeerlijke humanitaire hulp voor het Palestijnse volk.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Gezien de vreselijke situatie waaronder de Palestijnse bevolking te lijden heeft, heeft het Europees Parlement een resolutie aangenomen, waarin weliswaar de uiterst ernstige toestand wordt erkend, niet alleen in de Gazastrook, maar ook in de andere Palestijnse bezette gebieden, maar waarin Israël noch aansprakelijk wordt gesteld of veroordeeld voor zijn verregaande verantwoordelijkheid voor met name de verwoesting van de Palestijnse Nationale Autoriteit en zijn ondersteunende instellingen en infrastructuren, waaronder zulke die aan de meest algemene behoeften van de bevolking voldoen, noch voor het belemmeren van het ontstaan van een soevereine, onafhankelijke en levensvatbare Palestijnse staat te verhinderen.</p>
      <p sl="pt">Israël heeft de Gazastrook aan een meedogenloze blokkade onderworpen en op die manier een gigantische gevangenis voor de Palestijnse bevolking geschapen, iets wat reeds lang door functionarissen van de VN wordt gehekeld. Bovendien heeft het de Palestijnen zelfs van de meest fundamentele mensenrechten beroofd en de humanitaire hulpvoorziening door de organisaties van de VN verhinderd.</p>
      <p sl="pt">Deze onmenselijke blokkade moet worden opgeheven en Israël moet worden gelast zijn agressie jegens de Palestijnse bevolking te staken en zich volledig aan de internationale wetgeving en de resoluties van de VN te houden en deze te respecteren. Het is ook van wezenlijk belang dat er humanitaire noodhulp aan de Palestijnse bevolking wordt verleend.</p>
      <p sl="pt">Een eerlijke en blijvende oplossing voor het Midden-Oosten zal alleen te bereiken zijn wanneer het onvervreemdbaar recht van de Palestijnse bevolking op haar eigen onafhankelijke en soevereine staat en wanneer de grenzen van 1967, met Oost-Jeruzalem als hoofdstad, worden gerespecteerd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">In deze resolutie wordt de aandacht gevestigd op het lot van de bevolking van de Gazastrook. Ik heb hier vóór gestemd. Israël wordt in de resolutie opgeroepen te voldoen aan de internationale verplichtingen krachtens de verdragen van Genève en ervoor te zorgen dat de mensen in de Gazastrook humanitaire hulp en bijstand kan worden verleend, en dat essentiële diensten zoals etniciteit en brandstof aan de Gazastrook geleverd worden. Met de oproep tot een internationale vredesconferentie, opheffing van de blokkade, en de nodige inzet van de Commissie en Raad hiertoe, sluit ik mij aan bij de meeste andere afgevaardigden in hun steun voor ideeën waarmee degenen die lijden onder de gevolgen van de huidige status quo enigszins geholpen kunnen worden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="28172" name="Pierre SCHAPIRA" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="10-12-1944" birth_place="Alger" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik juich de resolutie van het Europees Parlement inzake de Gazastrook toe. De door de Israëlische regering genomen maatregel om de Gazastrook tot “vijandige entiteit” te verklaren maakt de weg vrij voor economische sancties. Deze maatregel komt op een tijdstip waarop de Gazastrook met een humanitaire crisis te maken heeft, die nog verergerd wordt door de opschorting van de directe internationale hulp aan de Palestijnse Nationale Autoriteit en het uitblijven van belastingterugbetalingen aan de Palestijnse Autoriteit door Israël.</p>
      <p sl="fr">Ofschoon de Israëlische overheden vrachtwagens met levensmiddelen naar Gaza hebben toegelaten, bericht de Organisatie van de Verenigde Naties voor hulpverlening aan Palestijnse vluchtelingen in het Midden Oosten (UNRWA) over tekorten aan de eerste levensbehoeften die veroorzaakt worden door frequente sluitingen van de grensovergang Karni.</p>
      <p sl="fr">Er was nooit een humanitaire crisis van zulke dimensies ontstaan wanneer we niet eerst onze hulp aan de Palestijnse bevolking hadden opgeschort. Vele andere organisaties hebben hun samenwerking met Palestina gehandhaafd, met name een groot aantal Europese lokale overheden. Is het niet de hoogste tijd dat we ons sanctiebeleid ten opzichte van Palestina herzien, zodat het weer mogelijk wordt om cruciale humanitaire hulp te verlenen aan de plaatselijke bevolking?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik wil met klem wijzen op de ernst van de humanitaire situatie in de Gazastrook.</p>
      <p sl="nl">De politieke stand van zaken is inderdaad allesbepalend voor het lot van de bevolking van de Gazastrook, maar men dient zich wel te realiseren dat het de bevolking is – mannen, vrouwen en kinderen – die lijdt, wat op de lange termijn weet ik wel niet wat voor een grote gevolgen zal hebben.</p>
      <p sl="nl">Israël moet zich inderdaad veilig kunnen voelen binnen de eigen grenzen, maar Israël heeft ook de plicht om te zorgen voor humanitaire hulp en bijstand aan de Gazastrook.</p>
      <p sl="nl">Bij de mensen in de Gazastrook ligt dan weer de verantwoordelijkheid om een einde te maken aan de aanvallen op Israël, en bij ons allen hier ligt de verantwoordelijkheid voor steun aan een levensvatbare Palestijnse staat, waarin het Palestijnse volk veilig en in vrede leven kan.</p>
      <p sl="nl">Ik steun het verslag omdat het nu van cruciaal belang is dat wij hier in de EU onze stem laten horen namens het volk van de Gazastrook. Zij hebben hulp nodig, en daar moeten wij voor zorgen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik wil mij aansluiten bij degenen in het Parlement die er zich voor ijveren om de enorme problemen in met name de Gazastrook, maar ook in de staat Israël en de Palestijnse gebieden, onder onze aandacht te brengen.</p>
      <p sl="nl">De enige manier waarop hier iets aan gedaan kan worden, is door op te treden binnen de door de resoluties van de VN-Veiligheidsraad geboden speelruimte en aldus een internationale vredesconferentie te organiseren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="28177" name="Bernadette VERGNAUD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="16-09-1950" birth_place="Montluçon" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Mevrouw de Voorzitter, ze worden vermoord omdat ze vrouwen zijn. Deze moorden, die ook als feminicide bekendstaan, worden veroorzaakt door een sociale context die uitgaat van een patriarchale mentaliteit die vrouwen belet om sociaal onafhankelijk te worden.</p>
      <p sl="fr">Het uiterst evenwichtige verslag van de heer Romeva, ofschoon het specifieker op de vrouwenmoorden in Latijns-Amerika en Mexico ingaat, maakt deel uit van een globale strategie om gewelddadige sterfgevallen van vrouwen overal ter wereld uit te bannen en te voorkomen. Daarom heb ik ervoor gestemd: De EU moet de waarden van de gendergelijkheid bevorderen en verdedigen.</p>
      <p sl="fr">Mijn amendementen, die overigens door de rapporteur zijn overgenomen, waren gericht op de ondersteuning van de gezinnen van de slachtoffers, die vaak geheel hulpeloos achterblijven en, wat nog erger is, tot hun verdriet vaak moeten aanzien dat de moordenaars er ongestraft vanaf komen. Ik roep daarom tot bewustmakings- en opleidingsprogramma’s die op genderproblematiek gericht zijn, en pleit voor maatregelen ter bevordering van de totstandkoming van doeltreffende beschermingssystemen voor getuigen, slachtoffers en hun gezinnen, het geven van psychologische hulp en gratis juridische bijstand.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb mijn stem uitgebracht voor het verslag van onze Spaanse collega Raül Romeva i Rueda over de vrouwenmoorden in Midden-Amerika en Mexico en over de vraag welke rol de Europese Unie in de strijd tegen dit fenomeen kan spelen.</p>
      <p sl="fr">Ik vind het jammer dat we ons hier alleen op Midden-Amerika en Mexico richten, omdat er overal ter wereld zo veel plaatsen zijn waar het probleem van de vrouwenmoorden nog niet is opgelost. Ik ondersteun iedere globale strategie die erop is gericht geweld tegen vrouwen wereldwijd uit te bannen. Het leed van de vrouwen mag ons niet koud laten. We moeten de vrouwen ondersteunen, omdat hun revolte de grondslag zal leggen voor vele geopolitieke trends waardoor de idealen van de Europese Unie, met name gendergelijkheid, worden bevorderd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="nl">UKIP heeft zich onthouden van stemming over dit verslag omdat het de legitimiteit van het Parlement niet erkent. Op generlei wijze geven wij hiermee echter ons standpunt over de inhoud van het verslag te kennen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">We hebben voor dit verslag gestemd dat uiting geeft aan de solidariteit van het Europees Parlement met de vrouwen die waar dan ook ter wereld geweld ondervinden, ook die in onze eigen landen van de Europese Unie, maar met bijzondere aandacht voor de ernstige situatie in Mexico en enkele Midden-Amerikaanse landen, waar er een echte cultuur van vrouwenmoorden bestaat, met duizenden van ,moorden op vrouwen in de afgelopen jaren, die niet enkel kunnen worden toegeschreven aan een wijdverbreid geweldklimaat.</p>
      <p sl="pt">Deze situatie heeft culturele oorzaken en is te wijten aan sociaaleconomische omstandigheden die ongunstig voor vrouwen zijn, met name voor de vrouwen van inheemse afkomst, aangezien zij in nog veel grotere mate economisch afhankelijk zijn. De situatie wordt evenwel ook verergerd door het optreden van criminele bendes.</p>
      <p sl="pt">We hopen dat dit verslag de schijnwerper op deze ernstige situatie zal richten en er zo toe zal bijdragen dat in de betrokken landen de noodzakelijke stappen worden ondernomen om een eind te maken aan vrouwenmoorden en geweld tegen vrouwen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin en Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">De Junilistan is van mening dat de rechten van de mens in alle samenlevingen overal ter wereld hoog moeten worden gehouden, zowel in de lidstaten als ook in de andere landen.</p>
      <p sl="sv">Het verslag is een ontwerpresolutie die de lidstaten en de desbetreffende staten oproept om de rechten van de vrouw te handhaven. Dat is loffelijk, maar het is niet het juiste forum om een dergelijk probleem aan te pakken. Zoals gebruikelijk bevat het verslag paragrafen waarin de EU poogt om in haar buitenlands beleid met één stem te spreken. Via de voorstellen van het verslag voor nieuwe begrotingslijnen, campagnes en grotere bevoegdheden probeert de EU meer macht naar zich toe te trekken. Zij gebruikt dit soort kwesties om dat doel te bereiken.</p>
      <p sl="sv">De misdaden tegen vrouwen zijn onaanvaardbaar. Het is daarom toe te juichen wanneer soevereine staten overleg voeren om hieraan een eind te maken, omdat het belangrijk is om de kwetsbare positie die vrouwen in grote delen van de wereld hebben, te verbeteren. De EU dient zich echter te onthouden van een gemeenschappelijk buitenlands beleid, en daarom hebben we ervoor gekozen om tegen dit verslag te stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="4531" name="Jean LAMBERT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1950" birth_place="Orsett" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="nl">Dit verslag heeft mijn volmondige steun. Als er geen rekening wordt gehouden met gendergelijkheid en het recht op waardigheid en een vreedzaam bestaan, dan is duurzame ontwikkeling een onhaalbare kaart. Dergelijke misdaden mogen niet simpelweg worden gezien als de uiting van een bepaalde cultuur, noch mogen deze niet niet-ontvankelijk worden verklaard als ze worden begaan tegen mensen die misschien door middel van prostitutie in hun inkomen voorzien. Als niet consistent en oprecht wordt gepoogd om in dergelijke zaken onderzoek in te stellen en vervolgens de daders te vervolgen en te straffen, dan wordt daarmee gezegd dat geweld aanvaardbaar is, en dan is helemaal niemand meer veilig. De voorstellen in het verslag verdienen onze volle steun, en ik heb er alle vertrouwen in dat het Parlement erop zal blijven toezien dat er vooruitgang wordt geboekt op dit vlak. De mensenrechten vormen een buitengemeen belangrijk onderdeel van ons buitenlandsbeleid: we moeten ons inzetten voor het recht van mensen om veilig te kunnen leven, zodat zij op alle niveaus in de maatschappij, en ongeacht het beroep en hun status, hun democratische rechten en vrijheden kunnen uitoefenen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="1898" name="Erika MANN" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="02-11-1950" birth_place="Leipzig" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="nl">Het verslag van de heer Raül Romeva i Rueda inzake de vrouwenmoorden in Midden-Amerika en Mexico en de rol van de Europese Unie in het voorkomen ervan is zeer uitgewogen. Ik zou de rapporteur willen bedanken voor zijn uitmuntende werk en zijn inzet. Hij heeft de onderhandelingen zeer fijngevoelige en met een positieve politieke stijl gevoerd. Tevens zou ik hem willen bedanken voor de aandacht die hij aan dit onderwerp besteed heeft.</p>
      <p sl="nl">In de Europese Unie wordt zeer veel belang gehecht aan mensenrechten. Gelukkig is het zo dat in de betrekkingen tussen de Europese Unie en Mexico dit onderwerp een belangrijke rol speelt. Als onderdeel van het vrijhandelsverdrag hebben de mensenrechten een zeker formeel karakter en tevens speelt het onderwerp een cruciale rol in onze gezamenlijke parlementaire delegatie, waarvan ik het genoegen heb voorzitter te zijn, en die van Mexicaanse zijde onder voorzitterschap staat van senator José Guadarrama Márquez.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik ben zeer ingenomen met dit verslag en heb er dan ook voor gestemd. Het maakt onderdeel uit van een wereldwijde strategie ter uitroeiing en preventie van feminicide, en er worden EU-initiatieven in voorgesteld die kunnen worden ontplooid in het kader van de partnerschapovereenkomsten. Ik hoop dan ook dat de regeringen van de lidstaten dit onderwerp in het kader van de bilaterale betrekkingen met de landen in Latijns-Amerika oppikken zullen, en dat de Europese instellingen in het kader van een strategisch partnerschap steun zullen verlenen aan het nodige beleid ter preventie van en bescherming tegen geweld.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">Ik heb het verslag van de heer Raül Romeva i Rueda ondersteund, omdat hij duidelijk in een paar punten de hoofdoorzaken van de vrouwenmoorden in Mexico en Midden-Amerika vaststelt: de moordenaars kunnen ongestoord hun gang gaan in een sociaal en economisch kader dat enkel en alleen door economische belangen wordt aangedreven. De moorden worden voor een groot deel in de zogenaamde vrijhandelszones met hun maquiladora industrie (onderaannemingsbedrijven die voor de exportmarkt produceren) gepleegd, waar een niet aanwezige sociale infrastructuur en hoge armoedecijfers hand in hand gaan met straffeloosheid voor semi-legale veiligheidsdiensten.</p>
      <p sl="de">Deze structuren worden ook versterkt door de betrekkingen van de EU met Mexico en Midden-Amerika, door hun concentratie op de vereenvoudiging van het handelsverkeer. De associatieovereenkomst van de EU met Midden-Amerika, die naar verwachting aan het eind van dit jaar wordt gesloten, laat in zijn huidige opzet zien dat de EU hoofdzakelijk geïnteresseerd is in een liberalisering van de markt en deregulering. Het scheppen van “een gunstig klimaat [ …] voor handel en investeringen”, waarvan de Commissie een groot voorstander is, leidt echter juist tot de structuren die volgens het verslag verantwoordelijk zijn voor de nadelige sociale en economische context die bevorderlijk is voor de vele vrouwenmoorden.</p>
      <p sl="de">Het verslag is ook een belangrijk signaal dat eindelijk naar de in de globale overeenkomst tussen de EU en Mexico overeengekomen sociale clausule moet worden gehandeld. De werkzaamheden van de verenigingen van nabestaanden en slachtoffers moeten ook worden gesteund.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb voor dit verslag gestemd. Het bevat de aanbeveling om de transitobewegingen te computeriseren als preventie tegen fraude, om het wettelijk kader te herzien, alsook om de fysieke controles te verbeteren aan de hand van een gemeenschappelijke risicoanalyse door de Commissie en de lidstaten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="28255" name="Andreas MÖLZER" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="02-12-1952" birth_place="Leoben" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Karakteristiek voor het verdwijnen van de grenzen is een enorme daling van de omzet aan sigaretten, niet alleen in grensregio’s, maar ook in het binnenland. Troosteloze omstandigheden op de arbeidsmarkt verleiden talloze particulieren ertoe om tabaksproducten in kleine hoeveelheden te voet over de grens te smokkelen om op die manier voor inkomen te zorgen.</p>
      <p sl="de">Fantastische winstmarges, ondanks de hoge vervoerskosten, dragen eveneens bij tot de enorme toename van de tabaksmokkel in de afgelopen jaren. Wat voor de één een overtreding is, daarmee verdienen criminele bendes de kost, en goed ook: het is per slot van rekening eenvoudig om deze smokkelwaar in de EU aan de rokende man te brengen. Voorlichtingscampagnes – die de handelaars graag zouden zien – zullen hier bijna niets aan veranderen, omdat de gebruikers volgens onderzoeken zich ter dege bewust zijn van het hogere gehalte aan schadelijk stoffen in deze producten, evenals van het feit dat het om illegale praktijken gaat.</p>
      <p sl="de">Vooral de rol van Montenegro is weinig roemrijk te noemen: het is de belangrijkste overslagplaats voor tabakssmokkel in Europa geworden, waarbij de staat er ook nog behoorlijk aan verdient. Hier moet meer druk worden uitgeoefend bij de onderhandelingen die op het ogenblik aan de gang zijn. Natuurlijk moeten ook de straffen veel harder worden en moet er een uniform stelsel voor accijnszegels worden ingevoerd om een eind te maken aan de huidige praktijken waarbij de lucratieve exporten van de tabaksproducenten in illegale herinvoer uitmonden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="35743" name="Dame Glenis WILLMOTT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="04-03-1951" birth_place="Horden" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">De EPLP is voorstander van de overeenkomst met Philip Morris ter bestrijding van fraude en illegale sigarettenhandel in de EU. Deze overeenkomst is echter niet door de Britse regering ondertekend, omdat deze strijdig zou kunnen zijn met de vigerende Britse wetgeving inzake sigarettensmokkel. Deze wetgeving is namelijk van toepassing op alle sigarettenproducenten, en dat is een groot goed. Want zo kan ervoor worden gezorgd dat smokkelaars zich niet eenvoudigweg gaan richten op producten die geproduceerd zijn door bedrijven die niet een dergelijke overeenkomst hebben willen sluiten, of die op enig moment hebben besloten zich uit een dergelijke overeenkomst terug te trekken. In de genoemde wetgeving is er tevens geen sprake van verregaande uitzonderingen. Het Verenigd Koninkrijk is hierdoor beter in staat de specifieke problemen waarmee het in verband met de sigarettensmokkel te maken krijgt te lijf te gaan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="28319" name="Nina ŠKOTTOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="06-10-1946" birth_place="Prostějov" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik juich het doortastende verslag van de rapporteur, Mevrouw Jensen, toe, omdat de afnemende kwaliteit van de grondafhandelingsdiensten in de laatste tijd een steeds urgenter probleem is geworden en inmiddels de achilleshiel van de luchtvaartindustrie vormt.</p>
      <p sl="cs">Hiervoor zijn vele oorzaken aan te wijzen. Ik wil het graag over de oorzaken hebben die verband houden met de toegenomen veiligheidsmaatregelen die op sommige luchthavens in verschillende delen van de EU worden toegepast. Door dergelijke maatregelen komt de menselijke waardigheid vaak in gedrang en neemt het risico van de verspreiding van besmettelijke ziektes toe, zonder enig concreet effect voor de veiligheid. Neemt u bijvoorbeeld de maatregel volgens welke vrouwen verplicht zijn jassen of andere kledingsstukken die daar op lijken, uit te trekken, ook al hebben ze buiten hun ondergoed niets anders aan. Ook moeten we vaak met blote voeten op ijskoude vloeren staan nadat we onze schoenen hebben uitgetrokken om door de veiligheidsdetector te gaan. Bovendien houdt het personeel zich bij het controleren van de bagage van de passagiers vaak niet de eenvoudigste hygiënemaatregelen.</p>
      <p sl="cs">Als we geen aandacht aan deze problemen besteden en niet een betere reiscultuur en respect en beleefdheid tijdens de veiligheidscontroles door het grondafhandelingspersoneel eisen, zou de burgerluchtvaart wat de grondafhandeling betreft wel eens een schandalige en nare ervaring kunnen worden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">(De Commissie heeft met het oog op de snelle groei van het luchtvervoer van goederen en passagiers besloten om een “Actieplan inzake de capaciteit, efficiëntie en veiligheid van de Europese luchthavens” te ontwerpen waarin zij een reeks maatregelen voorstelt.</p>
      <p sl="pt">Deze resolutie van het Europees Parlement bevat weliswaar aspecten die wij kunnen onderschrijven – bijvoorbeeld verwijzingen naar de noodzaak van de naleving van sociale wetten en collectieve overeenkomsten, opleidingen en de behoeften van de ultraperifere regio’s –, maar zij is geheel gebaseerd op het concept van de liberalisering van de sector en de schepping van het zogenaamde “interne Europese luchtruim”.</p>
      <p sl="pt">Hoewel in de resolutie wordt benadrukt dat de verantwoordelijkheid voor de planning van luchthaveninfrastructuur bij de lidstaten moet liggen, wordt daarin ook gepleit voor een “globale EU-benadering wat betreft de behoefte aan extra capaciteit, de restricties voor toekomstige investeringen in aanvullende capaciteit en de strategische assen”.</p>
      <p sl="pt">De resolutie bevestigt het primaat van de “communautaire mededingingsregels”, vooral met betrekking tot het verrichten van grondafhandelingsdiensten, waarbij een verdere liberalisering van deze diensten niet wordt uitgesloten. Daarom wordt in de resolutie voorgesteld het minimumaantal van op de luchthavens toegelaten dienstenaanbieders te vergroten, een einde te maken aan de kunstmatig beperking van het aantal derden waaraan afhandelingsdiensten worden toevertrouwd en het belemmeringen weg te nemen die aanbieders van grondafhandelingsdiensten ervan weerhouden de markt te betreden.</p>
      <p sl="pt">Dit is ons kritische standpunt in dezen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">(Mijnheer de voorzitter, ik heb voor het verslag van mevrouw Jensen “over luchthavencapaciteit en inchecken: naar een efficiënter beleid” (2007/2092(INI)) gestemd.</p>
      <p sl="pl">Het verslag schenkt voldoende aandacht aan de noodzaak om ervoor te zorgen dat de luchthavens over de vereiste capaciteit beschikken. De luchtvervoersbewegingen nemen jaarlijks met 5,2 procent toe. De ramingen zijn dat in 2025 meer dan 60 luchthavens niet meer in staat zullen zijn om aan de vraag naar vluchten te voldoen. Het verslag stelt vast dat de groei van het luchtvervoer gepaard moet gaan met technische en regelgevende programma’s om de externe gevolgen van het vliegverkeer te beperken.</p>
      <p sl="pl">De rapporteur wijst er terecht op dat de Europese Unie alleen aan haar verplichtingen op dit gebied kan voldoen wanneer zij in een ander soort luchthavens voorziet en aan de speciale behoeften van elk land beantwoordt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="nl">Ik heb gestemd vóór dit verslag. De Commissie wordt daarin opgeroepen om vóór het jaar 2009 een masterplan te presenteren voor meer luchthavencapaciteit in Europa, dit ter bevordering en een betere coördinatie van Europese initiatieven wat betreft de bouw van nieuwe luchthavencapacitiet voor het internationale vliegverkeer, alsook om te komen tot een betere benutting van de reeds bestaande capaciteit. De EU zal alleen in de behoefte op dit vlak kunnen voorzien als er gezorgd wordt voor een samenhangend geheel aan onderscheiden soorten luchthavens, uitgaande van specifieke nationale omstandigheden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">(Ik heb voor het verslag-Jensen “over luchthavencapaciteit en inchecken: naar een efficiënter beleid” gestemd, omdat ik het van essentieel belang acht voor de veiligstelling van een duurzame regionale ontwikkeling. De vervoersinfrastructuur is vaak van doorslaggevende betekenis voor regionale investeringen, toeristische ontwikkeling en het snelle vervoer van goederen. Luchtvervoer biedt hier belangrijke toegevoegde waarde, vooral voor de minder ontwikkelde, perifere- en eilandregio’s.</p>
      <p sl="sk">De globalisering en de snelle economische ontwikkeling zorgen in de EU voor een grotere vraag naar vluchten. Voor de huidige en toekomstige ontwikkeling van het luchtvervoer in Europa is het dringend nodig om met de nodige vooruitziendheid op EU-niveau de noodzakelijke stappen te ondernemen ten behoeve van de burgers van de Unie en de economie van de EU in haar totaliteit.</p>
      <p sl="sk">Naar mijn mening kan het imago van alle Europese regio’s worden verbeterd door de bouw van nieuwe luchthavens, de modernisering van de bestaande luchthavens en de transformatie van voormalige militaire luchthavens in luchthavens voor de burgerluchtvaart. Voor de bouw en uitbreiding van de luchthavens en de logistieke infrastructuur is gepaste ondersteuning nodig door de nationale en regionale overheden. De luchthavens moeten worden opgenomen in de regionale bestemmingsplannen, ze moeten een onderdeel van de regionale ontwikkelingsstrategieën vormen en aan een territoriale effectbeoordeling worden onderworpen, waarvan eveneens een strenge milieueffectbeoordeling deel uitmaakt.</p>
      <p sl="sk">Ik acht het van het hoogste belang dat de luchthaveninfrastructuur uit nationale en regionale fondsen wordt gefinancierd, met de nodige financiële ondersteuning uit middelen voor het trans-Europese vervoersnetwerk, het Cohesiefonds en het Europees Fonds voor regionale ontwikkeling.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Als een van de oplossingen voor congesties op luchthavens, zoals die in Lissabon aan de orde van de dag zijn, noemt het Europees Parlement “de aanleg van luchthavens in de nabijheid van de bestaande vliegvelden, zodat kan worden uitgeweken als deze met congestie te kampen hebben”. Bovendien merkt het op dat “de vereisten in termen van luchthavendiensten en toekenning van slots verschillen voor traditionele luchtvaartmaatschappijen, low-cost luchtvaartmaatschappijen, chartermaatschappijen, vrachtmaatschappijen en businessvluchten”. Hiermee pleit het Europees Parlement voor minder dure oplossingen die evenwel beantwoorden aan de groei van het luchtverkeer en rekening houden met de specifieke vereisten die met die groei verband houden.</p>
      <p sl="pt">Ik heb daarom voor dit verslag gestemd, de strekking ervan is namelijk precies tegenovergesteld aan de oplossing die de Democratische en Sociale Centrum/Volkspartij (CDS-PP) voor Lissabon bepleiten en die op de “Portela +1”-optie berust.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="4274" name="Olle SCHMIDT" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="22-07-1949" birth_place="Skärv" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SE">
      <p sl="sv">Het verslag van Anne Jensen behandelt een probleem dat in hoge mate transnationaal van aard is. Met andere woorden: dat ik tegen de meeste amendementen heb gestemd en me uiteindelijk van stemming over het verslag als geheel heb onthouden, ligt er niet aan dat het niet een relevant zou zijn voor de EU. Het grootste probleem met het verslag was dat het in zijn definitieve versie veel te gedetailleerd geworden is. Ik vind het moeilijk om de noodzaak in te zien van een masterplan op het niveau van de EU dat regelt op welke manier de grondafhandelingsdiensten op de luchthavens moeten worden georganiseerd. Nog minder zie ik in waarom Brussel extra regels en heffingen moet scheppen in verband met de opleiding van het personeel of met de locatie van de luchthavens. Ik wil het hier niet verder over de locatie van de luchthaven van Bromma hebben, maar ik tot de slotsom dat het redelijkerwijs zo moet zijn dat een Stockholm en Zweden over die locatie beslissen, en niet het Europees Parlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Het initiatiefverslag over luchthavencapaciteit bevat hoogvliegende plannen over wat er door centralistische planning van de kant van de EU kan worden bereikt. Volgens het verslag krijgt Europa te maken met een wezenlijke toename van het luchthavengebruik en is het noodzakelijk om de bestaande infrastructuur te verbeteren. Er wordt verkondigd dat de toekomstige ontwikkelingen het noodzakelijk maken om op het niveau van de EU te interveniëren “ten behoeve van de burgers van de Unie en de economie van de EU in haar totaliteit”. Het verslag houdt zich zelfs bezig met de infrastructuur voor de verbindingen naar luchthavens.</p>
      <p sl="sv">In de allermeeste gevallen bestaat er nationale concurrentie tussen landen en luchthavens, en strategische beslissingen moeten op nationaal niveau worden genomen. In sommige landen zijn de luchthavens in particulier bezit en worden investeringsbesluiten genomen op basis van rentabiliteitsbeoordelingen, terwijl ze in andere landen door de overheid worden beheerd. Het voorstel dat de EU op dit gebied de planning dient over te nemen is daarom absoluut onrealistisch. We kennen de toekomstige vraag niet, en de vraag verandert permanent en wisselt voortdurend van het ene gebied of land naar het andere. Noch kunnen we voorspellen welke invloed de technische ontwikkelingen op de groei zullen hebben. We weten ook niet welke kosten hiermee verbonden zijn. Bovendien vallen de feitelijke kosten voor infrastructuur veelal twee tot drie keer hoger uit dan de ramingen. Juist daarom moeten de grondafhandelingsdiensten per luchthaven en niet op het niveau van de EU worden geregeld.</p>
      <p sl="sv">Het verslag berust op planeconomische opvattingen. Ik kan dit verslag niet ondersteunen – het wekt herinneringen aan systemen die in de voormalige socialistische landen te vinden waren, daarom heb ik tegen het verslag gestemd.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="10. Rectificaties stemgedrag/Voorgenomen stemgedrag: zie notulen"/>
  <section id="creitem21" title="11. Samenstelling commissies en delegaties: zie notulen"/>
  <section id="creitem22" title="12. Besluiten inzake bepaalde documenten: zie notulen"/>
  <section id="creitem23" title="13. Verzending van de tijdens deze vergadering aangenomen teksten: zie notulen"/>
  <section id="creitem24" title="14. Rooster van de volgende vergaderingen: zie notulen"/>
  <section id="creitem25" title="15. Onderbreking van de zitting">
    <intervention id="4-180" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">De tolken en technici nogmaals hartelijk dank.</p>
      <p sl="nl">Ik verklaar de zitting van het Europees Parlement te zijn onderbroken.</p>
      <a text="(De vergadering wordt om 12.05 uur gesloten)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
