<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071025.NL" lang="nl" date="2007-10-25" place="Straatsburg" edition="Uitgave PB">
  <section id="creitem1" title="1. Opening van de vergadering"/>
  <section id="creitem2" title="2. Activiteiten van de Europese Ombudsman in 2006 (debat)">
    <intervention id="4-006" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Het volgende onderwerp is het verslag van Luciana Sbarbati, namens de Commissie verzoekschriften, over het jaarverslag over de activiteiten van de Europese Ombudsman in 2006 (2007/2131(INI) (A6-0301/2007).</p>
      <p sl="nl">Het doet ons genoegen de Ombudsman en commissaris Wallström vanochtend te mogen verwelkomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Ombudsman. − Mevrouw de Voorzitter, ik dank de geachte afgevaardigden dat ze mij de gelegenheid geven het Parlement toe te spreken over mijn jaarverslag voor 2006. Ook dank ik de rapporteur, mevrouw Sbarbati, en de Commissie verzoekschriften voor hun voortreffelijke verslag.</p>
      <p sl="en">Mijn verslag bevat een beschrijving van de voortgang bij de behandeling van klachten, het bevorderen van behoorlijk bestuur en het verstrekken van kennis over de rol van de Ombudsman. Ik heb in 2006 3 830 klachten ontvangen. Dat betekent dat het totaal aantal klachten zich gestabiliseerd heeft rond het niveau dat was bereikt na de stijging van 53 procent in 2004.</p>
      <p sl="en">Tot mijn genoegen kan ik u mededelen dat het percentage klachten dat binnen het mandaat valt, is toegenomen. Hieruit valt op te maken dat burgers beter op de hoogte beginnen te raken van mijn mandaat en dat van mijn nationale en regionale collega’s in het Europees netwerk van Ombudsmannen, dat zo ten behoeve van alle betrokkenen evenredig versterkt wordt.</p>
      <p sl="en">In 2006 werden in totaal 586 onderzoeken verricht. Hiervan betrof 66 procent de Commissie. Aangezien de Commissie de Europese instelling is waarmee burgers het meest in aanraking komen, is het normaal dat zij het voornaamste doelwit van de onderzoeken is.</p>
      <p sl="en">In 2006 werden 250 besluiten ter afronding van onderzoeken genomen. In 95 gevallen bracht het onderzoek geen wanbeheer aan het licht. Zo’n uitkomst is niet altijd negatief voor de indiener van de klacht, die hoe dan ook een uitgebreide uitleg van de betrokken instelling krijgt. Zelfs wanneer geen wanbeheer wordt vastgesteld, zie ik mogelijk kansen om de kwaliteit van het bestuur van de instellingen te verbeteren. Waar dit het geval is, wijs ik hierop in een aanvullende opmerking.</p>
      <p sl="en">Veel van mijn onderzoeken resulteren in een win-winuitkomst die zowel de indiener van de klacht als de instelling tegen wie de klacht is gericht, tevreden stelt. In 2006 werd er in 64 gevallen naar tevredenheid van de indiener van de klacht een schikking getroffen door de betrokken instelling.</p>
      <p sl="en">Telkens wanneer ik een geval van wanbeheer tegenkom, probeer ik, indien mogelijk, tot een minnelijke schikking te komen. In 2006 werden er drie minnelijke schikkingen getroffen en aan het eind van het jaar werden nog eens 27 voorstellen voor een dergelijke schikking door de betrokken instelling overwogen.</p>
      <p sl="en">Als er geen minnelijke schikking mogelijk is, sluit ik de zaak af met een kritische opmerking of doe ik een ontwerpaanbeveling. Een kritische opmerking is gepast als het voor de betrokken instelling niet mogelijk is het geval van wanbeheer alsnog ongedaan te maken. Ik benadruk dat de kritiek opbouwend van aard is, bedoeld om vergelijkbare gevallen van wanbeheer in de toekomst te voorkomen. In 2006 heb ik op deze wijze 41 onderzoeken afgesloten.</p>
      <p sl="en">Om het effect van mijn kritiek en advies beter te kunnen meten, heb ik dit jaar een onderzoek gelanceerd naar de follow-up inzake alle kritische opmerkingen die in 2006 zijn gemaakt en de 38 gevallen waarbij datzelfde jaar een aanvullende opmerking werd gemaakt. De resultaten van deze onderzoeken zijn bedoeld om de betrokken instellingen verder te stimuleren hun praktijken te verbeteren en een cultuur van dienstverlening aan de burger te ontwikkelen.</p>
      <p sl="en">In gevallen waar het nog steeds mogelijk is het geval van wanbeheer ongedaan te maken, doe ik gewoonlijk een ontwerpaanbeveling aan de instelling, die met een uitgebreid advies moet reageren. In 2006 werden er dertien ontwerpaanbevelingen gedaan.</p>
      <p sl="en">Als een instelling op onbevredigende wijze op een ontwerpaanbeveling reageert, kan ik een speciaal verslag naar het Europees Parlement sturen. In 2006 werden twee speciale verslagen gemaakt. Het eerste betrof de verantwoordelijkheid van de Raad voor de keuze van de talen die op de websites van de EU-voorzitterschappen worden gebruikt. In het tweede verslag werd de Commissie gevraagd een klacht over een inbreuk op het gebied van sportweddenschappen naar behoren af te handelen. Tot mijn vreugde kan ik mededelen dat de Commissie snel en positief op dat verslag heeft gereageerd.</p>
      <p sl="en">Een nieuw onderdeel van het jaarverslag dat ik in het kader van het streven naar behoorlijk bestuur graag onder de aandacht wil brengen, betreft de zogenaamde voorbeeldzaken van beste praktijken van instellingen, die tijdens mijn onderzoeken naar voren zijn gekomen.</p>
      <p sl="en">Ik zal nu enkele andere activiteiten noemen die ik in 2006 heb ondernomen om de best mogelijke dienstverlening aan burgers te kunnen garanderen.</p>
      <p sl="en">Ten eerste heb ik een memorandum van overeenstemming met de Europese Toezichthouder voor Gegevensbescherming (ETGB) ondertekend. Doel van de overeenkomst is een consistente afhandeling van klachten inzake gegevensbescherming te bewerkstelligen en onnodige overlapping te voorkomen.</p>
      <p sl="en">De overeenkomst stelt mij in staat te profiteren van de kennis van de ETGB door hem te raadplegen in gevallen waarbij de tekst van de verordening inzake gegevensbescherming en de bestaande jurisprudentie voldoende ruimte bieden voor uiteenlopende opvattingen. Dit is reeds een zinvol mechanisme voor mij gebleken in gevallen waarbij het wettelijke recht op toegang tot documenten in overeenstemming moet worden gebracht met het recht op privacy.</p>
      <p sl="en">Ik heb ook een overeenkomst getekend met de Spaanse regering die het burgers mogelijk maakt in willekeurig welk van de in Spanje erkende talen een klacht in te dienen bij de Europese Ombudsman. Op deze manier heb ik mijn werkwijze in overeenstemming gebracht met de conclusies van de Raad van juni 2005, die voorzien in het gebruik van deze talen om de communicatie tussen Spaanse burgers en EU-instellingen te vergemakkelijken.</p>
      <p sl="en">Geachte afgevaardigden, ik ben dankbaar voor de steun voor het werk van de Europese Ombudsman die in het verslag van mevrouw Sbarbati naar voren komt, en ik kan het Parlement mededelen dat ik, zoals mij in het verslag wordt verzocht, reeds bezig ben met de voorbereidingen voor een memorandum van overeenstemming met de Europese Investeringsbank.</p>
      <p sl="en">Gezien het feit dat de tenuitvoerlegging van EU-wetgeving grotendeels de verantwoordelijkheid is van de regeringen van de lidstaten, zal ik door middel van het Europees netwerk van Ombudsmannen samenwerking blijven bevorderen. Tot mijn genoegen kan ik u mededelen dat de zesde vergadering van het netwerk vorige week hier in dit gebouw heeft plaatsgevonden. Bij het afsluiten van deze geslaagde vergadering, hebben we met consensus een verklaring aangenomen die erop gericht is meer bekendheid te geven aan de EU-dimensie van het werk van nationale en regionale Ombudsmannen en uitleg te geven over de dienstverlening die zij bieden aan mensen met klachten over zaken die binnen de werkingssfeer van het Gemeenschapsrecht vallen.</p>
      <p sl="en">De vrijwillige samenwerking tussen Ombudsmannen die nu in de verklaring wordt uitgekristalliseerd, kan naar mijn mening een belangrijke en toenemende bijdrage leveren aan het vermogen van de Europese Unie om concrete resultaten af te leveren, door te garanderen dat burgers hun rechten als een alledaagse realiteit kunnen uitoefenen en dat problemen worden opgelost op een manier die dicht bij de burger staat.</p>
      <p sl="en">De Europese Ombudsman is in het leven geroepen om de Unie dichter bij de burger te helpen brengen en om het bestuur van de EU een “menselijk gezicht” te geven. Een fundamenteel aspect van onze instelling is dat de Ombudsman een fysieke persoon is, die persoonlijk met de burgers communiceert, die hun zaak onderzoekt en die iets aan hun problemen en klachten probeert te doen.</p>
      <p sl="en">Elk van deze “microcommunicaties” biedt een kans om vertrouwen tussen de burgers en de instellingen te kweken. Om dit doel te bereiken zal ik een constructieve dialoog tussen de twee partijen blijven bevorderen en hun aandacht op problemen blijven vestigen zodat ze hun functioneren kunnen verbeteren.</p>
      <p sl="en">Aan de wijze waarop een openbaar bestuursorgaan op klachten reageert, valt in belangrijke mate af te meten in hoeverre de burger centraal staat. Hoewel er op veel gebieden vooruitgang is geboekt, is in 2006 het percentage zaken dat ik met een kritische opmerking heb afgesloten, helaas gestegen.</p>
      <p sl="en">Dit zou iedereen die betere betrekkingen tussen de EU en haar burgers wenst, zorgen moeten baren. Klachten bieden een kans om dingen recht te zetten en te laten zien dat de instelling of het orgaan in kwestie het fundamentele recht van de burger op behoorlijk bestuur werkelijk eerbiedigt.</p>
      <p sl="en">Ik betwijfel of de burger de veelvuldige verklaringen van de instellingen dat zij “dichter bij de burger” willen staan en voor “meer openheid” willen zorgen, gemakkelijk in overeenstemming kan brengen met het feit dat diezelfde instellingen herhaaldelijk verzuimen de kansen aan te grijpen die de Ombudsman hun biedt om de relatie te verbeteren en de transparantie te vergroten. Er zijn echter bemoedigende tekenen die erop wijzen dat de bereidheid om de kansen die mijn onderzoeken bieden voor het oplossen van klachten, te benutten, het lopende jaar, 2007, veel groter is.</p>
      <p sl="en">Een dergelijke samenwerking is van belang, omdat de Ombudsman het niet alléén kan. Een eersteklas bestuur kan alleen maar in samenwerking met de EU-instellingen tot stand komen. Beloften nakomen, passende verhaalsmogelijkheden bieden, leren van fouten, een transparante werkwijze hanteren en ruimte bieden voor publieke controle – dit zijn de allerbelangrijkste manieren om vertrouwen te kweken.</p>
      <p sl="en">Van zijn kant dient de Europese Ombudsman eensgezind en stelselmatig samen te werken met zijn nationale en regionale collega’s om ervoor te zorgen dat de rechten van burgers in de hele EU ten volle worden geëerbiedigd. Tot slot moet hij contact blijven zoeken met burgers om hen bewust te maken van zijn dienstverlenende taak.</p>
      <p sl="en">Met de steun en begeleiding van het Parlement zal ik trachten voort te bouwen op wat reeds bereikt is om waarlijk uitvoering te geven aan mijn institutionele opdracht: de Unie dichter bij de burgers te brengen en het bestuur van de EU een “menselijk gezicht” te geven.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4428" name="Luciana SBARBATI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="10-05-1946" birth_place="Roma" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik zou eerst de Ombudsman willen bedanken voor zijn uitstekende werk zoals blijkt uit dit bijzondere verslag. Ik zou ook de juridische diensten van de Commissie willen bedanken en al mijn parlementaire collega’s in de commissie, in het bijzonder de schaduwrapporteur en de heer Mavrommatis, voor hun samenwerking.</p>
      <p sl="it">De cultuur van dienstverlening aan de burger, die op de eerste plaats bedoeld is om te zorgen voor hoogwaardig, transparant, toegankelijk, snel en behulpzaam openbaar bestuur, is op communautair niveau gestimuleerd en versterkt door de gezamenlijke inspanningen van the Commissie verzoekschriften en de Ombudsman, en kwam voor het eerst in actie naar aanleiding van de resolutie van 6 september 2001, de datum waarop het Europees Parlement de code van goed administratief gedrag aannam die door de EuropeseOmbudsman was voorgesteld.</p>
      <p sl="it">Daarnaast zorgde het Verdrag van Maastricht voor een kwalitatieve sprong in het Europees burgerschap door alle burgers de mogelijkheid te bieden petities in te dienen bij een parlementair orgaan, dat de enige scheidsrechter blijft, of zich te wenden tot een meer gespecialiseerd orgaan dat, terwijl het opereert op een buitengerechtelijke basis, een procedure volgt die parlementair ingrijpen niet uitsluit indien blijkt dat de gemeenschapsinstelling verantwoordelijk voor het geval van wanbeheer niet bereid is om mee te werken.</p>
      <p sl="it">Ik zal het niet hebben over de statistieken omdat de Ombudsman daar al over gesproken heeft en omdat ze al in het verslag zijn uiteengezet.Gevallen van wanbeheer hebben op het ogenblik te maken met gebrek aan transparantie, het weigeren van informatie, misbruik van macht, juridische fouten en het verzuim zich te houden aan uitvoering van de verplichtingen van het Verdrag, in het bijzonder door de Commissie.</p>
      <p sl="it">De beslissingen van de Ombudsman zijn juridisch niet bindend, maar de waarborgen die zijn werk biedt, helpen zijn overredingskracht te versterken.Hij geniet de actieve steun van de Commissie verzoekschriften, waarvan hij bij vier gelegenheden in 2006 vergaderingen bijwoonde en hij werkt samen met het netwerk van Europese Ombudsmannen, dat moet worden verbeterd en uitgebreid. Italië, bijvoorbeeld, heeft nog steeds geen nationale Ombudsman.</p>
      <p sl="it">Het verdient niettemin nadruk dat men elkaar over en weer directop de hoogte stelt van definitieve beslissingen om bevoegdheidsconflicten tussen de activiteiten van de Ombudsman en die van de Commissie verzoekschriften te voorkomen.</p>
      <p sl="it">Het verslag verdeelt de beslissingen die genomen zijn met betrekking tot afgeronde onderzoeken in 2006 in verschillende categorieën: gebrek aan openheid van communautaire instellingen en organen (25 procentvan de onderzoeken), de rol van de Commissie als hoedster van het Verdrag met betrekking tot procedures op grond van artikel 226, het beheer van contracten, vergoedingen en subsidies, en het aantrekken van personeel en het personeelsbeleid van de communautaire instellingen.</p>
      <p sl="it">Procedures eindigen vaak in het stadium van kritische opmerkingen, die een middel zijn om te proberen te voorkomen dat gevallen van wanbeheer zich in de toekomst weer voordoen, in gevallen waar het geven van een aanbeveling zinloos zou zijn. Verscheidene voorbeelden zijn door de Ombudsman gegeven, die men op zijn gemak in het verslag kan lezen.</p>
      <p sl="it">In dit verband nodigt de Commissie verzoekschriften de Ombudsmanuit een gedetailleerd onderzoek uit te voeren naar de concrete uitwerking van kritische opmerkingen die tijdens de onderzoeken in 2006 zijn geformuleerd. Het feit dat de instellingen een code van goed administratief gedrag hebben, is vaak niet genoeg om te garanderen dat er een echte cultuur van dienstverlening ontstaat.</p>
      <p sl="it">Het verslag laat ook zien dat er nog steeds grijze gebieden zijn met betrekking tot het feit dat de Commissie misbruik maakt van haar discretionaire bevoegdheden door niet tijdig te handelen in de precontentieuze fase van de procedure onder het voorwendsel van politieke overwegingen. Met betrekking tot contracten en personeelsbeleid blijkt uit enkele van de onderzoeken die de Ombudsmanop eigen initiatief heeft ingesteld hoe zijn bevoegdheden een effectief middel zijn om het bestuur aan te zetten tot zelfcorrectie, een degelijk principe dat meer toegepast moet worden.</p>
      <p sl="it">Wat betreft de Commissie verzoekschriften, het feit dat de Ombudsman en het Parlement wellicht niet dezelfde termijnen en inzichten hebben met betrekking tot de aanpak van dezelfde zaak, moet worden vermeden via voortgaande en constructieve dialoog.</p>
      <p sl="it">De Commissie verzoekschriften heeft ook een speciale uitnodiging doen uitgaan naar de Ombudsmanom de systemen te onderzoeken die worden gebruikt door EPSO (European Personnel Selection Office , Europees Bureau voor personeelsselectie), wederom met het oog op het beschermen van de rechten van kandidaten, vooral jonge kandidaten, in het vergelijkend onderzoek van het Europees Parlement en om vermeende discriminatie te onderzoeken die gemeld werd op de Europese School in Brussel.</p>
      <p sl="it">Het verslag van dit jaar, Mevrouw de Voorzitter, is gericht op de rol van de Ombudsman als sleutelspeler in het democratische leven van de Unie. Hij is een belangrijke bemiddelaar voor burgers in hun betrekkingen met openbare overheden. Zijn effectieve activiteiten benadrukken het onderscheid tussen goed en slecht bestuur, bieden advies bij het erkennen van fouten en zoeken bevredigende oplossingen voor indieners van klachten, die naar waarschijnlijkheid slecht gedrag zullen omzetten in goed.</p>
      <p sl="it">Hiertoe zou het waardevol zijn als de Ombudsmaneen lijst van beste bestuurlijke praktijken zou opstellen, met daarbij niet alleen hele goede voorbeelden maar ook minderlofwaardige. Een van de belangrijkste punten waarop gewezen moet worden, is de democratische gelijkheid van alle Europese burgers, zonder onderscheid of discriminatie op grond van nationaliteit of taal; iets waarop de Ombudsmankan vertrouwen bij zijn voortdurende inspanningen om linguïstische gelijkheid kritisch te onderzoeken en te beschermen.</p>
      <p sl="it">De Commissie verzoekschriften is vóór het bespoedigen van de procedures om ervoor te zorgen dat het jaarverslag van de Ombudsman sneller wordt bekeken, en is ook vóór wijziging van het statuut, mits de amendementen eenvoudig een kwalitatieve uitbreiding betekenen van de bevoegdheden van de Ombudsman, zonder dat er iets verandert aan de aard van zijn competenties of aan het feit dat geen van zijn besluiten afdwingbaar is.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vicevoorzitter van de Commissie. − Mevrouw de Voorzitter, het is van belang dat de Commissie “het voortouw neemt in het bevorderen van een cultuur van dienstverlening”. Toen de Ombudsman dit in zijn inleiding op zijn jaarverslag zei, was ik het roerend met hem eens. De Europese Unie moet dichter bij de burgers staan, beter uitleg geven, beter luisteren en goed beleid afleveren. Een eersteklas bestuur is daarvoor een noodzakelijke voorwaarde. Een goed toegeruste waakhond die onze voortgang volgt, is net zo belangrijk voor ons gezamenlijke succes. De Ombudsman functioneert als een extern controlemechanisme voor een behoorlijk en controleerbaar bestuur van de instellingen en organen van de Europese Unie.</p>
      <p sl="en">Daarom juich ik het jaarverslag van de Ombudsman voor 2006 toe en benadruk ik dat de betrekkingen tussen de Commissie en de Ombudsman zeer positief zijn. Zo nam het aantal open onderzoeken gewijd aan de Commissie in 2006 ten opzichte van 2005 en 2004 af met 20 procent en erkennen we vaker dat er een fout is gemaakt en bieden we onze excuses hiervoor aan. We zoeken naar bevredigende oplossingen voor indieners van een klacht en nemen de kritische opmerkingen en de ontwerpaanbevelingen van de Ombudsman ter harte.</p>
      <p sl="en">Ik verwelkom ook het zeer belangrijke verslag van mevrouw Sbarbati en de constructieve voorstellen die erin zijn opgenomen. Zoals ik het eens ben met de Ombudsman die vraagt om een cultuur van dienstverlening, ben ik het ook eens met mevrouw Sbarbati die de nodige budgettaire en personele middelen wenst. We worden beoordeeld op onze daden en niet op onze woorden, dus moeten we er echt voor zorgen dat de burgers snel en zinvol antwoord krijgen, zoals mevrouw Sbarbati in haar verslag zegt.</p>
      <p sl="en">Ik zal kort op een paar punten in het verslag ingaan. Ten eerste verwelkomt de Commissie het initiatief van de Ombudsman om een lijst op te stellen van de beste praktijken. We verwelkomen ook het initiatief om een studie te verrichten naar het gevolg dat de Commissie en andere instellingen en organen geven aan de kritische opmerkingen en aanvullende opmerkingen van de Ombudsman. Ik hoop dat dit zal bijdragen tot betere praktijken die de burgers ten goede komen.</p>
      <p sl="en">Het tweede punt betreft de vermeende overlapping tussen de activiteiten en bevoegdheden van de Commissie verzoekschriften en die van de Ombudsman. De Commissie wijst er opnieuw op dat ze bereid is met deze twee organen samen te werken binnen het kader van hun bevoegdheid. De definitie van deze bevoegdheid behoort niet tot de opdracht van de Commissie.</p>
      <p sl="en">Ten derde heeft het Parlement de Commissie verzocht haar discretionaire bevoegdheden krachtens artikel 226 inzake inbreukprocedures correct toe te passen. Natuurlijk moeten we voorkomen dat er te laat of geen actie wordt ondernomen en om die reden heeft de Commissie onlangs een mededeling aangenomen over de tenuitvoerlegging van het Gemeenschapsrecht en hebben we besloten tot doelgerichtere preventiemaatregelen, betere informatieverstrekking en oplossingsmethoden. Kortom, dit was de nieuwe opdracht van de Commissie: zoeken naar doelmatiger behandeling van inbreukgevallen en meer transparantie.</p>
      <p sl="en">Wat betreft Verordening (EG) nr. 1049/2001 inzake de toegang van het publiek tot documenten: zoals u weet, wordt er gewerkt aan een evaluatie van deze verordening en de bijdrage van de Ombudsman aan de raadpleging wordt toegejuicht. Nog maar enkele weken geleden hadden we onder leiding van vicevoorzitter Wallis een vergadering met de interinstitutionele commissie inzake de toegang van het publiek tot documenten en ik dank haar dat ze deze kwestie inzake de toegang van het publiek tot documenten op zo’n constructieve wijze heeft aangepakt.</p>
      <p sl="en">Mijn voorlaatste punt betreft het statuut van de Ombudsman. Dit punt wordt afzonderlijk behandeld maar, aangezien het in het verslag wordt genoemd, wil ik u op het hart drukken dat de Commissie de ontwikkelingen nauwlettend volgt en dat er op verschillende hiërarchische niveaus wordt gewerkt aan contacten tussen de Commissie en de Ombudsman. Ik wil dat deze kwestie in een geest van nauwe samenwerking tussen de Raad, het Parlement en de Commissie verloopt.</p>
      <p sl="en">Tot slot de communicatiestrategie van de Ombudsman en het Europees netwerk van Ombudsmannen. We moeten ervaringen en bestuurlijke praktijken uitwisselen. We moeten de bewustmaking van het publiek bevorderen en de burger dichter bij de EU brengen. De Ombudsman heeft hierin een zeer belangrijk aandeel en dat geldt ook voor het Europees Parlement en de Commissie verzoekschriften. Dit is belangrijk voor mij en voor de hele Commissie en u kunt er zeker van zijn dat we ons volledig zullen inzetten voor samenwerking en voor goede, op de toekomst gerichte oplossingen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28574" name="Manolis MAVROMMATIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-08-1941" birth_place="Platanias Chanion" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">namens de PPE-DE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, ik wil allereerst mevrouw Sbarbati, de rapporteur inzake het jaarverslag met betrekking tot de activiteiten van de EuropeseOmbudsmanin 2006, bedanken en feliciteren. Ik wil ook graag het secretariaat van onze commissie bedanken voor de hulp bij het opstellen van het verslag van mevrouw Sbarbati, en ook de EuropeseOmbudsman, de heer Diamandouros, voor het tijdig indienen van zijn jaarverslag voor 2006 en voor zijn daarop volgende samenwerking met de Commissie verzoekschriften.</p>
      <p sl="el">De Ombudsman is een onafhankelijke instelling en controlemechanisme voor het bestuur van de EU. Ondanks alle maatregelen die door de heer Diamandouros genomen zijn om het publiek te informeren, bestaat er echter nog steeds verwarring over de gebieden die onder de jurisdictie van de Europese Ombudsman vallen. We moeten daarom blijven proberen het publiek te informeren, met passende financiële steun van de EU. Om deze reden hebben wij, de Fractie van de Europese Volkspartij (Christen-democraten) en Europese Democraten, opnieuw een belangrijk amendement ingediend, dat vraagt om steeds grotere deelname van de media bij het bekendmaken van het werk van de EuropeseOmbudsman.</p>
      <p sl="el">Als schaduwrapporteurheb ik geprobeerd een bijdrage te leveren aan het verslag inzake de activiteiten van de Europese Ombudsman, met amendementen die ik heb ingediend en gesteund.Het was hoofdzakelijk door het aannemen van deze amendementen dat wij vooruitgang hebben gezien op de volgende gebieden van de activiteiten van de Europese Ombudsman:</p>
      <p sl="el">Ten eerste,de EuropeseOmbudsman werd dringend gevraagd zijn onderzoek van zaken van de derde pijler voort te zetten.</p>
      <p sl="el">Ten tweede, verslagen betreffende de EuropeseOmbudsmanmoeten onmiddellijk vertaald worden in alle officiële EU-talen, in het bijzonder met betrekking tot het jaarverslag van de Europese Ombudsman.</p>
      <p sl="el">Ten derde, de EuropeseOmbudsmanmoet goede betrekkingen onderhouden met de leden van de Commissie verzoekschriften en met hen samenwerken teneinde de gewenste resultaten te bereiken.</p>
      <p sl="el">Ten laatste, het Europees netwerk van Ombudsmannenwordt verzocht zich uit te breiden en binnen zijn lidmaatschap gespecialiseerde Ombudsmannen op te nemen die zich bijvoorbeeld bezighouden met de rechten van minderjarigen, gezinsproblemen, de bescherming van persoonsgegevens en de rechten van gedetineerden en zieken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28637" name="Alexandra DOBOLYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-09-1971" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="en">namens de PSE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, om te beginnen dank ik de heer Diamandouros en mevrouw Wallström voor hun presentaties en mevrouw Sbarbati voor haar voortreffelijke verslag.</p>
      <p sl="en">Het onlangs afgesloten Verdrag van Lissabon luidt het einde in van een langdurige fase waarin het effectief functioneren van de Europese Unie namens haar burgers werd gehinderd. We hebben eindelijk een institutioneel systeem dat effectiever werkt, maar het opent tevens de deur naar veel meer.</p>
      <p sl="en">Ik verwelkom de plechtige proclamatie van het Handvest door de voorzitters van de instellingen die op 12 december zal plaatsvinden. De opneming van het Handvest van de grondrechten als onderdeel van de rechtsorde in de Europese Unie stelt de EU in staat te gaan werken aan een meer effectieve, transparante en democratische basis. Europese burgers verwachten nu en in de toekomst dat de EU-instellingen handelen in overeenstemming met de basisbeginselen van de EU: met het Handvest en met efficiëntie, doelmatigheid en openheid.</p>
      <p sl="en">De Europese Ombudsman is een belangrijk onderdeel van de democratische structuur en werking van de EU. Het grootste deel van de onderzoeken van de Ombudsman betreft het gebrek aan transparantie. Als we in de ogen van de burgers geloofwaardiger willen worden, zullen we dat aspect van onze activiteiten moeten verbeteren. Ik ben zeer blij met het werk van de Ombudsman, zoals hij dat in zijn jaarverslag en zijn toespraak uiteengezet heeft. Hij heeft in 2006 een aantal belangrijke beslissingen genomen, waaronder, niet in de laatste plaats, over de keuze van de talen die op de websites van de voorzitterschappen van de Europese Raad worden gebruikt, over onjuiste en misleidende informatie over de rechten van luchtreizigers in folders, op posters en in videopresentaties die de Commissie heeft gepubliceerd, en over de toegang tot het controleverslag van de Europese Investeringsbank.</p>
      <p sl="en">Het is van belang dat we het werk van de Ombudsman en dat van de Commissie verzoekschriften steunen, want door het behandelen van klachten en verzoekschriften over EU-kwesties van burgers kunnen we erachter komen wat op Europees niveau niet naar behoren functioneert en corrigerende maatregelen nemen. Zaken die door de Ombudsman en de Commissie verzoekschriften in behandeling worden genomen, zijn van steeds complexere aard en vergen derhalve een grotere investering van middelen door de instellingen, zodat de zorgen van de burgers naar behoren worden afgehandeld.</p>
      <p sl="en">In dit verband wijs ik de geachte afgevaardigden op alinea 2 van het verslag van mevrouw Sbarbati: “wenst dat alle Europese instellingen en organen worden voorzien van de nodige budgettaire en personele middelen om ervoor te zorgen dat de burgers een snel en zinvol antwoord krijgen op hun vragen, klachten en verzoekschriften”. Er is geen betere manier om het Handvest van de grondrechten in praktijk te brengen dan door dit na te streven en ik doe een beroep op alle instellingen en organen om in dit opzicht prioriteit te geven aan de belangen van de burgers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28314" name="Anneli JÄÄTTEENMÄKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="11-02-1955" birth_place="Lapua" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">namens de ALDE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, vicevoorzitter van de Commissie Margot Wallström, Ombudsman Nikiforos Diamandouros, dames en heren, om te beginnen wil ik de rapporteur danken voor haar uitstekende werk.</p>
      <p sl="fi">Met de jaren is de rol van de Europese Ombudsmansteeds belangrijker geworden voor de burgers van de Europese Unie. Wanneer het Handvest van de grondrechten van de Europese Unie eenmaal van kracht wordt, zal deze rol nog belangrijker worden.Dit betekent dat we er in de toekomst nog beter voor moeten zorgen dat de Ombudsmanover voldoende middelen beschikt en dat de gedragscode op grond waarvan hij opereert relevant is voor het huidige klimaat.</p>
      <p sl="fi">Commissaris Margot Wallström heeft de noodzaak voor transparantie benadrukt.Nu de gedragscode op grond waarvan de Europese Ombudsman opereert, verandert, hoop ik dat de woorden van de commissaris, grotere transparantie en de bevordering van het idee dat de noodzakelijke informatie beschikbaar is van de Commissie, waar zullen worden, omdat het alleen gaat om daden, niet om woorden.</p>
      <p sl="fi">Het jaarverslag van de Ombudsman en de samengevatte versie ervan zijn een schitterend voorbeeld van hoe ons werk moet worden gepresenteerd aan het publiek. Het verslag is duidelijk, bondig en ter zake. Transparantie is de sleutel tot Europese democratie en het belangrijkste constructiemateriaal ervan.</p>
      <p sl="fi">Op grond van artikel 41 van het Handvest van de grondrechten heeft ieder persoon er recht op dat zijn of haar zaken onpartijdig, billijk en binnen een redelijke termijn worden behandeld door de instellingen en organen van de Unie. Dat betekent heel wat en het legt een verplichting op alle instellingen van de Europese Unie en natuurlijk ook op het kantoor van de Ombudsman. Daarom wil ik benadrukken hoe belangrijk het is ervoor te zorgen dat er voldoende middelen van het juiste soort beschikbaar zijn, zodat mensen niet jarenlang op beslissingen hoeven te wachten met betrekking tot zaken die hen aangaan, omdat wachten op beslissingen een vervelende zaak is.</p>
      <p sl="fi">Tenslotte wil ik de Ombudsmangraag bedanken voor het werk dat hij doet en ik wens hem alle succes in zijn uitdagende rol. Die wordt niet altijd voldoende gewaardeerd daar grondrechten met meer succes ten uitvoer worden gelegd onder de elite dan onder gewone mensen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">namens de UEN-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, ik wil mevrouw Sbarbati graag bedanken voor haar werk en mijn waardering uitdrukken voor de prestaties van de Europese Ombudsman, professor Nikiforos Diamandouros. Ik druk hiermee ook de zienswijze uit van de Fractie Unie voor een Europa van Nationale Statenalsook die van de heer Marcin Libicki, de voorzitter van de Commissie verzoekschriften, die niet in staat was de vergadering van vandaag bij te wonen en mij gevraagd heeft namens hem te spreken.</p>
      <p sl="pl">Hominum causa omne ius constitutum sit – iedere wet moet worden toegepast vanuit het oogpunt van de mens. Dit Romeins beginsel is te zien in het werk van de Ombudsman, die, werkend binnen zijn competentiegebied, probeert het grondbeginsel na te leven dat iedereen er recht op heeft dat zijn of haar zaak onpartijdig en billijk wordt gehoord door de organen en instellingen van de EU.</p>
      <p sl="pl">Uit analyse van het verslag blijkt dat maar 25 procentvan de klachten die worden ingediend, binnen het kader van de competentie van de Ombudsman vallen. Komt dat omdat onze burgers de wet niet kennen? Misschien is dit enigszins het geval. Ik denk echter dat het iets anders is, dat zij de instelling van de Ombudsmanbeschouwen als een laatste uitweg, wanneer ze geen passende hulp kunnen vinden in hun eigen land.De diversiteit en de hoeveelheid aanvragen die worden ingediend bij de Commissie verzoekschriften wijzen ook wel in die richting.Als het gevoel dat men op onbillijke, trage, incompetenteofbureaucratische wijze wordt behandeld, blijft groeien, dan wordt de Europesecode van goed administratief gedrag slechts een verzameling idealen en geen alledaagse praktijk.</p>
      <p sl="pl">Professor, moge u, zoals de Ombudsman, een doelmatig bewaker zijn van de belangen van de burgers van de Gemeenschap en mogen het Parlement, de Raad en de Commissie, evenals de nationale parlementen en nationaleOmbudsmannen, u in dit werk bijstaan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28161" name="Margrete AUKEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" m_state="DK">
      <p sl="da">namens de Verts/ALE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, ik ga niet alle goede dingen die gezegd zijn herhalen, behalve dan dat ik zowel de Ombudsman als commissaris Wallström wil bedanken. Daarnaast wil ik graag iets zeggen wat onderstreept moet worden. Ik ben een betrekkelijk nieuwe lid van de Commissie burgerklachten, zoals we die beter zouden kunnen noemen.Tot mijn ontzetting heb ik door rond te kijken in de maatschappijontdekt dat het praktisch alleen actieve burgers zijn die erop letten of de EU-wetgeving op veel plaatsen wordt gerespecteerd.De instellingen zijn daar niet mee bezig en de lidstaten ook niet. Daarom, als de burgers het niet doen, valt de hele zaak uit elkaar.De burgers zijn dus niet alleen het slachtoffer van individuele gevallen; ze zijn daadwerkelijk ook actieve medespelers die eraan werken om te zorgen dat het uiterst transparante systeem van de EU zowel begrijpelijk is voor de burgers als dichtbij de burgers staat.</p>
      <p sl="da">Het moet ons ook duidelijk zijn dat het een eeuwigdurend gevecht is ook al rusten we onze instrumenten, dat wil zeggen, de Ombudsmanen de Commissie verzoekschriften, uit met het juiste gereedschap. Op het ogenblik vindt er een aanval plaats op het Zweedse systeem van openheid en toegang tot documenten. We moeten niet geloven dat dit een gevecht is dat we definitief kunnen winnen. We moeten volhouden en blijven volhouden en we zullen het gevecht op geen enkel punt winnen. We zullen het slechts winnen als we blijven beschikken over heel sterk gereedschap.</p>
      <p sl="da">Ik wil benadrukken dat ik heel blij ben met het verslag van mevrouw Sbarbati. Ik wil echter graag de aandacht vestigen op de amendementen die we gelukkig hebben kunnen integreren in het verslag dankzij aanzienlijke steun. Op de eerste plaats kan het Parlement nu zaken van de Ombudsman voor de rechter te brengen als de instellingen de Ombudsman niet respecteren. Het is absoluut van cruciaal belang dat dit werkelijk gedaan kan worden en niet eenvoudig iets is waarover we in de wereld kunnen opscheppen. We hebben het instituut Ombudsman, we hebben de Commissie verzoekschriftenen toch betekent het niets anders dan woorden en nog meer woorden. Deze zaak is daarom van enorme betekenis.</p>
      <p sl="da">Het tweede aspect betreft de Europese Investeringsbank. Bij veel gelegenheden is de bank niet zo “aardig”geweest als ze zou moeten zijn.Bij veel gelegenheden heeft zij gehandeld alsof zij hulp verleende aan de grote industrieën en het is absoluut van cruciaal belang dat de burgers die zouden moeten profiteren van de activiteiten van de bank in landen buiten Europa, de kans krijgen zaken voor de Ombudsman te brengen. Het is echt heel schokkend dat hun dat geweigerd wordtom reden van het feit dat zij geen burgers van de EU zijn en niet hun invloed kunnen doen gelden. Ze zijn neerbuigend en arrogant behandeld en ik ben daarom blij dat in dit verslag nu benadrukt is dat deze burgers natuurlijk toegang zullen krijgen tot beroep op de Ombudsman.</p>
      <p sl="da">Tenslotte wil ik nog zeggen dat het belangrijk is te beklemtonen dat de Ombudsmanop grond van de derde pijler ook competentie heeft binnen intergouvernementele terreinen.Al met al doen we met dit verslag een grote stap vooruit en ik hoop ten zeerste dat de organen van zowel de Commissie als het Parlement het serieus zullen nemen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">namens de GUE/NGL-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, de discussie van vandaag en het uitstekende werk gedurende de afgelopen vier en een half jaar uitgevoerd door de EuropeseOmbudsman, de heer Diamandouros, alsook het uitstekende verslag van mevrouw Sbarbati, bieden het Europees Parlement en de Commissie de gelegenheid om na te gaanhoe het publiek de instellingen van de EU ziet.</p>
      <p sl="el">Een groot deel van het publiek vraagt om grotere transparantie en voorbeeldig bestuur, waarvan te weinig zichtbaar zijn.</p>
      <p sl="el">Ik constateer een aantal verontrustende signalen in het verslag van de heer Diamandouros. Er zijn minder gevallen opgelost via een minnelijke schikking.Er is een daling geweest van het aantal gevallen waarin de Commissie (ik zie dat de vicevoorzitter niet luistert) gehoor heeft gegeven aan de aanbevelingen van de EuropeseOmbudsman.</p>
      <p sl="el">De EuropeseOmbudsman feliciteren, Mevrouw de Voorzitter, is niet genoeg; we moeten luisteren naar zijn aanbevelingen.De heer Diamandouros vraagt geheel terecht om uitbreiding van zijn bevoegdhedenzodat hij ook kwesties met betrekking tot de derde pijler kan behandelen en zo zorgen voor grotere transparantie encontrole. Hij vraagt om een verandering van het statuut van de Europese Ombudsman zodat zijn werkdoelmatiger kan worden.</p>
      <p sl="el">Ik geloof dat hij de steun heeft van het Europees Parlement, maar hij moet ook die van de Commissie hebben, en niet alleen maar in woord, maar ook in daad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">namens de ITS-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, dames en heren, we lezen in het verslag van mevrouw Sbarbati dat volgens de statistieken van 2006 meer dan negentig procent van de ongeveer 3 800 klachten van individuele burgers komt, wat een heel interessant feit is.Mevrouw Sbarbati zegt ons ook dat de meerderheid van de klachten komt uit de grotere lidstaten, met grotere bevolkingen, maar zegt vervolgens dat het cijfer verandert als de verhouding tussen bevolking en aantal klachten wordt bekeken;dan nemenLuxemburg en de nieuw toegetreden landen Malta, Cyprus en Sloveniëde leiding met het grootste aantal klachten.Dit betekent volgens mij dat kwesties van Europese aard en Europese competentie en wetgeving de belangrijkste zaken zijn van het dagelijks werk van de Ombudsman.</p>
      <p sl="it">Naar mijn mening is het echter interessant op te merken dat het nuttiger zou zijn om in die landen functionerende Ombudsmannen te hebben, en in het bijzonder in Italië, dan om een Europese Ombudsman te hebben. Ik geloof dat ik mij herinner gelezen te hebben dat in vijfennegentig procent van de gevallen die onderzocht zijn, de meerderheid niet valt binnen het mandaat van de EuropeseOmbudsman, omdat de klachten niet ingediend worden tegen een instelling of orgaan van de Gemeenschap.</p>
      <p sl="it">Gevallen van wanbeheer hebben te maken met gebrek aan transparantie, onbillijkheid, misbruik van macht, juridische fouten enzovoort. Er zijn geen gegevens overadministratieve inefficiëntie en onrechtvaardigheid in mijn land en ik weet zeker dat, als zulke gegevens zouden bestaan en onder de aandacht van de EuropeseOmbudsman zouden worden gebracht, Italië ruim vooraan zou staan, vooral de linkse besturen van mijn land.</p>
      <p sl="it">Het is geen verrassing dat het verkeerde gebruik van de discretionaire bevoegdheden van de Commissieruim vooraan staat op de ranglijst en ik zou daarom de EuropeseOmbudsmanwillen aansporen de betrekkingen tussen burgers, de Raad, de Commissie en Parlement grondiger te onderzoeken.</p>
      <p sl="it">Ik ben het er ook mee eens dat de reikwijdte van het onderzoek van de Ombudsman moet worden verruimd zodat ook de bescherming van minderjarigen, gezinsproblemen, de bescherming van persoonsgegevens en de rechten van gedetineerden eronder vallen, en om die reden steun ik het amendement van Mavrommatis. Ik steun echter niet, mevrouw Sbarbati en mijnheer Mavrommatis, de aansporing om onderzoek te doen op grond van de zogenaamde derde pijler.Dat is verkeerd en daar ben ik het niet mee eens. Ikwil echter mevrouw Sbarbati feliciteren met haar productief werk met de EuropeseOmbudsman.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4537" name="Sir Robert ATKINS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="05-02-1946" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik feliciteer de rapporteur en, via haar, mijn collega, de heer Mavrommatis, maar uiteraard vooral de Ombudsman zelf voor een wederom succesvol jaar.</p>
      <p sl="en">Ongeveer driehonderd klachten per maand is een enorme werklast. Een en ander wijst op een toenemende belangstelling voor het systeem en een toenemende zorg over bepaalde aspecten van het wanbestuur van de EU. Veel zaken worden in een geest van samenwerking afgehandeld, maar de Ombudsman verwijst ook naar de toename van het aantal gevallen waarbij hij een kritische opmerking moet plaatsen. Hier moet iets aan gebeuren, want anders zal het Parlement op zoek moeten naar manieren om de Commissie te dwingen hulpvaardig en responsief te zijn en bovendien te handelen naar de conclusies van de Ombudsman.</p>
      <p sl="en">Zijn opmerkingen zijn veelzeggend. Ik zal er een tussenuit pikken: “Ik betwijfel of de burger de veelvuldige verklaringen van de instellingen dat zij “dichter bij de burger” willen staan gemakkelijk in overeenstemming kan brengen met het feit dat diezelfde instellingen herhaaldelijk verzuimen de kansen aan te grijpen die de Ombudsman hun biedt om de relatie te verbeteren.” De diensten van de Ombudsman werken samen met de Commissie verzoekschriften, en dat hoort ook zo te zijn, maar de Commissie moet een cultuur van dienstverlening ontwikkelen en niet de problemen uit de weg gaan, en ministers en permanente vertegenwoordigers moeten ervan doordrongen zijn dat het belangrijk is positief te reageren op grieven van kiezers en burgers, die via de Ombudsman of de Commissie verzoekschriften worden geuit.</p>
      <p sl="en">Tot slot wil ik kort stilstaan bij een voortreffelijk speciaal verslag van de Ombudsman, namelijk het verslag betreffende een klacht gericht tegen OLAF. Als rapporteur namens de Commissie verzoekschriften inzake deze kwestie laat ik bij dezen weten dat ik niet zal toestaan dat de kwestie van het speciale verslag onder het kleed wordt geveegd nu het juridische proces inzake deze zaak is afgerond. De kwestie zal in heroverweging worden genomen zodra dit praktisch haalbaar is.</p>
      <p sl="en">Ik wil graag afsluiten door de Voorzitter en ook de Ombudsman en de commissaris nogmaals te danken voor hun aanwezigheid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28575" name="Maria MATSOUKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-01-1974" birth_place="Lepenou" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Mevrouw de Voorzitter, het lijkt erop dat we echt zijn beginnen te begrijpen hoe belangrijk het is dat Europese burgers voelen dat ze dicht bij de Unie staan via democratische en vooral transparante instellingen.</p>
      <p sl="el">De Europese Ombudsman is de instellingpar excellence om klachten van burgers in ontvangst te nemen.Het is ook de instelling die het duidelijkst in staat is de burgers het gevoel te geven dat de Unie hun problemen in behandeling neemt en erop reageert. Het geeft aan dat er vooruitgang wordt geboekt in het erkennen en corrigeren van bestuurlijke fouten.</p>
      <p sl="el">Ik zou de rapporteur willen feliciteren met het denkwerk achter het verslag. Ze beschrijft op juiste wijze de sleutelrol van de Ombudsman in het democratische karakter van de EU.</p>
      <p sl="el">Hoewel er minder gevallen zijn geweest van wanbeheer, maak ik me er echter zorgen over dat de kritische opmerkingen van de Ombudsman, in die gevallen waarin een minnelijke schikking werd bereikt, niet met een bevredigende mate van acceptatie werden ontvangen door de instellingen.</p>
      <p sl="el">De rapporteur heeft dus gelijk wanneer zij ons herinnert aan het recht van het Parlementom naar de rechter te stappen, ofschoon men natuurlijk er de voorkeur aan zou willen geven geen gebruik te maken van dit recht. Wij allen hier vandaag moeten begrijpen dat wij zelf de instellingen zijn – en het logisch gevolg daarvan is dat de betrouwbaarheid van de instellingen afhangt van onze eigen houding.</p>
      <p sl="el">Ik ben het ook geheel eens met de visie van de rapporteur dat wij op evenwichtige maar tegelijkertijd energieke wijze onze taken moeten vervullen.</p>
      <p sl="el">De Ombudsman is niet, kan niet en moet niet eenvoudig een demonstratie zijn van democratie voor de EU. We moeten dit erkennen, het onze gezamenlijke beslissing maken en boven alles moeten we onze verantwoordelijkheden nemen.Met andere woorden, we moeten moedig zijn in onze beslissingen maar bovenal transparanter in wat in essentie onze zorg is.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, het belangrijkste aspect van het bestaan van de EU en haar instellingen is het hooghouden van de fundamentele beginselen van de rechtspraak, democratie en de mensenrechten, met name met betrekking tot de burgers van Europa. Onze Unie zou geen reden van bestaan of functioneel doel hebben als haar belangrijkste doelstelling niet was een eerlijke, allesomvattende en efficiënte dienstverlening te bieden aan de burgers van Europa.</p>
      <p sl="en">De Europese burger was en is het middelpunt van onze inspanningen als een functionerende Unie en zal dat altijd blijven. Het is vooral om deze reden dat de activiteiten van de Ombudsman van het grootste belang zijn. De Ombudsman is immers de vriend en hoeder van de Europese burger en degene die de instellingen en organen van de EU ter verantwoording kan roepen als zij de burgers niet naar behoren dienen of als ze zich schuldig maken aan wanbestuur of slechte praktijken.</p>
      <p sl="en">We verwelkomen het jaarverslag voor 2006 van de heer Diamandouros en we feliciteren hem met en danken hem voor het goede werk dat hij en zijn personeel hebben verricht ter bevordering van de rechten van de Europese burgers. Tevens feliciteren we mevrouw Sbarbati met haar uitstekende verslag, dat veel belangrijke punten en voorstellen bevat. Heel belangwekkend vind ik bijvoorbeeld het voorstel in alinea 12, waarmee de Ombudsman in feite wordt aangemoedigd om jaarlijks een lijst van slechtste praktijken en een erelijst voor de bestuurlijke diensten van de EU op te stellen en te publiceren.</p>
      <p sl="en">Ik wijs erop dat het behoorlijk functioneren van de Ombudsman er in een enkel geval onvermijdelijk toe zal leiden dat bepaalde diensten een hekel aan hem krijgen. In dergelijke gevallen verdient de Ombudsman onze volledige steun en daar moet hij van op aan kunnen.</p>
      <p sl="en">Tot slot heb ik alle lof voor de actieve steun en medewerking die de Ombudsman van de Commissie verzoekschriften heeft mogen ontvangen bij de uitvoering van zijn taken. De werkzaamheden van deze twee instanties zijn vaak met elkaar verbonden en de soepele samenwerking verdient alle lof en waardering.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Mevrouw de Voorzitter, ik vertegenwoordig Polen, een land dat statistisch vijfde staat wat betreft het aantal klachten die bij de EuropeseOmbudsman zijn ingediend. Iedere zestiende klacht die bij de Ombudsmanwordt ingediend, komt uit mijn land.Bijna iedere twintigste klacht is geschreven in het Pools. Natuurlijk heb ik het over absolute getallen omdat per inwoner de burgers van Luxemburg, Malta en Cyprus veel actiever zijn bij het indienen van klachten dan mijn landgenoten.</p>
      <p sl="pl">Het verdient te worden benadrukt dat de Europese Ombudsman vorig jaar minder klachten heeft ontvangen dan in 2005. Net boven de tweehonderd klachten kwamen van bedrijven en verenigingen en achttien keer zoveel van individuele personen.</p>
      <p sl="pl">Men zou kunnen zeggen dat het functioneren van de Europese Ombudsmande beste indicator is van het computergebruik in de Europese Unie. Twaalf van de twintig klachten worden elektronisch ingediend.</p>
      <p sl="pl">Aan de minkant, een indicator van het gebrek aan kennis van burgers van de EU is het feit dat bijna vier van de vijf klachten niet binnen het kader van de verantwoordelijkheden van de Europese Ombudsman vallen. Hieruit blijkt dat deze instelling wordt behandeld als een vergaarbak voor alle kwalen, zelfs die niets te maken hebben met de instellingen van de EU, wat per definitie is wat de Europese Ombudsmangeacht wordt te volgen. Europeanen voelen duidelijk dat de EuropeseOmbudsman het recht heeft om iedereen ervan langs te geven.</p>
      <p sl="pl">Tot slot wil ik er graag mijn tevredenheid over uitspreken dat slechts acht procent van de onderzoeken die door de Ombudsmanin gang gezet zijn, te maken hadden met het Europees Parlement, terwijl bijna zesenzestig procent te maken had met de Europese Commissie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">Dank u Mevrouw de Voorzitter. De kritiek van de Ombudsman betreffende het gebrek aan transparantie is noodzakelijke kritiek en kritiek die we erg nodig hebben. Ik verwelkom ook het voorstel van het Parlement dat de Ombudsman een onderzoek verricht naar de praktische uitwerking van de kritische opmerkingen die gemaakt zijn, onder andere met betrekking tot de Commissie. Zeker, het Parlement is vaak ontroerend eendrachtig in zijn kritiek op andere instellingen, maar het Parlement heeft in feite ook goede reden om kritisch op zichzelf te zijn.De Ombudsmanheeft nog recent het Parlement gevraagd informatie te bekend te maken over betalingen die leden van het Europees Parlement ontvangen voor reizen en voor het in dienst hebben van personeel, maar het Parlement heeft geweigerd de informatie openbaar te maken, omdat het van mening was dat het een schending van gegevensbescherming is. Ikgeloof dat dit slechts het leggen van een rookgordijn is en ik heb de steun van de Europese Toezichthouder voor gegevensbescherming wanneer ik dit zeg. Betalingen aan personeel zijn duidelijk openbare documenten. Het wordt tijd dat het Parlement eerlijk uitlegt hoe het zit met betalingen.Alleen degenen die personeel in dienst hebben op basis van een soort slavernijcontracten of andere vreemde contracten hebben iets te vrezen van meer transparantie. Het kan toch zeker niet zo zijn dat leden hier aanwezig bang zijn dat ze in 2009 niet worden herkozen als naar buiten komt in de media hoe medewerkers in bepaalde gevallen worden behandeld, ik zeg in bepaalde gevallen. Dank u.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28571" name="Marie PANAYOTOPOULOS-CASSIOTOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="29-07-1952" birth_place="Chios" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Mevrouw de Voorzitter, ik wil natuurlijk graag vermelden dat we bezig zijn met het bestuderen van het tiende verslag van de Ombudsman, die in 2006 3 889 klachtbrieven of -emails heeft ontvangen, waarvan er 3 619 gestuurd werden door individuele leden van het publiek.</p>
      <p sl="el">Van de 3 889 klachten vielen er 3 051 buiten het mandaat. Met andere woorden, er waren in één jaar in totaal 838 klachten die binnen het mandaat vielen. Ik vind daarom dat de afdeling van de Ombudsman groot genoeg is in termen van personeel en middelen om 838 klachten te behandelen, die natuurlijk voornamelijk zaken betreffen van wanbeheer van de Commissie enhet Europees Bureau voor personeelsselectie en in mindere mate het Europees Parlement en de Raad.</p>
      <p sl="el">Het is natuurlijk prijzenswaardig dat de Ombudsman een lijst publiceert van beste bestuurlijke praktijken.Ik weet echter niet of deze afdeling toestaat dat burgers klachten indienen tegen de werking van zijn eigen afdeling. Ik betreur het dat het verslag van de Commissie verzoekschriften ons alleen verwijst naar het Europees Bureau voor personeelsselectie en niet naar de EuropeseOmbudsman, die tot nu toe geen ex officio onderzoek heeft gedaan van zijn afdeling.</p>
      <p sl="el">We verzoeken daarom, niet om een verandering in het statuut van de Ombudsman, maar eerder om een versterking van de rechten die we hem al geven. Dit moet het hem mogelijk maken het juiste respect te tonen voor burgers, zeer actief te zijn in het juiste beheer van Europeseinstellingen en respect te hebben voor de persoonsgegevens van burgers, leden van het Europees Parlement, en medewerkers die geheimhouding in acht moeten nemen. Het Europees Hof van Justitie moet onafhankelijk opereren, zonder inmenging van de Ombudsman en er moet respect zijn voor doelmatige internationale agentschappen die onafhankelijk opereren om grondrechten te beschermen.</p>
      <p sl="el">Onze steun voor de EuropeseOmbudsman is niet grenzeloos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="1289" name="Proinsias DE ROSSA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="15-05-1940" birth_place="Dublin" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IE">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, om te beginnen dank ik de Ombudsman, de heer Diamandouros, en mevrouw Sbarbati voor hun voortreffelijke werk inzake het verslag van de Ombudsman. Het is van belang dat dit debat plaatsvindt tijdens de piek van de plenaire vergaderdag van het Parlement, op een moment dat een hoog publiek profiel mogelijk is.</p>
      <p sl="en">De dienstverlening die de Ombudsman biedt, is uitermate belangrijk voor de burger: de positieve verbinding tussen de Europese instellingen en de burger en de legitimiteit van het werk dat we verrichten in de instellingen, of dat nu het Parlement, de Commissie of de Raad is, worden erdoor vergroot.</p>
      <p sl="en">De dienstverlening blijft zich ontwikkelen en dat komt duidelijk naar voren in het verslag van mevrouw Sbarbati, waarin ze diverse voorstellen doet voor verdere verbetering, en de Ombudsman doet zelf ook diverse voorstellen. Het idee om de betrekkingen met bemiddelaars die zich bezighouden met kwesties op het gebied van minderjarigen en kinderen, te verbreden, is zeker een belangrijke ontwikkeling.</p>
      <p sl="en">Tegelijkertijd is er weerstand in het systeem: weerstand tegen transparantie, weerstand tegen een gemeenschappelijke code van goed administratief gedrag voor alle instellingen en ook weerstand tegen het actualiseren van het mandaat van de Ombudsman. Ik ben van mening dat het Europees Parlement een actievere rol moet innemen, bijvoorbeeld als het gaat om transparantie, en ik steun het verzoek van de Ombudsman om meer transparantie van het Parlement bij het publiceren van de toelagen die aan Parlementsleden worden toegekend.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Mevrouw de Voorzitter, de activiteiten van de EuropeseOmbudsman geven EU-burgers het gevoel dat zij enige bescherming genieten tegen onjuist optreden van EU-instellingen.Het gepresenteerde materiaal roept een aantal punten op. Het eerste hiervan is dat het grootste aantal klachten dat bij de Ombudsmanis ingediend, betrekking heeft op de Europese Commissie, het Europees Bureau voor personeelsselectie en het Europees Parlement. Het feit dat de Europese instellingen, met uitzondering van de Ombudsman, er niet in slagen de Europesecode van goed administratief gedrag ten uitvoer te leggen in overeenstemming met de resolutie van het Europees Parlement uit 2006,kan een bijdragende factor zijn.Het tweede punt is dat 78,5 procent van de zaken die bij de Ombudsman worden ingediend, buiten zijn mandaat vallenen 93,7 procent van deze klachten hebben geen betrekking op organen of instellingen van de EU. Dit zou erop wijzen dat onze burgers niet voldoende informatie hebben over het werk van de Ombudsmanof dat zij om verschillende redenen niet in staat zijn belangrijke zaken in hun eigen land afgehandeld te krijgen. Deze zaak moet onderzocht worden. Het derde punt is dat de Ombudsmande bevoegdheden moet hebben die nodig zijn om snel slechte administratieve praktijken weg te nemen die aanleiding geven tot klachten.</p>
      <p sl="pl">Ik wil de rapporteur graag bedanken voor een voortreffelijk verslag.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik heet onze bezoekers, de burgers, welkom bij dit debat. Ik hoop dat ze na de zeer uitgebreide presentatie die de Ombudsman in zeer weinig tijd heeft gegeven over twaalf maanden werk, een beeld hebben van het werk van de Ombudsman.</p>
      <p sl="en">Het is jammer dat de Ombudsman zoveel gevallen krijgt aangeboden die niet binnen zijn competentie vallen, maar ik begrijp dat deze worden doorverwezen naar de juiste instanties. Het is belangrijk mensen die naar dit debat luisteren, hierop te wijzen. Deze gevallen worden niet terzijde geschoven, maar worden doorverwezen. Dat u een zeker aantal gevallen behandelt en een verordening tot stand brengt, is positief, maar we moeten meer doen om mensen duidelijk te maken wat u doet en hoe u dat doet, zodat er nog meer gevallen op uw bureau terecht komen. Dat zou geen kwaad kunnen, want ik ben ervan overtuigd dat het kleine aantal gevallen dat u behandelt, geen getrouwe neerslag is van de problemen inzake wanbestuur.</p>
      <p sl="en">Wat de Commissie betreft: het idee van een cultuur van dienstverlening bevalt mij wel, maar ik ben er niet zo zeker van of de Commissie de tactiek van de wortel en de stok intern toepast om ervoor te zorgen dat er inderdaad een cultuur van dienstverlening tot stand komt. Zoiets moet door middel van wetgeving worden bewerkstelligd. Worden er straffen uitgedeeld aan afdelingen of personen die verantwoordelijk zijn voor gevallen van wanbestuur waarbij burgers betrokken zijn? Misschien moeten we ons daar eens over buigen.</p>
      <p sl="en">Ik ben vóór het idee om een lijst van best en slechtst presterende instanties te publiceren, zodat we vergelijkingsmateriaal hebben, maar uiteindelijk willen mensen resultaten en positieve uitkomsten. Ik blijf tegen de mensen in Ierland zeggen dat de Commissie verzoekschriften geen verreikende bevoegdheden heeft, maar dat we via het werk dat we doen, druk kunnen uitoefenen zodat er maatregelen worden genomen. Ik zou willen dat we meer bevoegdheden hadden, maar we kunnen in ieder geval dat kleine beetje druk uitoefenen om resultaten voor burgers tot stand te brengen. Zij zijn niet geïnteresseerd in het proces. Zij willen gewoon positieve resultaten.</p>
      <p sl="en">De heer Diamandouros, ik wens u het beste met uw activiteiten dit jaar en ik hoop dat u op dezelfde manier verder gaat als in het verleden. Ik zal me er in Ierland zeker voor inzetten om te bewerkstelligen dat we in de toekomst meer over u weten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Mevrouw de Voorzitter, ik wil eerst graag de heer Diamandouros bedanken voor zijn verslag en mijn erkenning uitspreken voor de enorme hoeveelheid werk die door commissaris Wallström is gedaanen mevrouw Sbarbati feliciteren met haar relevant verslag dat ons als leidraad zal dienen voor het beoordelen van de verbeteringen die we voor 2007 en 2008 voorzien.</p>
      <p sl="es">Wij verwelkomen de inhoud van het huidige verslag, dat laat zien dat het werk van de EuropeseOmbudsmaneen gevestigd instituut geworden is; het laat ook zien dat het contact met overheden en burgers gegroeid is.</p>
      <p sl="es">Persoonlijk verwelkom ik in het bijzonder de overeenkomst met de huidige regering van Spanje met betrekking tot het gebruik van talen met gelijke officiële status – Baskisch, Catalaans en Galicisch, daar dit de burgers van Spanje dichter bij hun rechten zal brengen zonder af te doen aan de functionaliteit van het Spaans, wat heel nuttig zal blijken in toekomstige contacten met burgers van derde landen die niet in de EU wonen.</p>
      <p sl="es">Er zijn echter andere aspecten die door de heer Diamandouros zelf zijn opgemerkt, die een bron van zorg zijn: meer dan vijfenzeventig procent van de klachten gaan niet over Europese competenties maar over nationale of regionale competenties. Wij zijn daarom van mening dat het een zaak van grote urgentie is om de communicatiestrategie van het Europeesnetwerk van Ombudsmannen te versterken zodat dit kan worden rechtgezet.</p>
      <p sl="es">Nog een probleem waarop gewezen wordt, is de daling in het aantal gevallen van wanbeheerdat wordt afgesloten via een minnelijke schikking of consensus. Wij verdedigers van de Ombudsmanverzoeken hem dringend zijn kennis te verbeteren en zijn doelmatigheid op deze weg te herwinnen. Overredingskracht is beter dan dwang.</p>
      <p sl="es">Ten slotte voeg ik er nog slechts aan toe dat het ironisch zou zijn als de legitieme ambitie van de huidige Ombudsman om de code van administratief gedrag toe te passen hem ertoe zou leiden meer ijver aan de dag te leggen buitenshuis dan binnen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28120" name="Simon BUSUTTIL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Malta" birth_date="21-03-1969" birth_place="Attard" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="MT">
      <p sl="mt">Dank u, Mevrouw de Voorzitter.Het instituut vanOmbudsman is op vandaaggoed ingeburgerd en ik wil het graag feliciteren met zijn goede werk. We moeten nu vooruitkijken om ervoor te zorgen dat de instrumenten die de burgers tot hun beschikking hebben om verhaal te halen duidelijk zijn, bekend zijn aan allen en doelmatiger functioneren. Op het ogenblik heerst er teveel verwarring over waar burgers zich moeten wenden wanneer ze een klacht willen indienen. Sommigen doen een beroep op de Commissie verzoekschriften, anderen op de Commissie, weer anderen op de Ombudsman, en sommigen doen een beroep op iedereen, wat leidt tot veel verwarring, dubbel werk en onnodige kosten die allemaal te vermijden zouden zijn.Er is daarom, zoals commissaris Wallström terecht heeft gezegd, behoefte aan betere coördinatie tussen de instellingen die klachten horen en er beslissingen over nemen. Bijvoorbeeld, er moet een duidelijk toezegging zijn wat betreft de tijd waarin de deze agentschappen burgers antwoord moeten geven wanneer ze hun klachten ontvangen, en ook een toezegging wat betreft de maximale tijdsduur die zij kunnen nemen om een definitief antwoord te geven.We horen nog steeds maar al te vaak over klachten die jaren eerder zijn ingediend en nog steeds in behandeling zijn. Zoals mijn collega mevrouw McGuinness heeft gezegd, wanneer een klacht naar het verkeerde agentschap is gestuurd, moet dat agentschap geen negatief antwoord sturen maar zelf de klacht doorsturen naar het juiste agentschap. Ten slotte, wanneer een burger zijn klacht op onduidelijke wijze formuleert, omdat per slot van rekening niet alle burgers advocaat zijn, moet een grotere inspanning worden gedaan om ervoor te zorgen dat wie de klacht ook ontvangt, de indiener van de klacht het voordeel van de twijfel geeft en niet automatisch de klacht niet-ontvankelijk beschouwt. Ik vind dat we enorme stappen vooruit gemaakt hebben en ik wil nogmaals de Ombudsman feliciteren, maar we hebben nog heel wat meer te doen. Dank u zeer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Ik wil graag mijn tevredenheid uitdrukken over het feit dat de Europese Ombudsmanzijn taken op evenwichtige en dynamische wijze vervult, zowel met het oog op de klachten, waarvan het aantal 3830 bedroeg in 2006, als bij het uitvoeren en afronden van onderzoeken. Ook bemoedigend zijn de goede betrekkingen tussen de Ombudsmanen de organen en instellingen van de EU, evenals de aanmoediging die burgers krijgen om hun rechten uit te oefenen.Nu we over dit verslag debatteren, wil ik graag benadrukken hoe belangrijk het is te zorgen voor de noodzakelijke budgettaire en personele middelen om te garanderen dat burgers snelle en objectieve antwoorden krijgen op hun vragen, klachten en verzoekschriften. Het is duidelijk dat alle instellingen op constructieve wijze met de Ombudsman moeten werkenin elke fase van de procedure, en de Ombudsmanmoet het Parlement suggesties voorleggen die, naar zijn mening, procedures zouden helpen verbeteren en deze samenwerking nog doelmatiger maken.</p>
      <p sl="pl">Ik feliciteer professor Diamandouros met zijn resultaten als Ombudsman, maar tegelijkertijd zou ik hem willen aanmoedigenzijn inspanningen voort te zetten en zijn activiteiten nog meer bekendheid te geven, zodat hij in de ogen van de Europese burgers een waarborg wordt voor goed bestuur in de instellingen van de EU.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Tien jaar nadat het instituut vanEuropeseOmbudsman is opgericht, constateer ik met genoegen de evolutie van zijn rol en de activiteiten in het proces van het beschermen van de Europese burger.</p>
      <p sl="ro">Het activiteitenverslag van 2006 bewijst voor ons dat Europese burgers thans profiteren van een betrouwbaar, competent hofwaar ze zich kunnen verdedigen tegen elke willekeurige instelling en, in feite, hun tekort schietend optreden kunnen voorkomen en signaleren. Met andere woorden, we hebben het vandaag over een waarachtig instrument van democratische controle, die op autonome en transparante wijze wordt uitgevoerd, wat alleen maar heilzaam kan zijn voor de Europese Unie. Bovendien ben ik de rapporteur van het Europees Parlement dankbaar dat hij ook gewezen heeft op de aspecten die in de huidige activiteit van de Ombudsman nog verbeterd moeten worden. Op de eerste plaats betreur ik het feit dat er nog steeds veel klachten van burgers zijn die niet de informatie gekregen hebben waarom ze in hun eigen taal verzocht hadden. Dit bewijst voor ons dat wij, in Europa, nog steeds problemen hebben bij het zorgen voor volledige linguïstische rechten en gelijkheid onder burgers. We staan op de rand van het jaar 2008, dat verklaard is tot het jaar van de interculturele dialoogen worden gedwongenom onmiddellijk deze tekortkomingen recht te zetten die lijnrecht staan tegenover de fundamentele waarden van de Europese Unie.</p>
      <p sl="ro">Op mijn beurt verwelkom ik de communicatiestrategie van de EuropeseOmbudsman en benadruk ik de noodzaak die te consolideren.De huidige statistieken met betrekking tot de klachten die steeds weer buiten de competentie van Ombudsman vallen, zijn een trieste bevinding van het onbevredigende informatieniveau van de burgers, alsook van hun begrip en kennis van de omvang van de competentie van de Ombudsman en de andere instellingen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Mevrouw de Voorzitter, mijnheer de Ombudsman, allereerst wil ik de professor graag feliciteren met zijn uitstekende resultaten en zijn werk voor de democratie en de inachtneming van de burgerrechten in de Europese Unie.</p>
      <p sl="pl">De EuropeseOmbudsman is een van de belangrijke organen in het democratische leven van de Europese Unie. Hij moet waken over de democratische gelijkheid van alle Europese burgers en optreden als bemiddelaar tussen burgers en de communautaire openbare bestuursorganen die,om diverse redenen, zich niet houden aan de normen die gesteld zijn. Het is bemoedigend de informatie te zien die wordt gepresenteerd in het verslag van de activiteiten van de Ombudsman in 2006, dat zijn dynamische betrokkenheid in het communautaire openbare leven laat zien en zijn actieve samenwerking met zowel de burgers van de EU als de bestuursorganen van de Europese Unie.</p>
      <p sl="pl">Teneinde de doelmatigheid van de activiteiten van de Ombudsman te verbeteren, zou het de moeite waard zijn de mogelijkheid te overwegen lijsten op te stellen van beste bestuurspraktijken, met voorbeeldige of uitzonderlijke gevallen waarbij de Ombudsmanin een gegeven jaar betrokken was, evenals een lijst van de gevallen waar het optreden van instellingen minder juist was. Daarnaast, om te zorgen dat de Ombudsmanvolledig en beslissend betrokken is, verdient het idee steun dat de Ombudsmanonderzoeken verricht in de zogenaamde derde pijler, dat wil zeggen, justitiële en politionele samenwerking in strafzaken, dat zich ook zou uitstrekken tot de activiteiten van Europol.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Ombudsman. − Mevrouw de Voorzitter, om te beginnen dank ik mevrouw Sbarbati, de rapporteur voor mijn jaarverslag voor 2006, tijdens deze plenaire vergadering. Ik dank ook de zeer grote groep Parlementsleden die de tijd hebben genomen om op mijn verslag te reageren. Ik ben zeer dankbaar voor de belangstelling die hieruit blijkt en de adviezen die ik heb gekregen.</p>
      <p sl="en">Wat mevrouw Sbarbati betreft, wil ik opmerken dat ik natuurlijk zeer nauw heb samengewerkt met de Commissie verzoekschriften, waarmee ik uitstekende relaties onderhoud, en ik ben van plan deze hechte samenwerking voort te zetten. De Commissie verzoekschriften en de Ombudsman blijven de belangrijkste instrumenten door middel waarvan deze verheven instelling burgers die toenadering tot de Europese instellingen zoeken, van dienst kan zijn. Ik heb nota genomen van uw opmerkingen. Zoals u weet, heb ik op eigen initiatief reeds een onderzoek ingesteld naar EPSO, maar ik wil dat het Parlement hier ook van op de hoogte is. Ik heb ook alle aandacht voor de ontwikkelingen op Europese scholen en zal de situatie nauwlettend blijven volgen.</p>
      <p sl="en">Ik dank mevrouw Wallström voor haar opmerkingen. Ik heb er nota van genomen dat ze de toename van het aantal gevallen waarbij de Commissie excuses aanbiedt omdat de dienstverlening niet volgens de beste praktijken is verlopen, heeft geregistreerd. Ik ben haar zeer dankbaar voor het feit dat ze dat erkent. Ik heb binnenkort een ontmoeting met mevrouw Wallström en ook met de directeurs-generaal van de Commissie en de coördinatoren van alle diensten die met de Ombudsman te maken hebben, juist om betere coördinatie en betere resultaten tot stand te brengen. Hieruit blijkt wel hoe nauw ik met de Commissie samenwerk en ik hoop dat ik u en uiteraard ook de burgers volgend jaar betere resultaten te melden heb. Dat geldt onder andere voor de inbreukprocedures, waarover ik me ook zal buigen.</p>
      <p sl="en">Meer in het algemeen kan ik zeggen dat ik u zeer dankbaar ben voor uw algemene steun inzake brede kwesties zoals de cultuur van dienstverlening, een belangrijk punt van zorg voor mij, voor uw uitspraken over de noodzaak van meer middelen voor de Ombudsman, voor uw steun inzake het Handvest van de grondrechten en het statuut en ook voor uw verzoek om meer verantwoording, wat voor mij natuurlijk buitengewoon belangrijk is. Ik kan u ook laten weten dat ik dit jaar een actie in gang gezet heb om behalve met natuurlijke personen ook eens met bedrijven in contact te komen, met als doel hen ook beter over hun rechten te kunnen informeren.</p>
      <p sl="en">Omwille van de tijd schakel ik nog even niet over op het Grieks om tegen mevrouw McGuinness en ook tegen mevrouw Panayotopoulos-Cassiotou te kunnen zeggen dat ik 70 procent van de 70 procent van de gevallen die buiten mijn mandaat vallen, kan helpen. Mijn werk betreft dus niet alleen het percentage dat binnen mijn mandaat valt; daarbovenop doet mijn personeel ook veel moeite om iedere burger die bij ons aanklopt met zaken die buiten ons mandaat vallen, te helpen door hem of haar te verwijzen naar de juiste instelling, of dit nu op Europees of op nationaal niveau is. Het gaat dus niet over 885 gevallen maar over 3 830 gevallen.</p>
      <p sl="en">Dan zal ik nu op het Grieks overschakelen.</p>
      <p sl="el">Ombudsman. MevrouwPanayiotopoulos, ik wil u ervan verzekeren dat de Europese Ombudsmanzich volledig bewust is van zijn verplichting binnen de wettelijke grenzen te opereren. Hij zal natuurlijk altijd te werk gaan volgens het basisbeginsel van verantwoordelijkheid aan het Parlement en aan u, en te allen tijde zal hij zich sterk bewust zijn van zijn verantwoordelijkheid.</p>
      <p sl="en">Tot slot doe ik al het mogelijke om de instelling van een nationale Ombudsman in Italië te bevorderen. Ik ben er vier of vijf keer geweest en ik zal daarmee doorgaan, in de hoop dat we in de nabije toekomst een Italiaanse nationale Ombudsman in ons midden kunnen verwelkomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vicevoorzitter van de Commissie. − Mevrouw de Voorzitter, ik wil op twee rechtstreekse vragen reageren.</p>
      <p sl="en">De eerste vraag betreft de herziening van het statuut van de Ombudsman. Ik kan u vertellen dat de Ombudsman ons al in een heel vroeg stadium op de hoogte hield van de vorderingen inzake het nieuwe statuut en we hebben daar doorlopend contact over gehad. Er zijn natuurlijk een paar zaken die we eenvoudig kunnen verbeteren, maar in andere gevallen ligt dat ingewikkelder. De Commissie zal pas formeel een advies uitbrengen als het Parlement haar voorstellen heeft ingediend. We hebben ook een bespreking gehad met mevrouw Jäätteenmäki en we zien haar verslag met belangstelling tegemoet.</p>
      <p sl="en">De andere rechtstreekse vraag, of we de tactiek van de wortel en de stok toepasten, was afkomstig van mevrouw McGuinness. Mijn antwoord is: nee, niet vaak genoeg – of in ieder geval nog niet. We hebben de afgelopen tijd wel gewerkt aan de zichtbaarheid van deze kwesties en aan het eigenaarschap ervan voor elk directoraat-generaal binnen de Commissie en in alle hiërarchische lagen van de Commissie. Ik denk dat verantwoordelijkheidsgevoel en zichtbaarheid stimulerend kunnen werken en ons er soms toe kunnen aanzetten kenbaar te maken dat we niet tevreden zijn met de wijze waarop individuele ambtenaren zaken afhandelen. Ik denk dat het vrij zelden gaat om een individuele ambtenaar die een fout maakt; het is vooral een kwestie van cultuur. Het zit in ons systeem en dat moeten we veranderen. Ik denk dat de hervormingen die we hebben doorgevoerd, een stap in de goede richting zijn.</p>
      <p sl="en">Tot slot wil ik nog even stilstaan bij iets waarmee de Commissie en het Europees Parlement hopelijk blij zullen zijn: we werken met samenvattingen van onze voorstellen voor het publiek. Om dichter bij de burgers te komen moeten we ons in gewone taal uitdrukken en niet in EU-jargon. Ik hoop dat dit daartoe bijdraagt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt dadelijk plaats.</p>
      <p sl="nl">Schriftelijke verklaringen (artikel 142 van het Reglement)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Het verslag van mevrouw Sbarbati inzake de activiteiten van de Europese Ombudsman getuigt van haar achting voor deze instelling, die in 1992 is ingesteld op grond van het Verdrag van Maastricht om Europese burgers te verdedigen in geval van wanbeheer door de communautaire instellingen.Het verslag benadrukt terecht bepaalde prioriteiten voor de Ombudsman in de toekomst: het belang van samenwerking met Ombudsmannen in de lidstaten, bijvoorbeeld, en het voorstel voor beter intern toezicht van hoe EU-organen worden geleid.</p>
      <p sl="fr">Het roept echter ook twee kwesties op die wij voor eigen risico weglaten uit het Europese debat.Enerzijds moeten de activiteiten van de Ombudsman een overzicht van het profiel en de toegankelijkheid van de instelling in heel Europa inhouden. Er is in feite een neergaande tendens in het aantal gevallen dat wordt voorgelegd aan de Ombudsman (3 830 in 2006, een vermindering van twee procent ten opzichte van 2005) en klachten komen nogal vaak van lidstaten die al een cultuur hebben om mensen aan te moedigen om kwesties aan te kaarten bij de relevante nationale instellingen.</p>
      <p sl="fr">Anderzijds overweegt het verslag de kwestie van het uitbreiden van de bevoegdheden van de Ombudsman (met betrekking tot het toegang krijgen tot documenten en het onvoorwaardelijk horen van getuigen). Geen amendement van het statuut van de Ombudsmanmag de belangrijke rol in de schaduw stellen die gespeeld wordt door de Commissie verzoekschriften van het Parlement, die haar legitimiteit rechtstreeks uit de stembus haalt.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Oorsprongsaanduiding (schriftelijke verklaring): zie notulen"/>
  <section id="creitem4" title="4. Mededeling van de fungerend voorzitter van de Raad">
    <intervention id="4-041" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Dames en heren, de Conferentie van voorzitters heeft een unaniem besluit genomen, dat ik aan u doorgeef, waarbij ik me in het bijzonder richt tot de Raad.</p>
      <p sl="nl">Bij de beraadslagingen over het voorstel van de Commissie tot wijziging van de Verordening betreffende de financiering van politieke partijen op Europees niveau, heeft het Comité van permanente vertegenwoordigers gisteren besloten tot een opsplitsing van het Commissievoorstel;in een aparte wettekst zal een beslissing worden genomen over de noodzakelijke wijzigingen van het Financieel Reglementovereenkomstig de rechtsgrondslag die voor wijziging van het Financieel Reglement geldt.</p>
      <p sl="nl">Dit zou betekenen dat wezenlijke elementen van deze wetgevingsprocedure uit de sfeer van parlementaire medebeslissing zouden worden gehaald en dat de Commissie, in tegenspraak met haar eigen overtuigingen, een nieuw voorstel zou moeten indienen, terwijl het ook van wezenlijk belang zou zijn, of op zijn minst raadzaam, om de Rekenkamer te raadplegen.</p>
      <p sl="nl">Het Europees Parlement dringt er bij de Raad op aan zijn besluit te heroverwegen. De door de Commissie voorgestelde wijzigingen op de Verordening betreffende de financiering van de Europese politieke partijen zijn noodzakelijk om de praktische problemen te verhelpen die zich bij de toepassing ervan hebben voorgedaan. Ze zouden het ook mogelijk maken de ontwikkeling van politieke stichtingen op Europees niveau te blijven steunen, die een belangrijke rol spelen bij het starten van politieke procedures tot openbaar onderzoek. Om deze redenen is het absoluut noodzakelijk dat de voorgestelde verordening zeer spoedig van kracht wordt.</p>
      <p sl="nl">Op 22 oktober heeft de Commissie constitutionele zaken haar goedkeuring gehecht aan een verslag waarin uiting wordt gegeven aan de bereidheid om tot een compromis te komen met de Raad met het oog op een snelle vaststelling van de voorgestelde verordening.</p>
      <p sl="nl">De opsplitsing van deze wettekst door de permanente vertegenwoordigers heeft deze inspanningen teniet gedaan. Juridisch gezien is het niet noodzakelijk, het ondermijnt het initiatiefrecht van de Commissie, beperkt de rechten van het Parlement en veroorzaakt waarschijnlijk belangrijke vertraging.</p>
      <p sl="nl">Namens de Conferentie van voorzitters dring ik er bij de Raad op aan het besluit van de permanente vertegenwoordigers op ministerieel niveau te niet te doen.</p>
      <p sl="nl">Er is mij toestemming gevraagd om te spreken, maar er is daarna geen debat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">voorzitter van de Commissie constitutionele zaken. – Ik ben u uitermate dankbaar voor deze verklaring, Mijnheer de Voorzitter,en ook de Conferentie van voorzitters. Het is een ernstige zaak wanneer het Europees Parlement – de kamer van het volk op Europees niveau – wordt uitgesloten van het wetgevende proces over een verordening betreffende Europese politieke partijen. Dat is echt een onderwerp dat ons allen hier aangaat, bij welke partij we ook horen.Het is ondenkbaar dat de bureaucratieën op sommige ministeries van Financiën en vervolgens hun regeringen over deze kwestie beslissen in plaats van de vertegenwoordigende vergadering van het volk van de EU. Dat moeten we niet pikken! Wat betreft de begroting voor 2008 zeg ik dat de nationale regeringen wensen hebben die ze slechts samen met ons kunnen vervullen. Bij de behandeling van de begroting van 2008 moet het Parlement denken aan wat de Raad gisteren heeft besloten met betrekking tot deze Verordening betreffende Europese politieke partijen. Dank u voor uw verklaring.Over deze kwestie is het laatste woord nog niet gesproken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vicevoorzitter van de Commissie. − Mijnheer de Voorzitter, zoals het Parlement uit uw woorden heeft kunnen opmaken, heeft Coreper besloten het voorstel van de Commissie op te splitsen in twee juridische instrumenten: een verordening op grond van artikel 199, waarop medebeslissing van toepassing is, met het oog op politieke stichtingen en campagnes, en een verordening op grond van artikel 279, dat wil zeggen eenvoudige raadpleging van het Europees Parlement en de Europese Rekenkamer, met het oog op de financiële afwijkingen.</p>
      <p sl="en">De Commissie was om goede juridische redenen maar ook om politieke redenen tegen die opsplitsing van haar voorstel. Het besluit leidt tot onzekerheid omtrent het tijdpad, als we het voorstel willen laten ingaan vóór het einde van dit jaar zodat de stichtingen vóór 2009 volledig functioneel kunnen zijn. Dat was het hele idee achter het voorstel. We denken ook dat het hele voorstel moet worden goedgekeurd via medebeslissing, op grond van artikel 199 van het Verdrag. We betreuren het derhalve dat Coreper met betrekking tot een kwestie die in nauw verband staat met de activiteiten van het Parlement, namelijk de financiering van de politieke partijen, tegen de wil van de Commissie, heeft besloten de rol van het Parlement te beperken.</p>
      <p sl="en">Slechts 36 uur nadat het voorstel van de Commissie met een zeer ruime meerderheid door de Commissie constitutionele zaken was goedgekeurd, besloot Coreper een route te volgen die afweek van die van de Commissie en het Parlement.</p>
      <p sl="en">Ik hoop dat onze eindbestemming evenwel onveranderd blijft: goedkeuring van de kern van ons voorstel vóór het einde van het jaar.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Sacharov-prijs 2007 (bekendmaking van de winnaar)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Dames en heren,voordat we overgaan tot de begroting, heb ik een mededeling voor u. Tijdens haar vergadering vanmorgen – donderdag 25 oktober – heeft de Conferentie van voorzitters unaniem de winnaar van de Sacharov-prijs gekozen.Voor zijn inzet voor de al te lang vergeten slachtoffers in Darfur heeft de Conferentie besloten de prijs toe te kennen aan Salih Mahmoud Osman.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
      <p sl="nl">Meer dan twintig jaar lang heeft de heer Osman, mensenrechtenadvocaat en lid van de Sudanese Organisatie tegen Marteling, talloze slachtoffers van het conflict in Darfur verdedigd die willekeurig zijn gevangen gezet, verdreven zijn uit hun huizen en gemarteld of die de doodstraf te wachten staat. Door zijn zetel in het Sudanese Parlement kan hij nu hun zaak onder de aandacht van de internationale gemeenschap brengen, ofschoon soms ten koste van grote persoonlijke offers.</p>
      <p sl="nl">De heer Osman vecht voor de zaak van dialoog en gerechtigheid tegen geweld en tirannie. Zonder democratie kan er geen gerechtigheid bestaan. Door de Sacharov-prijs aan Salih Mahmoud Osman toe te kennen, wil het Europees Parlement graag het werk steunen van deze moedige man die de stem van Dafur geworden is en, via hem, de vestiging van de rechtsstaat in Sudan steunen.</p>
      <p sl="nl">De formele prijsuitreiking zal plaatsvinden op dinsdag 11 december in Straatsburg.</p>
      <p sl="nl">Daarnaast wil ik u graag mededelen dat de Conferentie van voorzitters ook unaniem was in haar mening dat wij moeten nadenken over een gepaste wijze om de vermoorde Russische journaliste Anna Politkovskaya te eren, en …</p>
      <a text="(Applaus)"/>
      <p sl="nl">… de Conferentie van voorzitters zal tijdens haar volgende vergadering besluiten welkevorm dat eerbetoon zal aannemen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Welkomstwoord">
    <intervention id="4-047" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Het doet mij genoegen een delegatie welkom te heten van leden van de Majlisi Oli, het Parlement van de Republiek Tajikistan, die op de officiële tribune heeft plaatsgenomen.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
      <p sl="nl">De leden van de delegatie zijn naar Straatsburg gekomen voor gesprekken met hun Europese tegenhangers in het kader van de derde interparlementaire bijeenkomst tussen het Europees Parlement en de Majlisi Oli. Dit is de eerste keer dat de interparlementaire bijeenkomst plaats vindt in Straatsburg.</p>
      <p sl="nl">De heer Makhkamboy Azimovich Makhmudov,die de delegatie leidt, wordtvergezeld door de heer Nosir Yusupovich Salimov en de heer Gulkhoja Gangibekov.</p>
      <p sl="nl">Ik hoop dat de delegatie verder zal genieten van een aangenaam en succesvol verblijf in de Europese Unie.</p>
      <a text="(Applaus)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Stemmingen">
    <intervention id="4-049" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn de stemmingen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Ontwerp van algemene begroting van de Europese Unie - Begroting 2008 (stemming)">
    <intervention id="4-052" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, voorafgaand aan de stemming wil ik de volgende verklaring afleggen.</p>
      <p sl="en">Zoals u weet, heeft de Begrotingscommissie gestemd over meer dan 1 600 amendementen op de ontwerpbegroting voor 2008. Zoals altijd zijn er enkele technische aanpassingen die ik graag in de plenaire vergadering in stemming wil brengen.</p>
      <p sl="en">Na de stemming diende de Begrotingscommissie een voorstel in om de volgende vier amendementen opnieuw ter tafel te brengen:</p>
      <p sl="en">Amendement 990: + 1,53 miljoen euro op begrotingslijn 16 03 04, alleen vastleggingskredieten;</p>
      <p sl="en">Amendement 24: op begrotingslijn 15 05 55, alleen vastleggingskredieten, reserve en opmerkingen zoals in amendement 938;</p>
      <p sl="en">Amendement 989: + 1 miljoen euro op begrotingslijn 16 03 02, vastleggingskredieten en + 1 miljoen euro in betalingskredieten;</p>
      <p sl="en">Amendement 1043: +1 miljoen euroop begrotingslijn 15 06 06, vastleggingskredieten en + 1 miljoen euro in betalingskredieten, plus aanvullende opmerkingen uit amendement 25, met een bedrag van 1 miljoen euro in plaats van 1,5 miljoen euro.</p>
      <p sl="en">Deze technische aanpassingen en specificaties zijn behandeld en goedgekeurd tijdens de vergadering van de Begrotingscommissie van 11 oktober 2007.</p>
      <p sl="en">Wat betreft Frontex: na de stemming in de commissie werd een technische fout ontdekt met betrekking tot de opmerkingen. De juiste aanpassing van de opmerkingen is opgenomen in amendement 1133, dat aan de stemlijst is gehecht.</p>
      <p sl="en">Tot slot zijn de opmerkingen in het aangenomen amendement 634 niet opgenomen in amendement 1018 op begrotingslijn 15 02 02 05, amendement 934 op begrotingslijn 09 06 01, amendement 938 op begrotingslijn 15 05 55 en amendement 940 op begrotingslijn 17 02 02. Op begrotingslijn 09 03 03 is het juiste getal voor vastleggingskredieten 5 en voor betalingskredieten 4,85.</p>
      <p sl="en">Ik verzoek de zittingsdienst de nodige correcties in de notulen aan te brengen.</p>
      <p sl="en">Daarnaast hebben we gisteren een discussie gehouden tijdens de vergadering van coördinatoren en, overeenkomstig hun besluiten, beveel ik aan amendement 752 af te wijzen en te stemmen vóór amendement 610 op begrotingslijn 16 02 02 (multimedia-acties), maar de reserve van amendement 752 over te nemen en amendement 1044 af te wijzen en te stemmen vóór amendement 32 op begrotingslijn 16 02 03.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">Mijnheer de Voorzitter, met betrekking tot amendement 878, het gaat over de proefprojecten en is aangenomen. Er was brede consensus in de commissie dat we de veranderingen in amendement 822 zouden toevoegen aan de rechtvaardigingen. Ze zijn verder identiek maar er is een minder belangrijke wijziging aangebracht in amendement 822 vergeleken met de rechtvaardigingen voor het voorgaande amendement en ik stel voor dat we alleen over de rechtvaardigingen in het geval van amendement 822 zouden kunnen stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Dank u, mijnheer Virrankoski. Ik hoor dat dit inderdaad de bedoeling is, maar mevrouw De Keyser heeft opnieuw het woord gevraagd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Mijnheer de Voorzitter,ik maak me enigszins bezorgd omdat ik zie dat we in amendement 231 hebben gestemd voor een Europese stichting voor de verbetering van“liefdevolle en werkende omstandigheden”. Hier is toch zeker enige uitleg op zijn plaats!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik stel voor dat we alleen stemmen over de reserves en ik ben vóór het opheffen van de reserve, omdat we alle door ons gevraagde informatie hebben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="4517" name="Christopher HEATON-HARRIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-11-1967" birth_place="Epsom" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik herinner het Parlement eraan dat dit het amendement is betreffende het Unified Sports -programma voor de Speciale Olympische Spelen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, lijn 15 05 55 is, geloof ik, al aan de orde geweest in mijn eerdere verklaring, dus daar hoeven we niet over te stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Er blijft echter de kwestie van de reserve, mijnheer Virrankoski. We hoeven niet over het eerste deel te stemmen, maar er moet gestemd worden over het tweede deel, dat wil zeggen, de reserve.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, in mijn verklaring zei ik “reserve en opmerkingen zoals in amendement 938”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, dat heb ik ook al in mijn eerdere verklaring aangegeven.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, wat betreft lijn 16 02 02, adviseer ik dat we amendement 752 afwijzen en amendement 610 goedkeuren, maar dat we de reserve van amendement 752 overnemen. Daarom stel ik voor dat we eerst over amendement 610 stemmen en daarna over de reserve van amendement 752.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik geloof dat dit al in mijn eerdere verklaring aan de orde is gekomen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="23820" name="László SURJÁN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1941" birth_place="Kolozsvár" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, de Duitse tekst van amendement 951 is de juiste. De tekst in enkele van de andere talen bevat fouten, dus ik verzoek u de Duitse tekst aan te houden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="28313" name="Ville ITÄLÄ" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Finland" birth_date="10-05-1959" birth_place="Luumäki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, voordat we stemmen over de begrotingsamendementen, wil ik u wijzen op een beperkt aantal noodzakelijke technische aanpassingen.</p>
      <p sl="en">De eerste betreft Afdeling I, amendement 1094: er wordt alleen gestemd over begrotingslijn 20 26.</p>
      <p sl="en">Wat betreft hoofdstuk 101: de vergadering dient alleen te stemmen over het definitieve bedrag in amendement 1004, namelijk 5 miljoen euro.</p>
      <p sl="en">Wat betreft Afdelingen VI en VII: de tweede en derde alinea van de verantwoording bij amendement 1001 en de tweede alinea in de amendementen 986, 1007 en 999 moeten worden vervangen door de tweede en derde alinea van de verantwoording bij amendement 1013.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="7.2. Ontwerp van algemene begroting 2008 (Afdeling III) (stemming)"/>
  <section id="creitem10" title="7.3. Ontwerp van algemene begroting 2008 (Afdelingen I, II, IV, V, VI, VII, VIII, IX) (stemming)"/>
  <section id="creitem11" title="7.4. Erkenning en tenuitvoerlegging van voorwaardelijke straffen, alternatieve straffen en voorwaardelijke veroordelingen (stemming)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="28401" name="Maria da Assunção ESTEVES" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Portugal" birth_date="15-10-1956" birth_place="Valpaços" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ter verduidelijking van de tekst wil ik een mondeling amendement op mijn amendement 2 voorstellen.</p>
      <p sl="en">Ik stel voor het woord “ontoelaatbare” te schrappen. De tekst luidt dan als volgt: “in duidelijke schending van de grondrechten die zijn verankerd in de Verdragen van de Europese Unie”. De fracties zijn hier al van op de hoogte gesteld.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="7.5. Wederzijdse erkenning van strafrechtelijke beslissingen waarbij vrijheidsstraffen of tot vrijheidsbeneming strekkende maatregelen worden opgelegd met het oog op de tenuitvoerlegging ervan in de Europese Unie (stemming)"/>
  <section id="creitem13" title="7.6. Partnerschapsovereenkomst inzake visserij EG/Madagaskar (stemming)"/>
  <section id="creitem14" title="7.7. Partnerschapsovereenkomst inzake visserij EG/Mozambique (stemming)"/>
  <section id="creitem15" title="7.8. Ondernemingsregisters voor statistische doeleinden (stemming)">
    <intervention id="4-091" speaker_id="4238" name="Hans-Peter MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Austria" birth_date="11-08-1957" birth_place="Bregenz" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Mijnheer de Voorzitter, ik heb een verzoeknamens alle democratisch gezinde mensen. Het is voor de leden van het Europees Parlement onacceptabel de “kanker van Europa” genoemd te worden, met andere woorden, aangeduid te worden met een dodelijke ziekte. Dit is niet gebeurd in Boedapest, zoals die belediging waar de heer Schulz het gisteren over had, maar in Brussel. In zijn toespraak in de plenaire kamer van dit Huis beschreef een lid van het Europees Parlement critici van deEU als kanker. Het lid in kwestie was Othmar Karas, vicevoorzitter van de EPP-Fractie. Hij zei het tijdens de plenaire vergadering van 10 oktober 2007.</p>
      <p sl="de">Ik eis …</p>
      <a text="(De spreker wordt door de Voorzitter onderbroken)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Dat had geen betrekking op het verslag.</p>
      <p sl="nl">Het enige wat ik over dit punt zal zeggen is dat leden van het Parlement altijd het voorbeeld moeten geven in hun woorden en daden.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="7.9. Stijging van de prijzen van levensmiddelen en consumentenbescherming (stemming)"/>
  <section id="creitem17" title="7.10. Bijzondere maatregel voor 2007 voor Irak (stemming)"/>
  <section id="creitem18" title="7.11. Betrekkingen tussen de Europese Unie en Servië (stemming)">
    <intervention id="4-099" speaker_id="1191" name="Doris PACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="18-03-1942" birth_place="Schiffweiler/Saar" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Mijnheer de Voorzitter, ik wilde iets zeggen over dit amendement. We hebben daarin een correctie moeten aanbrengen en ik vraag de heer Schöpflin en andere leden vóór te stemmen omdat er een fout zat in de oorspronkelijke tekst. 1992 is het verkeerde jaar. We zouden die fout in de aanbeveling houden als we niet vóór het amendement van de heer Kacin zouden stemmen. Laten we alstublieft vóór dit amendement stemmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-101" speaker_id="23691" name="Jelko KACIN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Slovenia" birth_date="26-11-1955" birth_place="Celje" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SI">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik heb een mondeling amendement op alinea 29, waar iets moet worden geschrapt. De woorden “beide entiteiten van” moeten worden geschrapt. Anders heeft een stemming in onderdelen geen zin.</p>
      <p sl="en">De PPE-DE-Fractie gaat hiermee akkoord.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik doe een beroep op artikel 166 van het Reglement, waarin staat dat het lid allereerst dient aan te geven op welk artikel het zich beroept. Ik beroep me op dat artikel.</p>
      <p sl="en">Ik begrijp dat u de heer Martin onderbrak voordat hij was uitgesproken. Hij had het over gisteren.</p>
      <p sl="en">Gisteren legde de heer Schulz een lange verklaring af zonder te verwijzen naar het artikel op grond waarvan hij sprak. De Voorzitter stond dit toe, terwijl de heer Martin werd onderbroken.</p>
      <p sl="en">Ik denk dat hier sprake is van partijdigheid en dubbele normen. Als je vóór de EU bent, mag je zeggen wat je wil, en als je niet vóór de EU bent, wordt je onderbroken.</p>
      <p sl="en">Zouden we het Reglement alstublieft op onpartijdige wijze kunnen toepassen?</p>
      <a text="(Applaus van rechts)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Ik ben vandaag de Voorzitter en ik probeer altijdhet Reglement toe te passen zoals voorgeschreven.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="7.12. Betrekkingen EU-Afrika (stemming)">
    <intervention id="4-107" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">Mijnheer de Voorzitter, collega’s, ik wil graag heel in het kort een mondeling amendement op het nieuwe artikel 61a in amendement 1 voorstellen, die de volgende formulering aan het tweede deel zou toevoegen: “dringt er daarom bij de Commissie op aan [ …] oplossingen te zoeken terwijl zij de onderhandelingen voortzet”. Ik geloof dat ik de steun heb van mijn ALDE en PPE-collega’s.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7.13. Wereldverdrag voor een verbod op alle clustermunitie (stemming)"/>
  <section id="creitem21" title="7.14. Productie van opium voor medische doeleinden in Afghanistan (stemming)">
    <intervention id="4-113" speaker_id="2002" name="José Ignacio SALAFRANCA SÁNCHEZ-NEYRA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="31-05-1955" birth_place="Madrid" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="es">Mijnheer de Voorzitter,voordat weovergaan tot stemming over het verslag van de heer Cappato, wil ik aan het Huis uitleggen dat er een fout geslopen is in de Spaanse versie: in lid 1(b), staat in de op twee na laatste regel“de tenuitvoerlegging van proefprojecten”, terwijl de authentieke versie de Engelse moet zijn, waar staat“kijkend naar de mogelijkheid”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="nl">Dank u dat u zo nauwgezet de tekst hebt bekeken. Dat zal natuurlijk worden rechtgezet.</p>
      <p sl="nl">Vóór de stemming over amendement 4</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Mijnheer de Voorzitter, dames en heren, ten eerste wil ik het u graag vergeven dat u mijn naam verkeerd hebt uitgesproken en ten tweede, met betrekking tot amendement 4, zou ik willen voorstellen dat wat het feitelijke deel van het amendement genoemd zou kunnen worden, dat wil zeggen, alleen het eerste deel, moet worden gehandhaafd.</p>
      <p sl="en">“overwegende dat het verslag van het Internationaal Comité van toezicht op verdovende middelen stelt dat er op wereldniveau een overschot aan opiumhoudende producten voor geneeskundige doeleinden bestaat”,</p>
      <p sl="it">Mijnheer de Voorzitter, dames en heren, dit moet het einde van het amendement zijn; als er geen bezwaren zijn, in dat geval zijn we vóór.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Mijnheer de Voorzitter, dames en heren, mijn verontschuldigingen,hier gaat het wederom slechts om een feitelijke vervanging; daar de Afghaanse wet wordt geciteerd, moet de juiste formulering ervoor in de plaats worden gezet:</p>
      <p sl="en">“overwegende dat de Afghaanse grondwet bepaalt dat de staat alle soorten van teelt en de smokkel van verdovende middelen dient te voorkomen en overwegende dat de Afghaanse wet op de drugsbestrijding van 2005 voorziet in de eventuele productie onder licentie en de distributie van gecontroleerde stoffen in Afghanistan;”</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="7.15. Groenboek over een efficiëntere tenuitvoerlegging van rechterlijke beslissingen in de Europese Unie: beslag op bankrekeningen (stemming)"/>
  <section id="creitem23" title="7.16. Activiteiten van de Europese Ombudsman in 2006 (stemming)"/>
  <section id="creitem24" title="8. Stemverklaringen">
    <intervention id="4-128" speaker_id="4393" name="Mario MAURO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn de stemverklaringen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="photo_generic" name="Jens Holm, Kartika Tamara Liotard en Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Wij zijn tegen een voortdurende uitbreiding van de EU-begroting, die nu al te uitgebreid is en waarbij een groot deel van de fondsen een verkeerde bestemming krijgt. Er schijnt momenteel sprake te zijn van een wisselwerking tussen nieuwe doelstellingen voor de EU en verzoeken tot financiering door de EU.</p>
      <p sl="en">Dit betekent dat opnieuw een beroep wordt gedaan op de lidstaten om betalingen te doen, maar ook dat er nieuwe fondsen worden overgebracht naar een systeem dat bureaucratisch, inefficiënt en ingewikkeld is. Er ligt momenteel ook te veel nadruk op industriële landbouw, buitenlandbeleid en militaire projecten, en te weinig op het milieu en maatschappelijke projecten. Er worden echter veel wenselijke initiatieven via de begroting gefinancierd en we steunen redelijke wijzigingen van bestaande middelen. We hebben ervoor gekozen het specifieke amendement 945 te steunen, aangezien het onder andere betrekking heeft op steun voor Palestina, hoewel we een aantal andere aspecten van het amendement niet goedkeuren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik ben uitgesproken tegen het gebruik van Europese fondsen voor de tabaksteelt in de Europese Unie. Jaarlijks sterven een half miljoen EU-burgers onnodig aan de gevolgen van een tabaksverslaving. We kunnen de tabaksteelt in de EU niet langer subsidiëren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Ik heb ervoor gekozen zoveel mogelijk vóór de ontwerpbegroting voor 2008 van de Raad te stemmenen dus tegen alle verhogingen van de uitgaven die door het Europees Parlement worden voorgesteld. Het is uitermate ongelukkig dat het Parlement Galileo wenst te financieren via de communautaire begroting. Als bekend wordt dat de particuliere exploitanten zich terugtrekken vanwege rentabiliteitsproblemen, moet de EU de consequenties aanvaarden en stoppen met het project of geïnteresseerde lidstaten toe te staan aan het project mee te doen, zoals met Boeing is gebeurd. Ik ben ook betrokken geweest bij de kwestie van de afschaffing van subsidies voor tabaksproducenten en van de steun voor de productie van wijn en ik kan het slechts betreuren dat het Parlement niet bereid is deze voorstellen te steunen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="23806" name="Gyula HEGYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="30-04-1951" birth_place="Békéscsaba" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Dank u zeer, Mijnheer de Voorzitter. Natuurlijk is geen begroting perfect, maar we moeten er niettemin naar streven de gemeenschappelijke fondsen op een rechtvaardige en toekomstgerichte wijze te besteden. Helaas blijft het zo dat het grootste deel van de begroting van de Europese Uniewordt uitgegeven aanhet in stand houden van de omstandigheden uit het verleden. Daarom is het belangrijk ervoor te zorgen dat er wat geld naar de toekomst gaat, naar onderzoek, ontwikkeling en wetenschap. Er moet nog steeds een beslissing genomen worden over de financiering van het Europees Technologie-Instituut, omdat de Commissie een overbruggingsoplossing heeft voorgesteld van een bedrag van maximaal 308 miljoen euro. Boedapest zou een ideale locatie zijn voor het Europees Technologie-Instituut, vanwege haar uitstekende onderzoeksresultaten en de wetenschappelijke expertise die zij heeft opgedaan bij het bestrijden van klimaatverandering.Dit is nog een reden waarom ik heel graag een oplossing van de financieringskwestie zie. Wij Hongaren zijn in staat voor een geschikte locatie te zorgen voor een instituut dat bescheiden van omvang is, zuinig, maar des te rigoureuzer in termen van de intellectuele basis ervan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">Vandaag hebben we de eerste lezing voltooid van de EU-begroting voor 2008 en vóór gestemd.Volgens de begroting wordt meer dan 129 miljard euro bestemd voor verplichtingen en meer dan 124 miljard euro voor betalingen in 2008.</p>
      <p sl="lt">Vergeleken met de voorstel van de Europese Commissiewillen wij graag de toewijzing van betalingen voor het volgend jaar verhogen van 0,97 tot 0,99 procent van het bruto nationaal inkomen van de Europese Unie.</p>
      <p sl="lt">Ik zou erop willen wijzen dat deze verhoging geheel gerechtvaardigd is en te maken heft met de ontwikkeling van belangrijke projecten zoals het Galileo satellietnavigatiesysteem en het Europees Technologie-Instituutproject.</p>
      <p sl="lt">Naar mijn mening is de toewijzing van extra fondsen voor onze verplichtingen in Kosovo en Palestina – dat wil zeggen, voor de tenuitvoerlegging van de vierde categorie, “De EU als mondiale speler” – zeer belangrijk.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Beide rapporteurs voor de EU-begroting, de heren Virrankoski en Itälä, hebben terecht een enigszins kritische koers gevaren ten aanzien van de verhoging van de bedragen voor 2008. Daarvoor wil ik mijn waardering uitspreken.</p>
      <p sl="nl">Helaas kiest het Europees Parlement er vandaag voor om in te veel gevallen toch meer geld uit te geven. Dat is de reden dat ik moeite heb met de paragrafen 2 en 4 van het verslag-Virrankoski. Dat past onvoldoende bij een Europese Unie die zich wil concentreren op dat waar het goed in is, de kerntaken.</p>
      <p sl="nl">Tot slot, een bijkomend probleem dat instemming met het verslag-Virrankoski moeilijker maakt is amendement 2 van de Socialistische Fractie. Dit amendement beoogt opneming van seksuele en reproductieve rechten in het standpunt van het Parlement. Deze sluiten echter abortus provocatus niet uit. De term “seksuele en reproductieve rechten” is dan ook ongepast.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-democraten hebben vandaag over de EU-begroting 2008 gestemd.</p>
      <p sl="sv">Wij vinden dat het aangenomen voorstel een goed compromis was en, ook al zijn we er in enkele opzichten wat bij ingeschoten,we steunen het voorstel volledig.</p>
      <p sl="sv">We hebben gestemd vóór het verminderen van exportsubsidies in de landbouw, maar denken dat het onredelijk is te stemmen vóór een algehele en onmiddellijke intrekking van hulp.</p>
      <p sl="sv">We hebben ook gestemd tegen verdere subsidies voor tabaksproducenten en vóór het beperken van het aantal zittingen van het Parlement in Straatsburg.</p>
      <p sl="sv">Wat betreft Daphne (bescherming van kinderen, vrouwen en jongeren tegen geweld), hebben we gestemd vóór de verhoging van het toegewezen bedrag tot het niveau van het voorstel van de Commissie. We waren echter niet bereid geweest te stemmen vóór een nog hogere financiering, maar daar kregen we geen gelegenheid toe omdat het amendement nooit tot stemming kwam.</p>
      <p sl="sv">Bij de resolutie van de heer Virrankoski (A6-0397/2007) hebben wij Zweedse Sociaal-Democraten tegen een amendement gestemd dat, onder andere,erbij de Commissie aandrong ervoor te zorgen dat geen boeren meer zouden ontvangen dan 50 000 euro per jaar aan directe steun van de EU.Dit is een discussie die nog loopt, dus wij vinden het niet gepast om nu al meteen hetzij een precies bedrag of specifieke voorwaarden te stellen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Zoals we al hebben aangegeven, ofschoon het Ontwerp van de algemene begroting 2008 aspecten bevat die het voorstel van de Raad en de Commissie verbeteren, komt het Ontwerp, goedgekeurd bij eerste lezing door het EP, uiteindelijk niet overeen met wat was afgesproken voor 2008 in het financiële meerjarenkader 2007-2013.</p>
      <p sl="pt">Nu tegelijkertijd restricties worden gelegd op de EU-begroting, worden de prioriteiten ervan omschreven als concurrentiebeleid(een voorbeeld is de geleidelijke verdraaiing van het structureel beleid, waardoor het in dienst van het Verdrag van Lissabon wordt gesteld), en de communautariseringvan de “interne veiligheid enimmigratiecontrole” en het externe beleid van de EU, wat interventie en militarisering van internationale betrekkingen bevordert.</p>
      <p sl="pt">Vandaar onze stem tegen.</p>
      <p sl="pt">Er moet echter notitie genomen worden van de goedkeuring van voorstellen die wij hebben voorgesteld, zoals:</p>
      <p sl="pt">verhoging van de bedragen voor de structuurfondsen, POSEI (Azoren en Madeira) enPROGRESS (gelijkheid van mannen en vrouwen);</p>
      <p sl="pt">steun voor samenwerking tussen verenigingen van landbouwondernemers en andere plattelandsactiviteiten, en kleinschalige landbouw en familie-landbouwondernemingen;</p>
      <p sl="pt">een verhoging van 2 miljoen euro voor het programmater compensatie van de extra kosten gemaakt bij het op de markt brengen van bepaalde visserijproducten uit de ultraperiferegebieden, wat een verhoging betekent van 570 000 euro voor de autonome regio’s Madeira en de Azoren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Om diverse redenen steun ik de begroting van de Europese Unie, in haar huidige vorm. De bezuiniging van 553 miljoenin de landbouw, tot stand gebracht door de Raad, is grotendeels teruggedraaid en de reserve gecreëerd op middelen voor algemene doeleinden van de Commissie is gerechtvaardigd door de vertragingen die zijn geregistreerd bij het goedkeuren van de sectoraleoperationele programma’s en programma’s voor plattelandsontwikkeling. Bij de tweede lezing van de Europese begroting moet de Raad van Ministers geen extra bezuinigingen uitvoeren in de landbouw- of de structurele fondsen.</p>
      <p sl="ro">Het amendement ingediend tijdens de plenaire vergadering tot beperking van het inkomen van de landbouwer tot een maximum van 50000 euro per jaar is ongerechtvaardigd. Zo’n kunstmatige barrière zou verhinderen dat de beste landbouwers hun werk winstgevend zouden kunnen ontwikkelen. Bovendien zal deze beperking bijdragen tot de afbraak van landbouwwerkzaamheden en vermindering van het Europeseconcurrentievermogen in de landbouw. Om deze reden heb ik het amendement dat voorziet in deze maatregel verworpen.</p>
      <p sl="ro">De begroting 2008, in de vorm die wij vandaag aannemen, is een begroting die maakt dat de instellingen van de Europese Unieverantwoording verschuldigd zijn. Ik steun het voorstel om 49 miljoen euro van de fondsen toegewezen aan de Commissie naar de reserves tot zij een duidelijk verslag voorlegt over haar personeelsbeleid, speciaal met betrekking tot het werven van nieuwe medewerkers uit de landen die kort geleden lid zijn geworden van de Europese Unie – Roemenië en Bulgarije.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb vóór dit onderdeel van de begroting voor 2008 gestemd, hoewel ik ten aanzien van een reeks kwesties het standpunt van de Britse regering steun.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28164" name="Robert NAVARRO" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="01-05-1952" birth_place="Cuxac d'Aude" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ik heb vóór de motie voor de begroting 2008 van het Parlement gestemd omdat zij duidelijke verbeteringen voorstelt van de ontwerpbegroting die door de Raad is voorgesteld. Er is een juist evenwicht gevonden voor 2008 tussen financiering, enerzijds, voor extern beleid zoals steun voor Kosovo en Palestina en, anderzijds, voor Galileo, een project dat de lidstaten dichter met elkaar verbindt. De prioriteiten van de Europese Socialisten worden zodoende beter weerspiegeld in de positie van het Parlement met betrekking tot de EU-begroting voor 2008 bij de eerste lezing.</p>
      <p sl="fr">Ik zou er echter op willen wijzen hoe bescheiden deze begrotingis: zij vertegenwoordigt op dit moment slechts niet meer dan 0,99 procentvan het BBP van de Unie. Dit is de eerste keer dat de begroting onder de één procent van het BBP zakt. Toch kan de Unieniet handelen in het belang van haar burgers als zij de middelen mist om dat te doen. Het is tijd dat de lidstaten in dit opzicht hun verantwoordelijkheden nemen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, ik wil even kwijt dat ik het zeer betreur dat we wederom hebben besloten geen reiskostenvergoeding uit te betalen. Ik wijs het Parlement erop dat hier in de toekomst mogelijk meer steun voor is als de prijs van tickets wordt losgekoppeld van het kilometrage. Ik denk dat burgers deze stemming zullen volgen en opnieuw teleurgesteld zullen zijn.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="28157" name="Brigitte DOUAY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="24-02-1947" birth_place="Paris" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Het Europees Parlement heeft zijn prioriteiten in deze fase van de eerste lezing van de begroting 2008 goed verdedigd en ik steun wat de twee rapporteurs hebben tot stand gebracht, in het bijzonder met betrekking tot samenhang en duurzame groei. Laten we echter niet vergeten dat, omdat het financiële vooruitzicht voor 2007-2013 te laag was ingeschat, het een matige jaarbegroting zal zijn – die slechts 0,99 procent van het bruto nationaal inkomen vertegenwoordigt. Net zoals mijn fractie betreur ik deze situatie, want daardoor zullen wij niet in staat zijn te voldoen aan de verwachtingen van alle parlementscommissies of voldoende financiering kunnen geven aan belangrijke op de toekomst gerichte projecten van de Europese Unie zoals Galileo.</p>
      <p sl="fr">We hebben echter afgesproken het belangrijkste streven van het informatie- en communicatiebeleid te steunen: we zullen ons zodoende kunnen concentreren op de locale media, die zo’n belangrijke rol spelen in het overbrengen van informatie naar alle mensen van Europa. Dit is bijzonder belangrijk in het licht van de nog gaande kwestie van de ratificatie van het Verdrag van Lissabonen de voorbereidingen voor de Europese verkiezing in 2009. Als de vaste rapporteur met betrekking tot informatiebeleid in de Begrotingscommissie verwelkom ik de mogelijkheden die de nieuwe begroting in dit opzicht verschaft.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Van de vele aspecten van deze ontwerpbegroting 2008 waarop gewezen zou kunnen worden, willen wij er graag twee benadrukken:</p>
      <p sl="pt">Ten eerste, hoezeer wij de inconsequentie van dit Parlement betreuren, dat beweert het de talendiversiteit van de leden van Europees Parlement erkent en beschermt, maar tegelijkertijd weigertde opname van een duidelijke verwijzing te accepteren die verplicht beschikbaar is tijdens zijn vergaderingen voor alle officiële talen van de EU, zoals wij dat al enkele jaren voorstellen.Vandaar de onbegrijpelijke en onaanvaardbare verwerping door de Begrotingscommissie van ons voorstel dat ernaar streefde om te zorgen, bijvoorbeeld, dat Portugeeseen van de werktalen wordt bij de Parlementaire Vergaderingen ACS-EU, in het bijzonder met het oog op de parlementsleden van diverse landen die in de Commissie vertegenwoordigd zijn wier officiële taal Portugees is.</p>
      <p sl="pt">Ten tweede, de verontrustende en groeiende tendens om kredieten te versterken voor een “sterk informatiebeleid” in de context van de (her)”lancering” van het “hervormings”Verdrag en de volgende verkiezingen voor het EP in 2009. Om te begrijpen wat er echt aan de hand is, is het voldoende de discussie te volgen in de Commissie constitutionele zaken over de herziening van de Verordening betreffende Europese politieke partijen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Het huidige systeem van werken voor de plenaire vergaderingen op het hoofdkwartier van het Parlement van Straatsburg en de commissie- of fractievergaderingen in Brussel is inefficiënt en oneconomisch. Naar schatting meer dan tweehonderd miljoen euro zou jaarlijks bespaard worden van het geld van de Europese belastingbetaler als besloten werd het hoofdkwartier van het Parlement in Brussel te vestigen, niet alleen vanwege de inherente kostenvermindering, maar ook door het mogelijk maken van interinstitutionele werkzaamheden. Tegelijkertijd hebben groepen uit de burgermaatschappij de aandacht gevestigd opde ernstige gevolgen voor het milieu van het frequente vervoer van de leden van het Europees Parlement en ambtenaren van stad naar stad voor het werk van de Europese wetgevingsactiviteiten.</p>
      <p sl="ro">Om deze redenen vind ik het idee om tweemaal per jaar een plenaire vergadering te handhaven op het hoofdkwartier in Straatsburg ongerechtvaardigd.Dit zou de situatie van de administratieve kosten verergeren aangezien het hele jaar betalingen zouden worden gedaan om zulke vergaderingen voor te bereiden, met betrekking tot kosten die te maken hebben met zowel de gebouwen als het personeel.</p>
      <p sl="ro">Talloze burgerinitiatieven, waarvan er tenminste één wordt gesteund door meer dan een miljoen handtekeningen uit de meeste lidstaten, vragen een einde te maken aan de dualiteit van het hoofdkwartier van het Europees Parlement. Het is tijd dat deze situatie besproken wordt door de leiding van het Parlement en de Raad om te komen tot een enkelvoudig hoofdkwartier van onze instelling.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="photo_generic" name="Niels Busk, Anne E. Jensen en Dan Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Wij leden van de Deense Liberale Partij (Venstre) in hetEuropees Parlement hebben gestemd tegenamendement 8 van deheer Schlyter en de heer Jens-Peter Bonde van de Fractie Onafhankelijkheid en Democratie. Venstre steunt een hervorming van de reisvergoedingzodanig dat alle redelijke en noodzakelijke reiskosten worden vergoed. Dit is echter al besloten door het nieuwe Statuut van de leden, dat vanaf 2009 ten uitvoer zal worden gelegd.</p>
      <p sl="nl">Het voorstel van de heer Bonde is niet goed doordacht en is een schending van het huidige statuut.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb vóór deze onderdelen van de begroting voor 2008 gestemd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb vóór de verslagen betreffende de ontwerpbegroting voor 2008 gestemd, maar ik deed dit met tegenzin omdat het erop lijkt dat het kostbare circus rond onze regelmatige uitstapjes naar Straatsburg gewoon doorgaat.</p>
      <p sl="en">Het is met name schrijnend dat we uitgerekend vóór voortzetting van de vergaderingen in Straatsburg stemmen op de dag dat Air France een aantal van ons in de steek heeft gelaten, of in ieder geval ongerief heeft bezorgd, ten gevolge van een stakingsactie van een deel van het personeel.</p>
      <p sl="en">Martin Luther King zei ooit “Ik heb een droom”. Ik heb ook een droom en die droom is dat dit Parlement ooit vanuit één zetel opereert en dat er een eind komt aan dat circus in Straatsburg.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Er moet een gezamenlijke inspanning worden gedaan om te proberen de kwaliteitsnormen en de doelmatigheid van justitie te verbeteren.</p>
      <p sl="pt">Dit is echter een zeer gevoelig en divers gebied, dat de aandacht richt op de noodzaak vertrouwen te versterken om wederzijdse erkenning van gerechtelijke beslissingen mogelijk te maken en zo bij te dragen aan de geleidelijke ontwikkeling van een Europeserechtspraakcultuur.</p>
      <p sl="pt">Ik steun het uitstekende verslag van mevrouw Esteves dat, in verband met het versterken van het beginsel van wederzijdse erkenning van beslissingen, beoogt de vooruitzichten van de veroordeelde persoon die in de samenleving wordt gere-integreerd, te verbeterenterwijl geprobeerd wordt de bescherming van slachtoffers te verbeteren en recidive te voorkomen. Het doel van dit kaderbesluit is de regels op te stellen op grond waarvan een lidstaat, binnen de grenzen van zijn competentie, controle en toezicht moet uitoefenen op niet tot vrijheidsbeneming strekkende maatregelen (beslissingen die te maken hebben met de uitvoering van voorwaardelijke straffen, alternatieve sancties enextra straffen) opgelegd via oordelen die geveld worden in andere lidstaten.</p>
      <p sl="pt">Ik hoop dat onder het Portugees voorzitterschap de uitstaande kwesties kunnen worden opgelost en dat men tegen het einde van het jaar kan komen tot een algemeneovereenkomst.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb gestemd vóór dit verslag, waarin manieren worden beschreven om de resocialisatie van gevonniste personen te bevorderen, de bescherming van de slachtoffers te verbeteren en de tenuitvoerlegging van veroordelingen die zijn opgelegd aan personen die niet in de staat van veroordeling woonachtig zijn, te vergemakkelijken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Als er ooit een gevoelig onderwerp is geweest, is het zeker de wederzijdse erkenning van oordelen in strafzaken.Het feit is dat op het ogenblik het strafrecht in Europa niet standaard is – sterker nog, verre van dat.Verschillende landen hebben niet alleen verschillende juridische tradities en waarden maar ook verschillende soorten strafrecht. De strafrechtsystemen van de lidstaten zijn een weerspiegeling van hun respectievelijke identiteiten.</p>
      <p sl="fr">Er zijn veel en uiteenlopende voorbeelden van verschil in strafrecht op nationaal niveau.Bijvoorbeeld, de bescherming van de vrijheid van meningsuiting en de definitie van wat een schending van de vrijheid van meningsuiting vormt, verschillen duidelijk van land tot land.Het zou daarom zeer gevaarlijk zijn erop aan te dringen dat een straf die wordt opgelegd in het ene land automatisch moet worden toegepast in een ander: gevaarlijk niet alleen voor degenen die voor de rechter verschijnen maar ook voor het recht in het algemeen.</p>
      <p sl="fr">Dus we moeten hier zeer omzichtig te werk gaan, omdat het op het ogenblik onmogelijk is te zorgen voor de toepassing van bepaalde gemeenschappelijke basisnormen in de wet van het strafprocesrecht. Ik denk hierbij in het bijzonder aan het respect voor het “ne bis in idem” beginsel, aan het recht op een echte, eerder dan een louter formele, verdediging en, zeker ook, aan de rechten van slachtoffers.</p>
      <p sl="fr">Er zijn twee fundamentele principes die altijd gevolgd en in acht genomen moeten worden – anders zal het recht ophouden te bestaan. Het zijn de beginselen van rechtsgeldigheid en rechtszekerheid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Zoals in het verslag staat, heeft de Europese Raad van Tampere in 1999 het beginsel onderstreept van wederzijdse erkenning als “de hoeksteen van justitiële samenwerking in zowel burgerlijke als strafzaken binnen de Unie”.</p>
      <p sl="pt">Een jaar later keurde de Raad een programma van maatregelen goed dat op dit beginsel gericht was, ten einde de mechanismen van wederzijdse erkenning van definitieve veroordelingen aan te passen en de toepassing van het beginsel van het overbrengen van veroordeelde personen zo uit te breiden dat het geldt voor personen die hun woonplaats in een lidstaat hebben.</p>
      <p sl="pt">Het Haags programma stelde vervolgens nieuwe doelen, in het bijzonder in verband met de “strijd tegen het terrorisme”, om vooruitgang te boeken in de communautariseringvan dit gebied, dat in het hart ligt van de soevereiniteit van de lidstaten.</p>
      <p sl="pt">In het licht van dit voorstel en zoals onze fractie heeft benadrukt, is het verontrustend dat het verslag vaststelt dat “niettegenstaande het feit dat de rechten van de gevonniste personen adequaat moet worden gewaarborgd, dient hun rol in de procedure niet meer van doorslaggevend gewicht te zijn, in die zin dat hun toestemming nodig is voor de toezending van een vonnis aan een andere lidstaat met het oog op de erkenning en tenuitvoerlegging van de opgelegde sanctie”, in het bijzonder aangezien wij niet kunnen zien hoe het niet garanderen van dit beginsel consistent is met het doel van het kaderbesluit: te helpen de gevonniste persoon te rehabiliteren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-Democraten in het Europees Parlement hebben vóór het verslag gestemd.De overeenkomst is een stap in de goede richting. Er worden hogere eisen gesteld aan het controleren van de gevolgen van de overeenkomst voor de visbestanden en de leefomstandigheden voor de lokale bevolking. Het is nu belangrijk de gevolgen van de overeenkomst goed te controleren.</p>
      <p sl="sv">We hebben echter tegen amendement 7 gestemd. We steunen ten volle de intentie om bij te dragen aan de duurzame ontwikkeling van visserijen, wat ook het doel is van de nieuwe visserijovereenkomst. De overeenkomst moet ook geen nadelige gevolgen met zich mee brengen voor de visserij en de bevolking van Madagaskar. Anderzijds kunnen wij niet de onmiddellijke herroeping van de overeenkomst steunen als die nadelige gevolgen met zich mee brengt. Wij vinden dat het gemengde commissie die zal worden gevormd om toe te zien op de overeenkomst, een betere oplossing is om ervoor te zorgen dat de overeenkomst wordt nageleefd en dat zij zowel de partijen als het milieu ten goede zal komen. Er zal opnieuw over de overeenkomst onderhandeld worden als duidelijk wordt dat zij nadelige gevolgen met zich mee brengt.</p>
      <p sl="sv">Wij zijn vóór het feit dat een groter deel van de kosten zal worden gefinancierd vanuit de Europese vaartuigen die door de overeenkomst gesteund worden.We vinden echter dat het doel moet zijn dat de hele overeenkomst zichzelf financiert.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Deze Partnerschapsovereenkomstis getekend voor een periode van zes jaar, ingaande 1januari 2007, en kan worden verlengd, waarbij Portugal zeven vangstmogelijkheden heeft gekregen met vaartuigen voor de visserij met de drijvende beug, wat één visserijvergunning winst betekent vergeleken met de vorige overeenkomst.</p>
      <p sl="pt">De overeenkomst bepaalt onder andere dat ten minste twintig procent van de bemanning van elk vaartuig afkomstig moet zijn uit ACS-landen (Afrika, het Caribisch gebied en de Stille Oceaan). Zij bepaalt ook de toepassing van de regels in de verklaring van deInternationale Arbeidsorganisatie (IAO) over de fundamentele beginselen en rechten op het werk, die voorziet in de verplichte vrijheid van vereniging en effectieve erkenning van het recht op collectieve onderhandeling evenals de bestrijding van discriminatie op het gebied van werk en beroep. De overeenkomst regelt ook dat het loon van de zeelieden wordt vastgesteld via onderhandeling tussen de reders en de vissers of hun vertegenwoordigers, en accepteert het “land-van-oorsprong-beginsel”, wat een aspect van vergaande en onbillijke ongelijkheid oplevert.</p>
      <p sl="pt">Dit protocol verhoogt de bijdrage van de reders met veertig procent en brengt die van 25 euro per ton vis naar 35 euro en vermindert daarmee de financiële bijdrage van de Gemeenschap, wat wij niet aanvaardbaar vinden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb gestemd vóór dit verslag, dat de partnerschapsovereenkomst in de visserijsector met Madagaskar steunt. Het is een tonijnovereenkomst die de vangstmogelijkheden volgens drie categorieën vissersvaartuigen opdeelt en toekent aan Spanje, Frankrijk, Italië, Portugal en het Verenigd Koninkrijk. EU-vaartuigen kunnen beschikken over visbestanden, terwijl Madagaskar inkomsten haalt uit voorraden die het land wegens een gebrek aan technische capaciteit niet kan exploiteren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Paulo Casaca en Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Wij hebben tegen het verslag gestemd uit protest tegen de manier waarop de Commissievoorstelt op grond van deze overeenkomst de vangstmogelijkheden te verdelen onder de lidstaten.</p>
      <p sl="pt">In tegenstelling tot wat altijd gebeurd is in dit soort overeenkomst, stelt de Commissie voor eengrondbeginsel te schenden dat een essentieel instrument is geweest om te zorgen voor gerechtigheid en gelijkheid tussen lidstaten en, in de praktijk, een zwijgende overeenkomst tussen hen.</p>
      <p sl="pt">Wij vinden het verzuim dit beginsel toe te passen onbegrijpelijk en onaanvaardbaar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-Democraten in het Europees Parlement hebben vóór het verslag gestemd.De overeenkomst is een stap in de goede richting. Er worden hogere eisen gesteld aan het controleren van de gevolgen van de overeenkomst voor de visbestanden en de leefomstandigheden voor de lokale bevolking. Het is nu belangrijk de gevolgen van de overeenkomst goed te controleren.</p>
      <p sl="sv">We hebben echter tegen amendement 7 gestemd. We steunen ten volle de intentie om bij te dragen aan de duurzame ontwikkeling van visserijen, wat ook het doel is van de nieuwe visserijovereenkomst. De overeenkomst moet ook geen nadelige gevolgen met zich mee brengen voor de visserij en de bevolking van Madagaskar. Anderzijds kunnen wij niet de onmiddellijke herroeping van de overeenkomst steunen als die nadelige gevolgen met zich mee brengt. Wij vinden dat het gemengde commissie die zal worden gevormd om toe te zien op de overeenkomst, een betere oplossing is om ervoor te zorgen dat de overeenkomst wordt nageleefd en dat zij zowel de partijen als het milieu ten goede zal komen. Er zal opnieuw over de overeenkomst onderhandeld worden als duidelijk wordt dat zij nadelige gevolgen met zich mee brengt.</p>
      <p sl="sv">Wij zijn vóór het feit dat een groter deel van de kosten zal worden gefinancierd vanuit de Europese vaartuigen die door de overeenkomst gesteund worden. We vinden echter dat het doel moet zijn dat de hele overeenkomst zichzelf financiert.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Ik heb me van stemming over mijn verslag onthouden, omdat ik, ofschoon ik de urgentie om de overeenkomst te sluiten erken en dit voorstel gedeeltelijk positief vind wat betreft de verdeling van de visserijvergunningen, en gezien het niet mogelijk is het te wijzigen, wat de verantwoordelijkheid is van de Raad en de Commissie, het sterk oneens ben met het feit dat het beginsel van relatieve stabiliteit niet in acht genomen wordt dat in vorige overeenkomsten altijd voorop heeft gestaan.</p>
      <p sl="pt">Het spijt mij ook dat het vanwege mogelijke juridische overwegingen niet mogelijk is verschillende ontwerpwetswijzigingen voor te stellen van de bepalingen van de overeenkomst, die aan de ene kant beogen de burgermaatschappij in Mozambique te versterken, met de actieve deelname van de vissers aan het opstellen van toekomstige overeenkomsten, en aan de andere kant, om de internationale regels te optimaliseren met betrekking tot de betreffende beroepscategorieën, namelijk die te maken hebben met het vaststellen van minimum loonregels voor zeelieden uit ACS-landen.</p>
      <p sl="pt">Ik vond dat het politieke mandaat van het Europees Parlement op dit gebied beperkt wasen heb daarom andere voorstellen tot wijziging– die juridisch gezien toelaatbaar zijn – ter tafel gebracht die verbetering beogen van de informatie die naar het Parlement wordt gezonden en die het Parlement en de Raad vragen een verslag voor te leggen over de toepassing van de overeenkomst tijdens het laatste jaar dat het protocol van kracht was en voordat een andere overeenkomst wordt gesloten over verlenging.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Wij kunnen niet vóór deze visserijovereenkomst stemmen, omdat wij geloven dat de verdeling van de vangstmogelijkheden onder de diverse lidstaten die zij regelt, onevenredig en inadequaat is, aangezien zij de wettige belangen van Portugal niet beschermt.</p>
      <p sl="pt">Deze Partnerschapsovereenkomst tussen de EG en Mozambique werd 1 januari 2007 van kracht voor een periode van vijf jaar en, vergeleken met de vorige overeenkomst, voorziet zij in een toename van tweeduizend ton in het the Communautair vangstquotum voor tonijn of tonijnachtige soorten.</p>
      <p sl="pt">Bijde vorige overeenkomst was de mate waarin Portugal gebruik maakte van zijn recht op vangstmogelijkheden (vijf) nogal groot, en om die reden heeft Portugal gevraagd om negen vergunningen voor vaartuigen voor de visserij met de drijvende beug, plus voortzetting van de mogelijkhedenbij vriestrawlers voor het vissen op de bodem naar diepzeegarnaal.Het kreeg slechts zeven vergunningen voor de tonijnvangst toegewezen.</p>
      <p sl="pt">Met het oog op de vorige verdeling van de vergunningen en het (gebrek aan) respect voor het beginsel van relatieve stabiliteit in het licht van de toename van de vangstmogelijkheden, zit er in deze nieuwe overeenkomst een duidelijk gebrek aan evenwicht: Portugal krijgt er maar twee vergunningen bij, terwijl de andere lidstaten er nog eens 16 (Frankrijk) en 12 (Spanje) bij krijgen.</p>
      <p sl="pt">Als voor beslissingen in de Raad unanimiteit vereist was, zou dat niet gebeuren.</p>
      <p sl="pt">Vandaar onze stem tegen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb gestemd vóór dit oncontroversiële verslag, waarin het voorstel voor een verordening betreffende de sluiting van een nieuwe partnerschapsovereenkomst inzake visserij tussen de Europese Gemeenschap en Mozambique wordt gesteund. De overeenkomst heeft vanaf de inwerkingtreding een looptijd van vijf jaar, kan worden verlengd en kent vangstmogelijkheden toe aan vaartuigen uit Spanje, Frankrijk, Italië, Portugal en het Verenigd Koninkrijk.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Het doel van de verordening inzake ondernemingsregisters (Verordening (EEG) nr. 2186/93), die statistische gegevens verzamelt met betrekking tot ondernemingen die in de Europese Unie opereren, namelijk hun aantal, soort, omvang, structuur en andere kenmerken, was betrouwbare statistische gegevens te verschaffen voor beleidsmakers in de EU.</p>
      <p sl="pt">Op 1 juni 2006 steunde het Europees Parlement de essentiëleaspecten van het Commissievoorstel bij eerste lezing, behoudens 22 amendementen die gericht waren op de kwestie van de administratieve belasting, een verduidelijking van de algemene voorwaarden op grond waarvan vertrouwelijke gegevens kunnen worden toegezonden en ten slotte een reeks amendementenvan technische en redactionele aard. In zijn gemeenschappelijk standpunt van 21 mei 2007 ging de Raad akkoord met alle 22 amendementen van het Parlement.</p>
      <p sl="pt">Vervolgens zijn er echter door nieuwe bureaucratische rompslomp extra moeilijkheden ontstaan in het proces, dat zich daarom tot nu heeft voortgesleept, wat grote kosten met zich heeft meegebracht, iets wat de rapporteur terecht heeft veroordeeld.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb gestemd vóór dit verslag, dat een bijdrage levert aan het verbeteren van de onderdelen van het statistische stelsel van de EU die betrekking hebben op registers met informatie over ondernemingen in de EU.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="photo_generic" name="Ole Christensen, Dan Jørgensen, Poul Nyrup Rasmussen, Christel Schaldemose en Britta Thomsen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">schriftelijk.− De Deense leden van de Socialistische fractie in het Europees Parlement hebben vóór de resolutie gestemd van het Parlement over de stijgende prijzen van diervoeders en levensmiddelen.</p>
      <p sl="da">De delegatie gelooft dat het nodig is de aandacht te richtenop de stijgende prijzen van diervoeders en levensmiddelen. De delegatie deelt echter niet de mening dat het een goede zaak is dat de landbouwministers van de EU kortgeledenbesloten hebben braakleggingsverplichtingen in 2008 op te schorten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-Democraten hebben ervoor gekozen ons van stemming te onthouden over Resolutie RC B6-400/2007 naar aanleiding van vraag voor mondeling antwoordB6-0321/2007 over de stijgende prijzen van diervoeders en voedingsmiddelen, daar wij denken dat de resolutie leidt tot twijfels over de economische situatie voor landbouwers in de EU.</p>
      <p sl="sv">De hogere prijzen voor granen en voedsel zijn goed voor de landbouwers en kunnen een betere gelegenheid bieden om de agrarische sector in de EU te herstructureren.</p>
      <p sl="sv">Verder moet de landbouw, net zoals andere sectoren, kunnen omgaan met veranderingen in de vraag.</p>
      <p sl="sv">Aan de andere kant delen wij de mening die in de resolutie wordt uitgesproken ten aanzien van biobrandstoffen, de grote prijsverhogingen van voedingsmiddelen in de distributiesector, en gebrek aan voedselveiligheid in de wereld.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">De recentestijging van de voedselprijzen komt grotendeels door opeenvolgende hervormingen in het GLB, het stopzetten van de productie die daardoor wordt bevorderd en de daaruit voortvloeiende verdwijning van vele kleine en middelgrote landbouwbedrijven. Het negeren van de specifieke werkelijkheid van lidstaten om meer rekening te houden met de belangen van de grote agro-industriële ondernemingen, multinationale voedseldistributeurs en onderhandelingen om de handel te liberaliseren binnen de WTO heeft bijgedragen aan een verandering van de basis van de landbouwactiviteit, die geleid heeft tot een verlaging van de productie.</p>
      <p sl="pt">Intussen zal het gebruik van agrarische producten voorandere dan voedingsdoeleinden, in het bijzonder voor de productie van biobrandstoffen, waaraan ze prioriteit willen geven, niet helpen om de landbouwactiviteit te ontwikkelen en kan, daarentegen, de productie van voedselproducten vervangen en zo een negatieve invloed hebben op de bescherming van voedselsoevereiniteit.</p>
      <p sl="pt">We geloven daarom dat het essentieel is de doelstellingen van het gemeenschappelijk landbouwbeleid te heroverwegen om de productie van voedselproducten te verhogen, kleine en middelgrote landbouw- en veebedrijven en gematigde consumentenprijzen te steunen, en daarbijinterventiemechanismen versterken en zorgen voor gepaste interventieprijzen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Ik heb mijn steun gegeven aan de gezamenlijke ontwerpresolutie over de stijgende prijzen van diervoeders en voedsel waarin de sterkte stijging van de grondstoffenprijzen in de EU en wereldwijd aan de orde wordt gesteld.</p>
      <p sl="en">Ik heb ook gestemd vóór de amendementen 1, 2, 3, 4 en 5, waarin de kwestie genetisch gemodificeerde producten in diervoeders aan de orde wordt gesteld. In deze amendementen wordt de nadruk gelegd op de realiteiten van de markt en wordt slechts gewezen op het feit dat een aanzienlijk deel van de maïs en soja die in de EU voor de veevoederproductie wordt gebruikt, reeds genetisch gemodificeerd is.</p>
      <p sl="en">In de amendementen wordt ook aandacht geschonken aan de moeilijkheden in verband met de goedkeuring van genetisch gemodificeerde producten in diervoeders. Deze situatie is van invloed op het concurrentievermogen van de Europese veehouders en heeft als paradoxaal gevolg dat consumenten in de EU vlees en veehouderijproducten kopen afkomstig uit derde landen waar wel genetisch gemodificeerd voer wordt gebruikt.</p>
      <p sl="en">Deze amendementen zijn nodig om te wijzen op de inconsistente houding van de EU ten opzichte van genetisch gemodificeerde producten en de noodzaak van een meer open debat over dit onderwerp.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Ik heb vóór dit verslag gestemd in de hoop dat het een belangrijke invloed zal hebben op de beslissing van Servië om door te gaan met de democratische hervormingen en de daarmee verbonden Europese normen, in het bijzonder op het gebied van respect voor de rechten van minderheden.</p>
      <p sl="ro">Ofschoon het verslag de relatieve verbetering van de situatie verwelkomt, heeft die situatie nog steeds niet gezorgd voor de noodzakelijke voorwaarden voor een waarachtig interetnisch samenleven en wederzijds respect en er zijn nog steeds talrijke en ernstige gevallen van flagrante inbreuk op de rechten van minderheden. Ik verwijs hier naar een concreet voorbeeld – dat van het verwaarlozen van de rechten van de Roemeense gemeenschap en de sprekers van de Roemeense taal in Servië, vooral in Valea Timocului en Vojvodina. Op dit moment kan ik tot mijn teleurstelling slechts constateren dat hun taalrechten hun worden onthouden en genegeerd, of het nu gaat over onderwijs of over religieuze praktijken in de Roemeense taal.</p>
      <p sl="ro">Er moet in dit opzicht een duidelijke boodschap worden gezonden naar Servië: alleen een waarachtig multi-etnisch Servië, dat zorgt voor begrip tussen gemeenschappen en wederzijdse tolerantie, kan echt Europees beschouwd worden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Voorzitter, ik heb tegen het verslag-Martens gestemd, al moet ik erkennen dat er in het verslag heel veel verstandige dingen staan, maar in het verslag wordt in mijn ogen de belangrijkste oorzaak van Afrika’s problemen niet genoemd en men geeft ook niet het juiste signaal over het probleem van de toekomst, de uitdaging van de toekomst, namelijk de immigratie-invasie.</p>
      <p sl="nl">Waarom is het niet eens mogelijk om ook in een verslag van het Europees Parlement de grote oorzaak van de armoede, van de honger, van de onveiligheid, van de sociale en economische problemen van Afrika te noemen. De grote oorzaak zijn de slechte regimes ter plaatse. Dat zijn de corrupte potentaten die geen moer geven om goed bestuur, democratie of mensenrechten, maar die wel in hun eigen landen, en met het geld dat zij stelen van hun onderdanen, elk jaar meer geld aan wapens uitgeven dan zij in totaal aan ontwikkelingshulp ontvangen. Dit is een schande.</p>
      <p sl="nl">En het signaal inzake immigratie is helemaal ondermaats: ten eerste verdraagt Europa geen verdere immigratie en ten tweede is immigratie naar Europa van hoog geschoolden uit arme landen een drama voor de landen van herkomst zelf.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-Democraten hebben het verslag, dat goed is, gesteund. Een partnerschap tussen de EU en Afrika is nodig om de uitdagingen van de toekomst het hoofd te kunnen bieden. We hebben vóórparagraaf 61 gestemd omdat we vóór vrijhandel zijn. We willen er echter op te wijzen dat we geen groei kunnen creëren via vrijhandel als we tegelijkertijd niet investeren in onderwijs, gezondheid en andere lange termijn investeringen, wat ook naar voren komt uit andere delen van het verslag.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin en Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Het is duidelijk dat seksuele en reproductieve gezondheid een uitermate belangrijke kwestie is. Daarom moet het welzijn van vrouwen en kinderen niet door het Europees Parlement worden misbruikt in zijn poging zijn gezag uit te breiden, zoals in paragraaf 77 van het verslag. Bovendien is een competent, wettig orgaan van de VN nu al bezig met deze kwesties.</p>
      <p sl="sv">In het licht van de onaangename tendensen die bestaan in deze Kamer, waar veel leden actief seksuele en reproductieve gezondheid bestrijden, zowel binnen de Unie als daarbuiten, zou het een grote tragedie zijn als het Europees Parlement meer macht zou krijgen met betrekking tot deze kwestie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Ofschoon er in dit verslag aspecten zitten die wij positief vinden, verzuimt het de werkelijke kern van de EU-Afrika betrekkingen te onderzoeken en verontachtzaamt het of onttrekt het zich aan zijn belangrijkste verantwoordelijkheden en strategische doelstellingen.</p>
      <p sl="pt">Het meest treffende voorbeeld is misschien dat het zwijgt over NAVO/USA/EU initiatieven met betrekking tot Afrika, zoals het creëren van specifieke militaire commando’s (USA/AFRICOM), het houden van militaire manoeuvres (NAVO), of de groeiende militaire aanwezigheid van de belangrijke EU-mogendheden (“mechanismen van steun voor vredesoperaties”, militaire missies).</p>
      <p sl="pt">Het verslag bevat ook aspecten die deuren openenvoor interventie – onder het mom van “humanitair”, “conflictbeheersing” of “goed bestuur” – en maakt geen bezwaar tegen de groeiende ondergeschiktheid van ontwikkelingsbeleid aan “veiligheids-”strategieën, waarbij de voorkeur wordt gegeven aan “ontwikkelingshulp” geleverd door soldaten of het gebruik van de gelden ervan voor doeleinden die niets te maken hebben met zulke hulp, en die wordt toegewezen overeenkomstig de strategische doelstellingen van de belangrijke mogendheden, namelijk controle over Afrika’s enorme natuurlijke bronnen, waaronder olie.</p>
      <p sl="pt">Ten slotte, waarde toeschrijvend aan de beperkingen die het bepleit voor de “economische partnerschapsovereenkomsten”, herbevestigt het verslag het “dogma” van handelsliberalisering als basis voor ontwikkeling.</p>
      <p sl="pt">Ter ondersteuning van de EU/Afrika top verwerpen wij zulk beleid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Mevrouw Martens heeft gelijk wanneer ze opmerkt dat de basis voor ontwikkelingssamenwerking tussen Afrika en Europa moet zijn het ontwikkelen van democratie en een partnerschap gebaseerd op wederzijds respect. Het was ook juist erop te wijzen dat de partners gelijk zijn wat betreft hun rechten en verantwoordelijkheden, maar niet wat betreft hun niveau van integratie of toegang tot en niveau van de ontwikkeling van financiële, technische en menselijke middelen.</p>
      <p sl="pl">Ik ben het ermee eens dat onze gemeenschappelijke verantwoordelijkheid en het primaire doel van samenwerking tussen de EU en Afrika moet zijn de uitbanning van de armoede en dat vrede van cruciaal belang is als eerste stap op weg naar ontwikkeling.</p>
      <p sl="pl">Ik geloof dat het in de geest van dit verslag belangrijk is rekening te houden met de werkelijke behoeften van de Afrikaanse bevolking: zorgen voor gepaste beloning voor kleine boeren, de locale productie verhogen, zorgen voor voedselveiligheid en de zekerheid van levensonderhoud evenals het scheppen van lokale en regionale markten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">Naast de belangrijke discussie over onbillijk handelsbeleid, gaat het verslag over de stand van zaken in de betrekkingen tussen de EU en Afrika ook over het voorkomen en oplossen van conflicten. In deze context zou ik willen verwijzen naar de laatste kolonie in de wereld, de laatste kolonie in Afrika, namelijk de Westerse Sahara, dat nu al meer dan dertig jaar door Marokko bezet is. Deze bezetting is een schending van het Volkenrecht en gaat gepaard met flagrante schendingen van de mensenrechten. Wanneer wij opkomen voor de mensenrechten van het Sahrawi volk en hun recht of zelfbeschikking, horen wij vaak dat wij een pro-Sahrawi standpunt innemen. Dat is een vreselijke houding, want ons enige doel is om de mensenrechten en het Volkenrecht te steunen. Alle Europese instellingen zouden deze zaak toegewijd moeten zijnen niet alleen maar de economische belangen van de lidstatennastreven. Europamoet een geloofwaardige houding tegen dictaturen aannemen. Ons vermanend vingertje opsteken naar een paar geselecteerde dictaturen schaadt de geloofwaardigheid van de Unie als vredestichter en beschadigt degenen die te maken hebben met onderdrukking en dagelijks onderworpen worden aan grove schendingen van hun mensenrechten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Ik zou vóór het verslag van mevrouw Martens over de betrekkingen tussen de EU en Afrika willen stemmen.</p>
      <p sl="pl">Er moet een gezamenlijke strategie ontwikkeld worden voor samenwerking tussen de Europese Unie en de Afrikaanse landen, die gebaseerd moet zijn op wederzijds respect en op gezamenlijke, duidelijk omschreven beginselen en waarden. We moeten het standpunt van de Afrikaanse partij in overweging nemen en ons in het bijzonder richten op de kwestie van ontwikkeling, en ook de millenniumdoelstellingen voor ontwikkeling verwezenlijken, zoals stabiele groei en ontwikkeling, de uitbanning van armoede en hulp bij het verschaffen van toegang tot onderwijs en maatregelen ter bescherming van de gezondheid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm en Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Wij Zweedse Sociaal-Democraten hebben het verslag, dat goed is, gesteund. We hebben echter tegen amendement 1 gestemd, dat ging over het gebruik van clustermunitie in twee specifieke conflicten. We hebben ervoor gekozen om tegen te stemmen omdat wij het gebruik van clustermunitie veroordelen in alle conflicten en niet alleen maar in specifieke gevallen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin en Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Er bestaat geen twijfel over dat clustermunitie een zeer wreed wapensysteem is dat groot lijden met zich meebrengt voor burgers.Het is daarom bedroevend dat het Europees Parlement zo’n belangrijk punt gebruikt in zijn pogingen om de schepping van een Verenigde Staten van Europa te bespoedigen.</p>
      <p sl="sv">Een verbod op dit soort wapen moet wereldwijd ten uitvoer worden gelegd, via de VN en op initiatief van denatiestaten, niet door het Europees Parlement.</p>
      <p sl="sv">We hebben daarom vandaag bij de stemming tegen de resolutie gestemd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Afgelopen 17 september deed de Verenigde Naties een beroep op al haar lidstaten om onmiddellijk maatregelen te nemen om de vreselijke gevolgen van het gebruik van clustermunitie aan te pakken, waarbij zij vroeg om te komen tot een wettelijk bindend instrument van het humanitair Volkenrechtdat gebruik, ontwikkeling, productie, opslag en overdracht van zulke munitie verbiedt.</p>
      <p sl="pt">De Verenigde Naties eist vernietiging van bestaande arsenalen van dat soort munitie, vraagt om werkzaamheden ter vermindering van het gevaar en voor bijstand van slachtoffers, en totdat een dergelijk instrument wordt aangenomen, roept zij de lidstaten op gebruik en overdracht van dit soort wapen te bevriezen.</p>
      <p sl="pt">Zoals deze resolutie vermeldt, is gedocumenteerd dat 98 procent van de slachtoffers van deze bommen burgers zijn, met als gevolg een hoog en onmenselijk aantal doden en gewonden, vooral onder kinderen.</p>
      <p sl="pt">De meerderheid van het EP heeft gestemd tegen de specificatie dat clustermunitie gebruikt is door de zogenaamde militaire coalitie in Afghanistan en Irak en door hetIsraëlische leger in Libanon.</p>
      <p sl="pt">De wapenwedloop moet onverwijld tot stilstand worden gebracht.Massavernietigingswapens, clustermunitie, wapens met verarmd uranium en fosforgranaten moeten onverwijld worden verboden.</p>
      <p sl="pt">We steunen daarom deze resolutie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb gestemd vóór deze resolutie, die andermaal bevestigt dat de internationale humanitaire wetgeving (IHW) voor zover deze betrekking heeft op clustermunitie, moet worden uitgebreid en dat op internationaal niveau snel een alomvattend verbod moet worden vastgesteld op gebruik, productie, overdracht en opslag van clustermunitie. Het Parlement spreekt ook zijn krachtige steun uit voor het in februari 2007 op gang gebrachte proces van Oslo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Mijnheer de Voorzitter, ik wil in deze stemverklaring uitleggen hoe ik heb gestemd over het verslag van de heer Cappato en ook verduidelijken waarom de Fractie Unie voor een Europa van Nationale Staten zich van stemming heeft onthouden. Ik heb tegen gestemd, omdat ik geloof dat dit een zeer controversieel onderwerp is. Verdovende middelen zijn de voornaamste bedrijfsactiviteit in Afghanistan en om te proberen zelfs maar een gedeelte van de productie voor medische doeleinden te controleren, lijkt meer dan twijfelachtig. Om deze reden heb ik tegen het voorstel gestemd.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="4413" name="Carlo FATUZZO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="14-03-1944" birth_place="Genova" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">Mijnheer de Voorzitter, dames en heren, wat de heer Cappato heeft voorgesteld, en bereikt,met dit verslag is bekend te maken dat het Europees Parlement voorstander is van experimenten om de productie van opium in Afghanistan voor crimineel gebruik om te zetten in de productie van opium voor medisch gebruik om patiënten te behandelen.</p>
      <p sl="it">Ik moet zeggen dat ik tegen gestemd heb, omdat de werknemer die papavers verbouwt op het veld het echte beginpunt is voor de doden en misdaden die veroorzaakt worden door degenen die, bewust of onbewust, in het net terecht zijn gekomen van deze vreselijke gesel van de mensheid.</p>
      <p sl="it">Naar mijn mening maken degenen die voor het verslag hebben gestemd zichzelf wijs dat iets wat op het ogenblik illegaal wordt uitgevoerd, namelijk de teelt van opiumpapavers in Afghanistan, simpelweg kan worden uitgeroeid door het gebruik ervan voor nuttige doeleinden toe te staan en te autoriseren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">De Partij van de Europese Sociaal-Democraten kon deze resolutie niet steunen, aangezien de kern ervan bestaat uit een voorstel ter bevordering van de opiumteelt in Afghanistan. Dit staat haaks op de inspanningen die de regering van Afghanistan zich met de steun van de internationale gemeenschap getroost en het gaat ook in tegen de wensen van 80 procent van de Afghaanse bevolking - de opiumindustrie voedt de opstandelingen van de Taliban. We hebben geconstateerd dat het aantal opiumvrije provincies in Afghanistan dit jaar meer dan verdubbeld is.</p>
      <p sl="en">We hebben tegen de oorspronkelijke teksten in alinea 1, sub a, en alinea 1, sub b, gestemd, omdat wij van mening zijn dat het Europees Parlement geen rol dient te hebben bij het bevorderen van projecten die de productie van opium in Afghanistan stimuleren.</p>
      <p sl="en">We hebben om de bovengenoemde redenen tegen het verslag gestemd en ook omdat dit voorstel is gebaseerd op de feitelijk onjuiste aanname dat er een wereldwijd tekort aan opiaten voor medische doeleinden is. Het Internationaal Comité van toezicht op verdovende middelen (INCB) heeft erop gewezen dat een overproductie van legale opiaten sinds 2000 heeft geleid tot een reservevoorraad in de producerende landen die voldoende is om twee jaar aan de vraag te voldoen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb tegen dit verslag gestemd. Er is geen tekort aan opium voor medische doeleinden in de wereld en de veiligheidssituatie in Afghanistan lijkt zich niet te lenen voor het op veilige wijze produceren en oogsten van opium voor medische doeleinden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ik heb vóór dit verslag gestemd. Beslaglegging is een proces waarbij een schuldeiser de rechter verzoekt een bankrekening te blokkeren om te voorkomen dat iemand kan beschikken over gevorderde gelden. Op deze wijze wordt gezorgd voor evenwicht tussen de rechten van schuldeisers om hun vorderingen te innen en het waarborgen van een afdoende bescherming van de wederpartij. Het voorstel is niet in strijd met nationale wetten en kan zorgen voor een gemeenschappelijke standaardprocedure in de hele EU.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Informatievan het register van werkzaamheden toont dat de Ombudsman3 830 klachten heeft ontvangen in 2006. De Ombudsman vond echter dat slechts 21,5 procent van deze gevallen binnen zijn bevoegdheid viel, waarvan 258 leidden tot onderzoek. In 2006 voerde de Ombudsmanin totaal582 onderzoeken uit, waarvan 315 al in 2005 liepen en negen werden op eigen initiatief van de Ombudsman in gang gezet.</p>
      <p sl="pt">Interessant genoeg was, zoals in voorgaande jaren, de Commissie het institutionele orgaan dat onderwerp was van de meeste onderzoeken: zij was verantwoordelijk voor 66 procent van het totaal (387). Zij werd gevolgd door het Europees Bureau voor personeelsselectie (EPSO), dat verantwoordelijk was voor dertien procent en dan het Europees Parlement met acht procent .</p>
      <p sl="pt">De meest voorkomende klacht was gebrek aan transparantie,zoals het weigeren van informatie (25 procent), gevolgd door onbillijkheid of misbruik van macht en een verscheidenheid van andere soorten wanbeheer. Zoals verklaard door de Ombudsmanzelf, zijn er echter vele gevallen waarin zijn kritische opmerkingen geen resultaat hebben, maar ze zijn zonder twijfel een waarschuwing dat problemen bestaan en het Parlement moet er daarom passende aandacht aan besteden.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="9. Rectificaties stemgedrag/voorgenomen stemgedrag: zie notulen">
    <intervention id="4-199" speaker_id="4393" name="Mario MAURO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn derectificaties stemgedrag/voorgenomen stemgedrag.</p>
      <a text="(De vergadering wordt om 13.00 uur onderbroken en om 15.00 uur hervat.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10. Bekendmaking gemeenschappelijke standpunten van de Raad: zie notulen"/>
  <section id="creitem27" title="11. Goedkeuring van de notulen van de vorige vergadering: zie notulen"/>
  <section id="creitem28" title="12. Vennootschapsrecht (debat)">
    <intervention id="4-204" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Aan de orde is de verklaring van de Commissie over het vennootschapsrecht.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">lid van de Commissie. − Mijnheer de Voorzitter, het Statuut van de Europese besloten vennootschap heeft al meermalen op de agenda van het Europees Parlement gestaan en, zoals u weet, ook op dat van de Commissie juridische zaken. Uit diverse argumenten die tijdens deze debatten naar voren zijn gekomen, blijkt dat een statuut voor Europese besloten vennootschappen voordeel kan bieden voor kleine en middelgrote vennootschappen. Ook is er steun voor het idee van een raadpleging van belanghebbenden.</p>
      <p sl="en">De Commissie erkent dat het regelgevingskader moet worden aangepast om KMO’s in staat te stellen zoveel mogelijk te profiteren van de steeds verder geïntegreerde Europese markten. We moeten het eenvoudiger maken voor kleine en middelgrote vennootschappen om grensoverschrijdend te opereren. Het is belangrijk dat we stappen nemen om deze bedrijven te helpen de voordelen van de interne markt volledig te benutten.</p>
      <p sl="en">Zoals we allemaal weten, is de groei van kleine en middelgrote ondernemingen van groot belang voor het concurrentievermogen van de Europese economie en de Commissie erkent dat een Statuut van de Europese besloten vennootschap de uitbreiding van kleine ondernemingen buiten eigen land kan vergemakkelijken. Door een optie te bieden kan het statuut ondernemingen derhalve meer keuze bieden, zonder dat extra lasten worden opgelegd.</p>
      <p sl="en">Het statuut zou de nalevingskosten voor ondernemingen die in meerdere lidstaten wensen te opereren, kunnen terugdringen. Als we dat kunnen bewerkstelligen, krijgen KMO’s eenvoudiger toegang tot nieuwe markten. De Commissie is zich derhalve bewust van het belang van het Statuut van de Europese besloten vennootschap voor de lidstaten van de Europese Unie en voor Europese ondernemingen.</p>
      <p sl="en">U kunt erop vertrouwen dat mijn collega, commissaris McCreevy, aan de slag gaat met een wetgevingsvoorstel inzake het Statuut van de Europese besloten vennootschap, zoals hij op 3 oktober 2007 tegenover de Commissie juridische zaken verklaarde. Dit voorstel moet uiterlijk half 2008 gereed zijn. Zoals u weet, houden we momenteel verdere raadplegingen over de precieze vorm en inhoud van het voorstel. De resultaten hiervan zullen worden verwerkt in de effectbeoordeling die januari volgend jaar wordt afgerond. Mijn collega de heer McCreevy zal met alle plezier een verdere dialoog met u voeren als het voorstel er eenmaal ligt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">namens de PPE-DE-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, commissaris, allereerst wil ik u oprecht bedanken voor uw opmerkingen, die mij dan netjes brengen naar mijn eerste punt, namelijk het Statuut van de Europese besloten vennootschap. Ik mag zeggen dat wij verheugd zijn dat, na langdurige moeilijkheden, de Commissie eindelijk overtuigd is van de noodzaakvoor dit wetgevend ontwerp en dat we nu kunnen verwachten dat we het krijgen.Het strekt het Parlement tot eer dat dit mogelijk is gemaakt door de zware druk die we hebben uitgeoefend.Hoe dan ook, we kunnen ons slechts met heel ons hart verheugen over het resultaat.</p>
      <p sl="de">Ik wil echter nog een tweede punt aan de orde stellenwaarnaar de resolutie van vandaag ook verwijst en in verband waarmee wij niet tevreden zijn over de manier waarop zaken zich ontwikkeld hebben. Ik doel hier op de Veertiende richtlijn vennootschapsrecht inzake de verplaatsing van de zetel van de vennootschap, de plaats waar bedrijven staan geregistreerd.De Europese Commissie heeft al jarenlang plannen om deze lacune in het vennootschapsrecht te dichten. We hebben nu gehoord dat dit min of meer geschrapt is uit het wetgevingsprogramma, tenminste voor zover het de Europese Commissie betreft, en dat de lacune daarom zal blijven bestaan.</p>
      <p sl="de">Magik op dit punt benadrukken dat tenminste mijn fractie – en, ik geloof, een overweldigende meerderheid van de Commissie juridische zaken, te oordelen naar de teneur van haar beraadslagingen in de afgelopen jaren, en van dit Huis als geheel – altijd van mening is geweest dat deze lacune moet worden gedicht en dat de Veertiende richtlijn vennootschapsrecht een noodzakelijkheid is.</p>
      <p sl="de">Dit is geen kwestie van nog meer bureaucratieen nieuwe bedrijfsverplichtingen. Het gaat er eenvoudig over dat bedrijven de gelegenheid krijgen die hun beloofd is in het Verdrag om zich vrij binnen de Europese Unie te bewegen en zich te vestigen in elke willekeurige lidstaat. We hebben gehoord dat een van de redenen waarom de Europese Commissie zich onmachtig voelde om vooruitgang te boeken met betrekking tot deze kwestie en met een voorstel te komen, was haar mening dat de bestaande concentratieverordening en andere bepalingen toereikend waren om ondernemingsmobiliteit te garanderen.</p>
      <p sl="de">Ik kan slechts zeggen dat, als een bedrijf zijn maatschappelijke zetel niet kan verplaatsen binnen de gemeenschappelijke markt tenzij het een nieuw bedrijf sticht in een ander land en er dan mee fuseert, dan zijn de huidige regels nauwelijks een goed voorbeeld als middel om administratieve rompslomp of minimalisering van kosten te vermijden.Het ideaal zou zijn een gedegen stuk afgeleide wetgeving dat het recht van bedrijven zou garanderen om in de praktijk de vrijheid uit te oefenen die de gemeenschappelijke markt hun in theorie biedt.</p>
      <p sl="de">Een van de argumenten die naar voren zijn gebracht voor de status quo is dat uitspraken die het Europees Hof van Justitie in het verleden heeft gedaan in elk geval het vennootschapsrecht in grote mate hebben geliberaliseerd.Dat is ongetwijfeld waar, maar het Europees Hof doet deze uitspraken uitsluitend met het doel om de volledige toepassing van het primaire recht te bevorderen, eenvoudigweg omdat de wetgevingsinstanties die verantwoordelijk zijn voor het aannemen van afgeleide wetgeving, namelijk het Parlement en de Raad – ofschoon we afhankelijk zijn van de Europese Commissie – niet in staat zijn gedegen afgeleide wetgeving vast te stellen die werkelijk de vrijheden zou garanderen die zijn vastgelegd in de bepalingen van het Verdrag die de basis zijn van de gemeenschappelijke markt.</p>
      <p sl="de">Daarom houdt het Parlement vast aan zijn standpunt dat het monopolie van de Commissie op het initiatiefrechthaar verplicht om te zijner tijd een voorstel te presenteren voor een Veertiende richtlijn vennootschapsrecht. We vragen de Commissie te heroverwegen of de Veertiende richtlijn, die al beschikbaar is ten kantore van de Commissie, in de komende jaren kan worden opgenomen in het wetgevingsprogramma.</p>
      <p sl="de">Als dat niet gebeurt, houdt het Parlement zich het recht voor – zoals onze resolutie nadrukkelijk verklaart – een beroep te doen op artikel 192 van het Verdragen op eigen initiatief een verslag op tafel te leggen met het doel een wetgevend voorstel te vragen. En nu we het toch hebben over het onderwerp vennootschapsrecht, wil ik van deze geschikte gelegenheid gebruik maken om kort iets te zeggen over de laatste mededeling van de Commissie over de vereenvoudiging van het vennootschapsrecht. De resolutiegaat niet direct over die mededeling maar er is een thematisch verband tussen de twee.</p>
      <p sl="de">Ikgeloof dat we het er in het Parlement over eens zijn dat we geen enkele erosie van de essentie van het gevestigde Communautaire recht en praktijk – hetacquis communautaire –als gevolg van vereenvoudigingsmaatregelen steunen. Met andere woorden, er kan naar mijn mening geen sprake zijn van het verwijderen van hele richtlijnen. Wat we kunnen steunen, zijn maatregelen die tot doel hebben bedrijven te ontlasten, bureaucratische en statistische verplichtingen te minimaliseren, bedrijven te bevrijden van de eis alle stukjes en beetjes te publiceren die voorkomen in hun balans maar die in werkelijkheid geheel onbelangrijk kunnen zijn. Ik geloof dat hier ruimte is om nauw samen te werken met de Commissieom het vennootschapsrecht te verbeteren.</p>
      <p sl="de">Iets anders wat mij opviel bij het lezen van de documenten van de Commissie over dit onderwerp was dat er bepaalde wetten zijn die wij hebben vastgesteld – één voorbeeld is de transparantierichtlijn, aangenomen in het kielzog van de Sarbanes-Oxley-wet – die een aantal bepalingen bevatten die nu de vraag oproepen waarom ze niet worden bekeken als onderdeel van een vereenvoudigingsmaatregel. Ik zou het ook verwelkomenals de Commissie deze zaak nog verder zou bekijken, aangezien zo’n herziening eveneens zou helpen het vennootschapsrecht te verbeteren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">namens de PSE-Fractie . – Mijnheer de Voorzitter, de heer Lehne heeft in essentie de visie weergegeven van de leden van de Commissie juridische zaken.Dat heeft hij gedaan namens de Fractie van de Europese Volkspartij en ik zal het doen namens de Fractie van de Europese Sociaal-democraten.</p>
      <p sl="es">Zoals de heer Lehne heeft gezegd, is onze huidige zorg dat we ons te zeer verlaten op de gerechtelijke ontwikkeling van de wet, met andere woorden, op de ontwikkeling via jurisprudentie van het Hof van Justitie. De jurisprudentie van het Hof van Justitie vult de gaten die zijn achtergelaten door de afgeleide wetgeving van de Europese Unie, maar we hebben geen afgeleide wetgeving. De Verdragen zijn zeer algemeen van aard en bevatten voorzieningen voor bepaalde terreinen en geven aanleiding tot verschillende interpretaties en maken op dit ogenblik de totstandbrenging van de interne markt niet mogelijk.</p>
      <p sl="es">Zoals de heer Lehne heeft aangegeven, gaan onze voorstellen in twee richtingen, op de eerste plaats steunen zij het aanbod dat de Commissie gedaan heeft om een voorstel op tafel te leggen voor een richtlijn inzake de Europese besloten vennootschap, die duidelijk een grote bijdrage zou leveren om vrije beweging binnen de Europese Unie tot stand te brengen, en op de tweede plaats te proberen blijvend druk uit te oefenen op het gebied van het vennootschapsrecht door aan te dringen op een nieuwe richtlijn, de veertiende, die uiteindelijk die bepalingen zou kunnen aanvullen.</p>
      <p sl="es">Ik deel de zorg van de heer Lehne dat, als we geen bepalingen vaststellen met betrekking tot de verplaatsing van maatschappelijke zetels,dan zouden we in feite een juridische lacune laten bestaan omdat fusies een andere zaak zijn en niet geheel vallen in deze categorie. We hopen dat de Commissie dit soort werkzaamheden in haar werkprogramma kan opnemen.</p>
      <p sl="es">Ik hoop, ten eerste, dat gedurende 2008 en, indien mogelijk, vóór 30 juni, het voorstel voor een richtlijn, de Richtlijn inzake het Europese vennootschap statuut, op tafel ligt en, ten tweede, is het te hopen dat de Commissie niet het idee opgeeft om door te gaan met de ontwikkeling van het vennootschapsrecht op gebieden zoals vrijheid van vestiging en verplaatsing van zetel.</p>
      <p sl="es">Daarmee eindigt mijn toespraak.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">lid van de Commissie. − Mijnheer de Voorzitter, ik zal beide vragen beantwoorden.</p>
      <p sl="en">Wat betreft de eerste vraag: ik denk dat dit duidelijk is. Aangaande de tweede vraag, betreffende de veertiende richtlijn vennootschapsrecht: we hadden aangegeven dat een richtlijn die voorziet in de voorwaarden voor de verplaatsing van de maatschappelijke zetel in de Europese Unie ook een middel kan zijn om de mobiliteit te vergroten. De resultaten van de economische analyse van de mogelijke toegevoegde waarde van een richtlijn waren niet doorslaggevend; vennootschappen beschikken reeds over de rechtsmiddelen om grensoverschrijdende verplaatsingen tot stand te brengen. Verschillende vennootschappen hebben hun maatschappelijke zetel reeds verplaatst met gebruikmaking van de mogelijkheden die het Statuut van de Europese besloten vennootschap biedt.</p>
      <p sl="en">Binnenkort zal de richtlijn grensoverschrijdende fusies, die in december van kracht wordt, alle besloten vennootschappen, waaronder KMO’s, de mogelijkheid bieden hun maatschappelijke zetel te verplaatsen. Ze kunnen dat doen door een dochtermaatschappij op te zetten in de lidstaat waar ze naartoe willen verhuizen en de bestaande vennootschap vervolgens met deze dochtermaatschappij te laten fuseren.</p>
      <p sl="en">De Commissie vindt dat toekomstige wetgevende maatregelen in de vorm van een veertiende richtlijn vennootschapsrecht alleen gerechtvaardig zijn, als dat kader er niet blijkt te zijn. Derhalve heeft de heer McCreevy besloten voorlopig niet verder te gaan met deze veertiende richtlijn vennootschapsrecht, maar ik zal hem wel opnieuw op de hoogte stellen van uw bezorgdheid.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Ik heb een ontwerpresolutie overeenkomstig artikel 103, lid 2van het Reglement ontvangen.</p>
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt spoedig plaats, tijdens de stemmingen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="13. Debatten over gevallen van schending van de mensenrechten, de democratie en de rechtsstaat (debat)"/>
  <section id="creitem30" title="13.1. Iran">
    <intervention id="4-212" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Aan de orde is het debat over zes ontwerpresoluties met betrekking tot Iran.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur. – Mijnheer de Voorzitter,wederom spreken we over Iran. Ik ben de medeauteur van een resolutie van de Fractie Unie voor een Europa van Nationale Staten.De situatie in Iran is een verhaal zonder eind van schendingen van de mensenrechten. Het Europees Parlement komt regelmatig op deze kwestie terug, met de namen van nog meer slachtoffers en nog meer voorbeelden van schendingen van de mensenrechten. Ik moet met enige spijt zeggen dat sommige politici in de Europese Unie en sommige regeringen met twee maten meten, in de zin dat veel wordt gezegd over de mensenrechten in de landen waarmee geen handel wordt gedreven, waar men geen zaken kan doen. In het geval van landen waarmee economische banden worden onderhouden, zelfs onofficieel, zonder iets te zeggen, maar waarmee wel geld wordt verdiend, lijkt men wat rustiger te spreken over de mensenrechten, op fluistertoon. Het is heel goed dat het Europees Parlement niet de fluistertoon bezigt wanneer het gaat over Iran.</p>
      <p sl="pl">Wat ik los van de politieke verschillen wil beklemtonen in de gezamenlijke resolutie die wij voorstellen, is dat wij nieuwe, specifieke en tragische feiten noteren die het drama illustreren dat zich voor onze ogen in dat land afspeelt. De aandacht van de publieke wereldopinie is gericht op iets anders, op bepaalde pogingen om een kernmacht in dat land te creëren of op de duidelijk antisemitische uitspraken van de president van Iran. Helaas zien wij niet de schendingen van de mensenrechten in dat land, dus het is goed dat wij deze kwestie vandaag in het Europees Parlement bekijken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, dit is niet de eerste keer dat dit Parlement wordt gevraagd zich te buigen over de situatie in Iran en ik vrees dat het ook niet de laatste keer zal zijn. Iran beschikt over voldoende natuurlijke hulpbronnen om zijn bevolking een jaloersmakende levensstandaard te bieden, maar helaas glijdt het land steeds verder naar de afgrond van een middeleeuws aandoend totalitair regime, met de daarmee gepaard gaande schendingen van de mensenrechten van zijn burgers, en raakt het steeds verder geïsoleerd van de rest van de wereld.</p>
      <p sl="en">De voortdurende barbaarse praktijken zoals het ter dood stenigen van burgers, waaronder vrouwen en kinderen, en het niet-erkennen van de rechten van vrouwen en van politieke tegenstanders, zijn een schandvlek voor de beschaving. Ieder dag bereiken ons meldingen van nieuwe arrestaties, martelingen en moorden op onschuldige burgers door de autoriteiten van Iran.</p>
      <a text="(De spreker wordt door de Voorzitter verzocht langzamer te spreken)"/>
      <p sl="en">Ik hoop dat dit niet van mijn tijd af gaat, mijnheer de Voorzitter. De reden dat ik Engels spreek is trouwens dat de mensen me verstaan zonder tolk.</p>
      <a text="(Applaus vanuit sommige banken)"/>
      <p sl="en">Dank u, mijnheer Tannock.</p>
      <p sl="en">Vrijheid van mening en vrijheid van de pers bestaan in dat land nagenoeg niet en ondertussen wordt, tegen alle gezond verstand en internationale protesten in, in het geheim verder gewerkt aan de ontwikkeling van kernwapens.</p>
      <p sl="en">Het Iraanse regime, dat verblind wordt door kortzichtig nationalisme en extreem godsdienstfanatisme, volgt een weg die alleen maar kan leiden tot confrontatie en daaruit voortvloeiend leed, vooral voor zijn eigen volk. Laten we bij de stemming over deze resolutie opnieuw onze steun betuigen aan al de Iraniërs die vechten voor vrijheid en democratie en laten we de extremistische leiders van Iran opnieuw duidelijk maken dat door hun onbezonnen, gevaarlijke gedrag ons geduld snel op zal raken.</p>
      <p sl="en">Tot slot wil ik mijn collega’s graag op de hoogte brengen van goed nieuws dat ik zojuist uit de Verenigde Staten heb ontvangen, namelijk dat de Amerikaanse regering heeft besloten de Revolutionaire Garde op de lijst van terroristen te plaatsen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, commissaris, dames en heren,deze week hebben wij het genoegen gehad te luisteren naar de winnaar van de Nobelprijs voor de Literatuur, Doris Lessing, die zoals we weten van Iraanse afkomst is en die zei wat wij allemaal denken: “Ik haat de Iraanse regering. Het is een wrede en boosaardige regering”. Doris Lessing zei ook dat olie de reden is dat niemand de Iraanse regering durft te bekritiseren. Ik vind dat ze het niet preciezer had kunnen uitdrukken en het niet beter had kunnen zeggen.</p>
      <p sl="pt">Dit beleid van verzoening is dodelijk, niet alleen voor de belangen van het Iraanse volk maar ook voor iedereen die vrede wil. De voortzetting van dit beleid en het voeden van de expansionistische en fanatieke instincten van het Iraanse regime zullen de grootste tragedie zijn waarmee wij in de naaste toekomst geconfronteerd worden. Ik geloof dat wij ons allen bewust moeten zijn van dat feit en dit beleid moeten terugdraaien.Doen we dat niet, dan ziet de toekomst er somber uit, en ik zou alleen nog willen zeggen, Mijnheer de Voorzitter, dat dit Huis een zeer speciale groet zou moeten sturen naar de Nobelprijswinnares voor haar zeer verstandige woorden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . – Voorzitter, bij de beoordeling van wat er nu in en rondom Iran gebeurt, gaat het om vier zaken. Ten eerste de afschuwelijke mensenrechtensituatie, ontstaan als gevolg van een regime dat niet uitgaat van democratie en gelijkwaardigheid van mensen, maar van hun eigen interpretatie van de wil van God, die ze het recht geeft om andere mensen op te sluiten, te martelen en te vermoorden.</p>
      <p sl="nl">Ten tweede, de poging van het regime om ondanks zijn rol als gewelddadige minderheid toch een massa-aanhang te verwerven. Het probeert kunstmatig een nationale trots op te roepen. De reden voor die trots is het bezit van kernenergie en eventueel zelfs kernwapens, net als India, Pakistan en Israël, die het Non-proliferatieverdrag niet hebben ondertekend.</p>
      <p sl="nl">Ten derde gaat het om de oppositie tegen dit regime. Zowel de gematigde oppositie die een iets minder streng regime wil - zoals dat het geval was onder de vorige president - als de echte democratische oppositie, die binnenlands leeft onder arbeiders en studenten en daarnaast onder de intellectuelen die naar het buitenland zijn gevlucht.</p>
      <p sl="nl">En in de vierde plaats gaat het om de Amerikaanse dreiging om op Iran hetzelfde model toe te passen als in Irak en Afghanistan, door middel van een militaire invasie of op zijn minst door bombardementen. Zo’n aanval door buitenlandse tegenstanders is contraproductief. Die zou de inwoners van Iran stimuleren om zich uit vaderlandsliefde te scharen achter het gehate regime en zijn eventuele kernwapens.</p>
      <p sl="nl">Mijn fractie wijst zowel een militaire invasie tegen dit regime, als het vanuit eigenbelang zoeken van vriendschap met dit regime, af. Onze solidariteit ligt bij de slachtoffers en de oppositie. Het regime mag op geen enkele wijze de indruk krijgen dat er kan worden onderhandeld over inperking van de rechten van de oppositie in ballingschap die zich in Europa bevindt, en mag geen propaganda kunnen maken met de bewering dat democratische landen hun wanbestuur ondersteunen.</p>
      <p sl="nl">De uitspraak van het Europees Hof van Justitie om de organisatie van de Volksmojahedin te verwijderen van de terroristenlijst, moet volledig worden nageleefd, zodat deze organisatie of andere oppositiegroepen geen last hebben van juridische of financiële belemmeringen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . – Mijnheer de Voorzitter, ik geloof dat er drie elementen zijn – minstens drie – die deze urgentie rechtvaardigen.</p>
      <p sl="es">Op de eerste plaats, zoals al is opgemerkt, de groeiende verslechtering in de mensenrechtensituatie.Op de tweede plaats, het recordaantal executies, niet alleen getalsmatig maar ook wat betreft de bruutheid waarmee ze worden uitgevoerd. Op het ogenblik hebben we meer executies gehad dan er in heel 2007 zijn geweest – 244 in 2007 en 177 in 2006. Het derde element is de vervolging waaraan organisatiesvoor mensenrechtenactivisten worden onderworpen, vooral die organisaties die opkomen voor de rechten van de vrouw.</p>
      <p sl="es">Ik geloof dat dit alles niet alleen deze resolutie rechtvaardigt maar ook, zoals de resolutie zegt, om er bij de Algemene Vergadering van de Verenigde Naties op aan te dringen om te stemmen over een resolutie die de schending van de fundamentele rechten in Iran expliciet en zonder voorbehoud veroordeelt. Dit is een zaak waarom wij al lange tijd vragen. We begrijpen niet waarom hierover zo’n terughoudendheid bestaat en ik hoop dat deze resolutie op zijn minst zal helpen sommige mensen van gedachten te doen veranderen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, de koran, het heilige boek van de moslims, wordt door eminente specialisten beschouwd als een boek van de liefde. Maar wat gebeurt er in die landen die zichzelf islamitische landen noemen? Ze worden geregeerd door extreme radicalen. De enige boodschap die uit deze landen komt, is er een van haat van de buitenwereld, van medemoslims en van hun eigen burgers. Wat er in het hedendaagse Iran gebeurt, is absoluut onaanvaardbaar. Bij vele gelegenheden hebben wij in deze Kamer al gesproken over de noodzaak drastische maatregelen te nemen om verschillende soorten schendingen van de mensenrechten in Iran te voorkomen.</p>
      <p sl="pl">Wat bijzonder schokkend is, is de manier waarop de doodstraf wordt uitgevoerd. De doodstraf voltrekken door middel van steniging is onbeschaafd, onmenselijk en geheel onaanvaardbaar voor elke democratie. De doodstraf uitvoeren met betrekking tot minderjarigen, wat verboden is in de hele democratische en beschaafde wereld, gaat in Iran gewoon door, ondanks de beloften van de Iraanse regering en parlement.</p>
      <p sl="pl">Verdere handelingen van haat zijn gericht op alle oppositie – zowel de zeer kleine interne oppositievan individuele burgers en de veel grotere en meer georganiseerde oppositie zowel in het land zelf als van over de grenzen. Arrestaties van journalisten, gebrek aan vrijheid van meningsuiting, verboden op drukken of zelfs spreken onder bedreiging van opsluiting of zelfs de dood, dit is een situatie die we op geen enkele wijze kunnen accepteren. Op dit ogenblik lijkt ieder beroep bijna te laat te zijn. We moeten denken aan meer specifieke beperkingen die de Iraanse regering zouden dwingen haar handelwijze te veranderen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">lid van de Commissie. − Mijnheer de Voorzitter, om te beginnen juichen wij in de Commissie deze nieuwe gezamenlijke ontwerpresolutie van het Europees Parlement toe.</p>
      <p sl="en">Ik kan u vertellen dat wij allen meermalen onze bezorgdheid over de mensenrechtensituatie in Iran hebben uitgesproken – ikzelf nog zeer recentelijk tijdens de algemene vergadering van de VN, waar ik tussen de bedrijven door met de Iraanse minster van Buitenlandse Zaken heb gesproken en hem nogmaals nadrukkelijk heb gewezen op alle feiten die er liggen.</p>
      <p sl="en">Ik moet zeggen dat het respect voor de fundamentele mensenrechten in Iran het afgelopen jaar nog veel verder is afgenomen en om deze reden steunen wij, zoals ieder jaar, ook de nieuwe resolutie van de algemene vergadering van de VN over de mensenrechtensituatie in Iran, die Canada waarschijnlijk zal indienen.</p>
      <p sl="en">De vrijheid van meningsuiting, vreedzame vergadering en politieke contestatie wordt voortdurend ingeperkt. Er is opnieuw sprake van marteling en executies van mensen die minderjarig waren op het moment dat ze de vermeende misdaad pleegden. Er heeft ook een toenemend aantal openbare executies plaatsgevonden, zoals de heer Romeva i Rueda opmerkte, waaronder één geval van steniging, ondanks garanties van Iraanse zijde dat steniging op grond van bestaande verordeningen verboden was. Ik noemde dit specifieke geval ook tijdens mijn ontmoeting met de Iraanse minster van Buitenlandse Zaken. In Iran zijn dit jaar tot nu toe ten minste 250 executies voltrokken – dat is het op één na hoogste aantal executies wereldwijd.</p>
      <p sl="en">De voortdurende discriminatie van minderheden, toenemende intimidatie en de sluiting van onafhankelijke niet-gouvernementele organisaties moeten natuurlijk ook worden genoemd. De gedocumenteerde intimidatie en vervolging van verdedigers van de mensenrechten uit alle lagen van de Iraanse samenleving zijn toegenomen, evenals de repressie van intellectuelen, leraren, studenten, vrouwenactivisten en vakbonden. Onlangs werd een van de bekendste verdedigers van de mensenrechten in Iran, de heer Emaddedin Baghi, opnieuw gevangengezet op beschuldiging van propaganda tegen de regering. En de heer Mansour Osanlou, voorzitter van de Iraanse vakbond van buschauffeurs en de belichaming van een onafhankelijke vakbeweging in Iran, wordt al sinds juli vastgehouden. De heer Osanlou heeft met spoed medische hulp nodig en we hebben redenen om aan te nemen dat die hem nog steeds wordt onthouden.</p>
      <p sl="en">Maar we houden onze mond niet over dergelijke ontwikkelingen. We hebben diverse maatregelen genomen en meermalen publieke verklaringen afgelegd waarin we onze afkeuring uitspreken over de aanhoudende schendingen van de mensenrechten en fundamentele vrijheden in Iran en het hardnekkig negeren van de internationale normen op het gebied van de rechtspraak door het land. Ik doe opnieuw een beroep op de Iraanse regering om alle mensenrechten en fundamentele vrijheden volledig na te leven, overeenkomstig de verplichtingen van Iran op grond van internationaal recht en de verdragen die het land heeft geratificeerd.</p>
      <p sl="en">Ik wijs ook opnieuw op onze bezorgdheid over het feit dat Iran weigert de bilaterale dialoog over de mensenrechten, die het in 2004 opschortte, te hervatten, zoals de Europese Unie keer op keer vraagt. Wij van onze kant zijn nog steeds bereid dit te doen, aangezien we geloven in het belang van een dergelijke dialoog en betrokkenheid.</p>
      <p sl="en">Ter afsluiting: de Commissie is het onmiskenbaar eens met het Parlement, of het nu gaat om de ontwikkelingen inzake de kernwapens of om andere kwesties van belang voor de Europese Unie. We hanteren een tweesporenbenadering, waaraan momenteel door Javier Solana en zijn nieuwe tegenhanger wordt gewerkt, en tegelijkertijd onderzoeken we in de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties de mogelijkheid om de sancties verder te versterken. Zolang de mensenrechtensituatie niet verbetert, kan er geen sprake zijn van voortgang in de betrekkingen met Iran.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt spoedig plaats, tijdens de stemmingen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem31" title="13.2. Pakistan">
    <intervention id="4-222" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn vier ontwerpresoluties overPakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, om te beginnen wil ik mijn medeleven betuigen aan de slachtoffers van de gruwelijke bomaanslag in Karachi. Onze gedachten gaan uit naar alle getroffenen van deze dramatische gebeurtenis.</p>
      <p sl="en">Pakistan is een land waarmee we in Europa zeer begaan moeten zijn. Het is een grote handelsnatie, een exporteur van mensen, niet in de laatste plaats naar dit werelddeel, en het is een belangrijke bondgenoot in de strijd tegen het terrorisme. Het is dus zeer droevig dat Pakistan er in de loop van de zestig jaar van zijn bestaan niet in geslaagd is een echte democratie te worden. Het is daarentegen bemoedigend dat het land geen theocratie of zelfs een permanente militaire dictatuur is geworden. De deur gaat weer open voor de democratie in Pakistan.</p>
      <p sl="en">We zijn in afwachting van de gerechtelijke uitspraak over de wettigheid van de presidentsverkiezingen. We vragen president Musharraf een voor hem nadelige uitkomst te accepteren, maar ik vraag de bevolking van Pakistan en elders in de wereld de gerechtelijke uitspraak ook te accepteren als deze in het voordeel van de president uitvalt. Ik denk dat alleen op die basis voortgang in het land mogelijk is.</p>
      <p sl="en">Wat betreft de verkiezingen in januari: ik hoop dat de regering doorgaat met de voorbereidingen op deze verkiezingen en dat mevrouw Benazir Bhutto in staat gesteld wordt een veilige campagne te voeren. Terwijl ik dat zeg, weet ik dat door ons is gesuggereerd dat de regering achter de bomaanslag zat; ik geloof dat niet, maar we moeten er zeker van zijn dat de veiligheid van alle kandidaten gegarandeerd is en dat de regering haar best doet mevrouw Benazir Bhutto te beschermen. Ik ben ook van mening dat de heer Sharif naar het land moet kunnen terugkeren om, als hij dat wil, campagne te voeren. Ook zijn veiligheid moet worden gegarandeerd.</p>
      <p sl="en">Het leger moet zich gedurende de hele verkiezingscampagne afzijdig houden en ik hoop dat de president, vóór januari – en nog vóór aanvang van de campagne – zijn uniform uittrekt en een echte burgerregering in zijn land vormt. Dat is het beste wat we voor Pakistan kunnen hopen en het beste wat we kunnen hopen voor de betrekkingen tussen Europa en Pakistan: dat we in januari een democratisch gekozen parlement krijgen en dat de president zijn uniform uittrekt en zijn burgerpak aantrekt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-224" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">auteur . – Dank u, Mijnheer de Voorzitter. Allereerst moet ik met een zwaar gemoed zeggen dat wij hier in het Parlement maand na maand moeten beslissen over allerleiresoluties omdat zulke grote delen van de wereld om ons heen verzuimen burgerlijke vrijheden en rechten te respecteren en fundamentele mensenrechten schenden. Ik moet dit zeggen omdat ik het zo vreselijk vind dat het gewoon door blijft gaan. We spreken er hier over in het Parlement, we spreken erover in zo veel verschillende contexten en toch gaat het nog steeds door.</p>
      <p sl="sv">Wat betreft Pakistan, dat het onderwerp van de resolutie is waarover we nu discussiëren, wil ik zeggen dat de GUE/NGL-Fractie de resolutie in haar geheel steunt.De resolutiestelt een groot aantal zeer gerechtvaardigde eisen aan de regering in Pakistan. Wij in de wereld eromheen kunnen niet blijven zwijgen over de invloed en beslissingsmacht van het militaire regime op alle gebieden van de maatschappij.De macht moet worden overgedragen aan een burgerlijke democratische regering. We moeten alle vrijwillige organisaties steunen, iedereen die werkt voor democratische vrijheden en rechten. Ik wil in het bijzonder de nadruk leggen op het belang van lid 16 van de resolutie. In dat punt drukt het Parlement zijn grote bezorgdheid uit over het feit dat een groot deel van de Pakistaanse vrouwen niet in staat is deel te nemen aan het democratisch proces. De mensen in Pakistan worden onderdrukt door het militaire regime op grond van godsdienst, maar wij moeten niet de onderdrukking vergeten waaraan een groot deel van de Pakistaanse vrouwen wordt blootgesteld. Onze Fractie wenst de gehele resolutie krachtig te steunen. Dank u.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . – Mijnheer de Voorzitter,ik wil ook zeggen dat ondanks het feit dat logischerwijs de hoofdverantwoordelijkheid voor het oplossen van de situatie bij de Pakistaanse autoriteiten ligt, wij daardoor niet mogen vergeten dat de Europese Unie, en wij lidstaten bovenal, een enorme verantwoordelijkheid heeft en hebben om tenminste de situatie niet te verergeren.</p>
      <p sl="es">Het heeft te maken met de praktijk, die ook onbegrijpelijk is vanwege het feit dat die onverenigbaar is met de wil om de situatie op te lossen, van het doorgaan met het exporteren van wapens of met het streven om wapens te exporteren naar Pakistan.</p>
      <p sl="es">Om slechts drie voorbeelden te geven: in 2006 autoriseerde de regering van het Verenigd Koninkrijk de export van 15 000 geweren naar de regio, waaronder Pakistan; Frankrijk blijft ernaar streven Pakistan raketten en radars te verkopen om gevechtsvliegtuigen te bouwen die Pakistan momenteel zou ontwikkelen samen met China; en Duitsland is ook verantwoordelijk geweest voor de export van belangrijke hoeveelheden munitie, wapens en andere soorten militaire uitrusting.</p>
      <p sl="es">Ik geloof dat voor dat doel het verlangen om de situatie in Pakistan op te lossen onverenigbaar is met leveringen aan het land in het kader van dit beleid. Ik stel daarom voor en vraag mijn collega’s het amendement te steunen dat beoogt het opschorten van alle soorten export van wapens en militaire uitrusting tot dat moment waarop gegarandeerd kan worden dat die niet gebruikt zullen worden om de mensenrechten te schenden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-226" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, de zelfmoordaanslag van vorige week in Karachi heeft ons eraan herinnerd hoe gevaarlijk dicht Pakistan tegen de anarchie aan zit. Het vooruitzicht van een nucleair gewapend Pakistan dat verandert in een schurkenstaat beheerst door fanatieke islamisten is, om de waarheid te zeggen, afgrijselijk.</p>
      <p sl="en">Ik ben niet bepaald een bewonderaar van Benazir Bhutto, wier ambtstermijn als premier werd gekenmerkt door wijdverspreide corruptie, maar uiteindelijk is een democratische regering onder burgerlijk bestuur met een tendens naar secularisme altijd te verkiezen boven een militaire dictatuur, die in dit geval wordt gecompromitteerd door haar banden met islamistische partijen en de Afghaanse Taliban. President Musharraf wordt geacht onze bondgenoot te zijn in de strijd tegen het terrorisme; ik vraag me wel eens af hoe sterk hij zich maakt voor de strijd tegen het terrorisme in zijn eigen land.</p>
      <p sl="en">Hopelijk heeft de terugkeer van mevrouw Bhutto naar Pakistan een gunstige invloed op de mensenrechten. Een punt van grote zorg is de aanhoudende onderdrukking van religieuze minderheden, waaronder christenen, hindoes en Ahmadi-moslims. Als ze serieus genomen wil worden als progressieve leider van een moderner Pakistan, moet ze ervoor zorgen dat Pakistan zijn internationale verplichtingen op grond van de mensenrechtenverdragen naleeft.</p>
      <p sl="en">Pakistan staat voor talrijke uitdagingen, maar we moeten erkennen dat er op sommige terreinen vooruitgang wordt geboekt. De economie blijft groeien en Pakistan heeft samen met India vertrouwenwekkende maatregelen genomen met betrekking tot het geschil over Jammu en Kashmir.</p>
      <p sl="en">Een vraag die volledig onbeantwoord blijft, is hoe het juridisch gezien mogelijk is dat de Pakistaanse regering voormalig premier Nawaz Sharif bij aankomst onmiddellijk naar Saudi-Arabië heeft uitgezet, ondanks een uitspraak van een hooggerechtshof op grond waarvan hij uit ballingschap naar Pakistan mocht terugkeren. Hoe kan een regering op grond van internationaal recht een van haar eigen burgers uitwijzen? Mogelijk is er voor Nawaz Sharif een grote rol weggelegd bij het herstellen van de burgerlijke meerpartijendemocratie in Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">namens de PPE-DE-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, we moeten Pakistan heel kritisch bekijken. Het is een groot en belangrijk land met een turbulente geschiedenis.De Pakistaanse staat is kunstmatig gecreëerd om de Indiase moslims een eigen staat te geven en heeft duseen islamitische identiteit, iets wat we het land niet kunnen kwalijk nemen.Dat was min of meer zijn oorspronkelijke raison d’être .</p>
      <p sl="de">Dit betekent niet dat we het islamitisch extremisme niet moeten bestrijden en de Pakistanenzelf wijden daadwerkelijk aanzienlijke inspanningen aan juist die strijd. Pakistan was een belangrijke bondgenoot toen we geconfronteerd werden met de Russischebezetting van Afghanistan, in de betrekkingen met communistisch China en in de context van langdurige Russische pogingen om invloed te verwerven in India. Het was een belangrijke strategische factor voor het Westen.</p>
      <p sl="de">Van de andere kant hoeft het geen betoog dat Pakistan interne problemen heeft en daarvan moeten wij ons bewust zijn: een complexe en heterogene bevolkingstructuur in etnische en godsdienstige termen, wijdverbreide armoede en, natuurlijk, de noodzaak om de democratie en de rechtsstaat te versterken. We moeten het land duidelijk zeer veel steun verlenen bij het opzetten van vrije verkiezingen en een sterkere onafhankelijke rechterlijke macht en moeten het militair bewind aanmoedigen geleidelijk de macht over te dragen aan gekozen politici. We moeten bovenal, zoals Charles Tannock heeft gezegd, Pakistan aanmoedigenhet proces van vertrouwen scheppen te blijven nastreven met buurland India.</p>
      <p sl="de">In dit opzicht zijn er bemoedigende signalen geweest en het doel van een evenwichtig beleid met betrekking tot Pakistan is om die signalen te versterken terwijl we tegelijkertijd waar nodig kritiek uiten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-228" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">namens de ALDE-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, de bevolking van Pakistan verdient beter dan een militaire dictatuur, geweld en wetteloosheid. Daarom bevestigen wij in een van de kernartikelen in deze resolutie opnieuw onze solidariteit met de bevolking van Pakistan, die de doelstellingen van democratisch, transparant en controleerbaar bestuur met ons deelt en die ondanks het geweld in verband met terrorisme en misdaad moedig en vastberaden handelt.</p>
      <p sl="en">Om deze reden benadrukken wij natuurlijk dat een terugkeer naar democratie, een burgerregering en vrije en eerlijke verkiezingen in januari de enige manier zijn om de uitdagingen waarvoor de Pakistaanse samenleving gesteld staat, het hoofd te bieden.</p>
      <p sl="en">Tegelijkertijd benadrukken we dat er ook een eind moet komen aan de militarisering van de Pakistaanse samenleving en betreuren wij dat president Musharraf niet bereid is zijn functie als legerleider op te geven, zoals hij had beloofd. De rechtsstaat is buitengewoon grillig in Pakistan. Er is bij tijden sprake van bemoedigende ontwikkelingen, maar die gaan dan gepaard met een aantal zeer repressieve besluiten. Met name religieuze en andere minderheden en vrouwen worden hier hard door getroffen. We vragen terecht om verbetering op dat terrein.</p>
      <p sl="en">Bovendien betreuren wij natuurlijk de zelfmoordaanslag en de 140 slachtoffers en 500 gewonden van vorige week. Ik vrees dat dit als excuus kan dienen om politieke activiteiten te beperken, aangezien de regering al heeft aangekondigd dat politieke partijen alleen bijeenkomsten mogen houden in goed beveiligde parken en openbare ruimten en geen optochten mogen organiseren. Het is niet zo moeilijk te zien hoe een en ander als excuus kan dienen.</p>
      <p sl="en">Tot slot nog dit: een van de dichter bij huis liggende redenen voor mijn wens dat Pakistan extremisme en militarisering bestrijdt en terugkeert naar de rechtsstaat, heeft te maken met de gevolgen voor Britten van Pakistaanse herkomst, bijvoorbeeld de roep om profilering of visumvereisten voor de Verenigde Staten. Dit gevaar zou voor mensen zoals mijn kiezers kunnen worden afgewend als Pakistan een democratische samenleving wordt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-229" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">namens de UEN-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, vandaag op de televisie andermaal een bulletin over weer een aanslag in Pakistan, over dodelijke slachtoffers. Dit is ook een verhaal zonder einde. Waarom besteden wij hier tijd aan, vooral omdat wij optreden namens de Europese belastingbetalers? We moeten niet vergeten dat de Europese Uniebelangrijke geldbedragen naar Pakistan stuurt voor de gezondheidszorg, voor de uitbanning van armoede en voor het onderwijs.Om deze reden hebben wij het recht om betrokken te zijn bij wat er gebeurt in dat land dat, gedeeltelijk, wordt gesteund met geld van onze kiezers.</p>
      <p sl="pl">Ik zou uw aandacht willen vestigen opkwesties die hier niet besproken zijn. Allereerst op het feit dat in Pakistan godsdienstige minderheden worden vervolgd en gediscrimineerd.Dit geldt voor christenen, maar ook voor Hindoes, Sikhs enboeddhisten. Ik geloof dat deze kwestie onze aandacht verdient.Het is iets wat uit het zicht verdwijnt in het licht van deze aanslagen en tragische dodelijke slachtoffers, maar het is een constant verschijnsel.</p>
      <p sl="pl">Ik wil er ook nog op wijzen, en deze kwestie is al aangeroerd, dat er discriminatie tegen vrouwen is.Er zijn voor dit doel specialehudud verordeningen. Dit moet ook worden veroordeeld en ik ben blij dat we dit doen onafhankelijk van onze politieke verschillen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">namens de ITS-Fractie. – Voorzitter, natuurlijk hebben wij allemaal onze afschuw uitgesproken over de gruwelijke aanslagen die vorige week in Pakistan hebben plaatsgevonden, en die, zoals de vorige spreker zei, een niet-stoppend verhaal zijn.</p>
      <p sl="nl">Maar dat mag ons niet van de essentie weerhouden om erop te blijven wijzen dat Pakistan natuurlijk een militaire dictatuur is, dat in het officiële Pakistan de mensenrechten op grote schaal geschonden worden en dat de leider er nog altijd boven de wet staat. Pakistan is echter ook een strenge islamitische staat waar geen plaats is voor anders gelovigen of godsdienstige minderheden en het land beschikt, zoals al gezegd is, over atoomwapens.</p>
      <p sl="nl">Misschien - maar misschien mag dat niet gezegd worden - dreigt er wel een groter gevaar vanuit Islamabad dan vanuit Teheran - ik weet het niet. Ik heb met Pakistan ook een beetje een déjà vu -gevoel. Want net zoals in vele andere islamitische landen - zoals destijds bijvoorbeeld Algerije - is het zo dat militaire dictaturen of regimes waar het leger een overheersende rol speelt, de islamfundamentalisten ervan weerhouden om de macht over te nemen. Meer democratie betekent jammer genoeg vaak meer islamfundamentalisme, en paradoxaal genoeg ook minder democratie. Dit is een dilemma dat we niet zomaar kunnen oplossen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-231" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Mijnheer de Voorzitter, de moordaanslag op nietsvermoedende aanhangers die mevrouw Benazir Bhutto op 18 oktober in Karachi terug verwelkomden, was wederom een gevoelloze daad van terrorisme als reactie op de vooruitzichten op democratische verandering in Pakistan.</p>
      <p sl="en">De internationale gemeenschap keek met afgrijzen toe hoe opnieuw onschuldige burgers werden opgeofferd in een land dat door het dictatoriale regime van generaal Musharraf in een staat van angst wordt gebracht en waar de rechtsorde wordt ondermijnd. Deze meedogenloze man met zijn corrupte regeringsgroep bestaande uit deelgenoten, is een kwaadaardig gezwel voor de bevolking van Pakistan. Het valt te betreuren dat hij nog steeds aan de macht is, wat grotendeels te danken is aan de steun die hij krijgt van het westen, met name van de VS, maar ook van enkele EU-lidstaten.</p>
      <p sl="en">Het wordt de hoogste tijd dat het westen het kleed onder de heer Musharraf’s voeten vandaan trekt en hem niet langer steunt maar steun biedt aan de democratische hervormingskrachten in Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">lid van de Commissie. − de Voorzitter, zoals we allemaal weten, bevindt Pakistan zich tijdens de voorbereidingen op de belangrijke parlementaire verkiezingen in een zeer moeilijke en zorgwekkende situatie en evenals velen van u was ik diep geschokt door de gruwelijke bomaanslag en mislukte moordaanslag vorige week in Karachi, bij de terugkeer van mevrouw Benazir Bhutto naar haar land, en ook door het vreselijke feit dat zoveel onschuldige mensen om het leven zijn gekomen. Ons medeleven gaat uit naar de families van de slachtoffers en we doen een beroep op de Pakistaanse autoriteiten om de schuldigen te berechten.</p>
      <p sl="en">Deze aanslag tijdens een vreedzame bijeenkomst heeft weer eens duidelijk aangetoond wat de gevaren zijn van terrorisme en fundamentalisme voor de bevolking van Pakistan. Mevrouw Bhutto had gelijk toen ze deze afschuwelijke gebeurtenis een aanslag op de democratie noemde, vooral met het oog op de komende verkiezingen in het land.</p>
      <p sl="en">De wens van het Parlement om te getuigen van zijn solidariteit met de bevolking van Pakistan is van groot belang en komt precies op het goede moment. Wij moeten in Europa een meer open, democratische maatschappij en natuurlijk een krachtige civiele maatschappij in Pakistan stimuleren.</p>
      <p sl="en">Het is ook van fundamenteel belang dat de nieuwe volksvertegenwoordiging maximale democratische legitimiteit ontleent aan de verkiezingen en dat de verkiezingen democratisch en transparant verlopen met gelijke kansen voor alle politieke partijen.</p>
      <p sl="en">Zoals u weet, is Pakistan een van die landen waar we eventueel een verkiezingswaarnemingsmissie zouden kunnen inzetten. Mijn diensten hebben in dit verband in juni een verkenningsmissie uitgevoerd en ik moet zeggen dat zij ernstige tekortkomingen hebben geconstateerd ten aanzien van het kader en de voorwaarden voor de verkiezingen. De knelpunten betreffen onder andere de onafhankelijkheid van de verkiezingscommissie, de volledigheid en de betrouwbaarheid van het kiesregister, beperkende voorwaarden voor de kandidatuurstelling en een gebrek aan transparantie bij de verwerking van de resultaten.</p>
      <p sl="en">Met de noodzakelijke politieke wil is er echter nog tijd om aan een aantal van deze knelpunten te werken en daarom heb ik nog geen volledig besluit genomen over de vraag of we een volwaardige verkiezingswaarnemingsmissie gaan inzetten. Eerst moeten de hiervoor genoemde zaken geregeld zijn.</p>
      <p sl="en">Ik geloof dat de meerderheid van de bevolking van Pakistan een gematigd, stabiel en democratisch Pakistan wil en we moeten de bevolking helpen dit doel te bereiken. We doen bijvoorbeeld veel op het gebied van handel, om mensen te helpen de armoede te ontstijgen, maar we doen ook veel op het gebied van onderwijs, om te voorkomen dat scholieren en jonge kinderen les krijgen in de madrasahs en onderricht krijgen in de denkbeelden van extremisme en fundamentalisme. Maar, zoals al is opgemerkt, moeten we het ook doen omdat het van groot belang is voor de hele regio, waaronder buurlanden zoals het belangrijke Afghanistan.</p>
      <p sl="en">We hebben dus alle reden om bij de regio betrokken te blijven. Dat is wat we proberen te doen en daarom komt dit debat precies op het goede moment.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt spoedig plaats, na de debatten.</p>
      <p sl="nl">Schriftelijkeverklaringen (artikel 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta KORHOLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Finland" birth_date="15-06-1959" birth_place="Lahti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="fi">Mijnheer de Voorzitter,ik wil eerst iedereen graag bedanken voor hun steun om Pakistan het onderwerp van een schriftelijke resolutie te maken. Een demonstratie van populariteit voor democratische krachten en een duidelijke nadruk op de mensenrechten, en niet een leger, zijn de grootste barrières voor het aan de macht komen van radicale groepen. Daarom zijn dit, net zoals godsdienstige minderheden, zaken die nu onze steun vragen.</p>
      <p sl="fi">Uit ervaringen van activiteiten ten behoeve van mensenrechten blijkt dat vrijheid van godsdienst een belangrijke indicator is van de situatie met betrekking tot de mensenrechten; het is een soort lakmoesproef. De problemen zijn eerst zichtbaar in de status van godsdienstige groepen en als zwakke plekken in het systeem van vrijheid van meningsuiting en het recht om deel te nemen aan vergaderingen. Er is een correlatie tussen the stand van zaken met betrekking tot de democratie en de status van minderheden: overal waar de kansen die mensen hebben om deel te nemen slecht zijn, lijden ook de minderheden.</p>
      <p sl="fi">We zouden kunnen zeggen dat het specifieke probleem van Pakistan het misbruik is van de blasfemiewetgeving ten opzichte van godsdienstige minderheden.Er zou een systeem van bescherming moeten zijn van godsdienstige waarden, geen actieve vervolging van mensen met een ander geloof.Ofschoon de wetgeving inhoudelijkniet gericht is op enige godsdienstige groepen in het bijzonder, is de alledaagse werkelijk anders. Doodvonnissen worden voornamelijk uitgesproken met betrekking tot minderheden. Juridische hervormingen zijn cruciaal.</p>
      <p sl="fi">Alleen democratie zal dit mogelijk maken.Debetreurenswaardige beslissing van Musharraf om zijn positie als legerleider te houden, heeft deze laatste paar jaar een krachtige invloed gehad op de sociale ontwikkeling van Pakistan en het verzwakt. De geleidelijke militarisering van de maatschappij is een bedroevende zaak geweest.</p>
      <p sl="fi">Aan de andere kant geven wij uitdrukking aan onze steun voor Pakistan in zijn strijd tegen detalibanisering. We voelen ons solidair met die Pakistanen die getroffen zijn door de vernietigende bomaanslag van vorige week.</p>
      <p sl="fi">Vorige maand heb ik de gelegenheid gehad om mij persoonlijk op de hoogte te stellen van de politieke situatie in Pakistan. Ik had de eer om vertegenwoordigers vanverschillende politieke partijen te ontmoeten, senatoren en leden van het parlement. Ik wil echter in het bijzonder de Pakistaanse Alliantie van Minderheden vermelden, waarvan het belangrijk werk als de vertegenwoordiger van vele minderheidsgroepen de aandacht en steun van de buitenwereld verdient.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem32" title="13.3. Sudan: moord op vredessoldaten van de Afrikaanse Unie">
    <intervention id="4-236" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn zes ontwerpresoluties over Sudan en in het bijzonder over de moord op de vredessoldaten van de Afrikaanse Unie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur. – Mijnheer de Voorzitter, dit Parlement heeft zich meermalen gebogen over de ernstige situatie in Darfur. De laatste resolutie is pas nog half september van dit jaar aangenomen. Het nieuws dat eind september een moorddadige aanval op een basis van de Afrikaanse Unie in Zuid-Darfur heeft plaatsgevonden, waarbij tien vredessoldaten om het leven zijn gekomen, acht andere personeelsleden ernstig gewond zijn geraakt en naar verluidt ongeveer veertig mensen zijn gegijzeld, herinnert ons er op meedogenloze wijze aan dat er, onze inspanningen ten spijt, nog veel moet gebeuren vóór er vrede en stabiliteit in deze treurige uithoek van de wereld is.</p>
      <p sl="en">We moeten natuurlijk niet vergeten dat in de loop van het conflict in Darfur dat nu al vier jaar duurt, al ten minste tweehonderdduizend mensen zijn omgekomen en meer dan twee miljoen mensen van huis zijn verdreven. De aanval op de vredessoldaten van de Afrikaanse Unie in september dwingt de EU en de VN ervoor te zorgen dat er voldoende goed getrainde vredessoldaten in Darfur zijn, dat ze goed zijn toegerust en dat ze toereikende logistieke en andere noodzakelijk steun krijgen om hun taak veilig en doeltreffend te kunnen uitvoeren.</p>
      <p sl="en">De inzet van slecht getrainde en slecht toegeruste AU-burgers in zeer gevaarlijke conflicten dient geen enkel zinvol doel behalve dan een financiële besparing ten koste van mensenlevens, zoals in dit geval is aangetoond. De internationale gemeenschap moet met spoed een heroverweging maken en een nieuwe planning opstellen.</p>
      <p sl="en">Tot slot, en dat is niet het minste punt, moeten we de veertig vermisten die, naar men aanneemt, zijn gegijzeld, niet vergeten. We moeten alles in het werk stellen om hun lot te achterhalen en hen veilig terug bij hun dierbaren te krijgen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">auteur . – Mevrouw de Voorzitter, commissaris, collega’s, na het verlies van tien soldaten bij de aanval in Haskanita, het hoofd van Missie van de Afrikaanse Unie in Darfur, liet generaal Martin Luther Agwaieen alarmsignaal klinken, wijzend op het feit dat zijn troepen slecht uitgerust waren en te klein in aantal en dat zij in zeer korte tijd verslagen konden worden. Er is tot nu toe geen verandering in de situatie geweest en verdere aanvallen zoals die van 29 september blijven mogelijk.De internationale gemeenschap en in het bijzonder de Europese Unie moeten notitie nemen van het alarmsignaal van de generaal, waarvan zeker een krachtige oproep tot doelmatige gezamenlijke actie zou kunnen uitgaan van alle lidstaten die betrokken zijn bij het verschaffen van de beloofde steun van de EU.</p>
      <p sl="fr">Over twee dagen vinden belangrijke onderhandelingen plaats in Libië tussen de Sudanese regering en diverse rebellenlegers. Het is nog onduidelijk of Abdel el-Nur – de oprichter van het Sudanese bevrijdingsleger, nu in ballingschap in Frankrijk – aan deze onderhandelingen zal deelnemen. Er is in feite net zoveel onzekerheid over andere figuren die een reeks rebellenlegers vertegenwoordigen, want hun aantallen veranderen van de ene op de andere dag.Hoe dat ook zij, we moeten deze gesprekken die de potentie in zich hebben een staakt-het-vuren tot stand te brengen, prioriteit geven. Dus wij vragen de autoriteiten van de Europese Unie opnieuw zo wijd en zijd mogelijk de boodschap te verspreiden over het belang van de bijeenkomst en over de intentie van Europa om alle positieve ontwikkelingen te steunen die eruit mogen voortkomen, zowel militair als met betrekking tot het verbeteren van de omstandigheden voor de humanitairehulpverleners, die opereren in een bijzonder moeilijke situatie.</p>
      <p sl="fr">Ik wil u er ook aan herinneren dat de regering in Khartoem, door haar optreden tot nu toe, een zeer groot deel van de verantwoordelijkheid draagt voor de tragische situatie van dit moment – en niet alleen omdat zij de Janjaweed-milities heeft gesteund die de zwarte Afrikaanse gemeenschappen dood en terreur brengen.Het was ook de regering die maandenlang categorisch, weigerde de aanwezigheid van een westers leger in Sudan te accepteren. Het was ook de regering die het voor journalisten en buitenlandse waarnemers onmogelijk maakte toegang te krijgen tot de zwaarst getroffen regio’s, ook al zou hun werk daar een belangrijke bijdrage kunnen leveren aan de verdere mobilisatie van de internationale publieke opinie. Die mobilisatie is duidelijk nodig willen wij ervoor zorgen dat wij in Europa allemaal de verantwoordelijkheid op onze schouders nemen bij het bestrijden van wat erkend moet worden alsniets minder dan genocide.</p>
      <p sl="fr">Nog een belangrijk punt is dat de nieuwe Europese krijgsmacht,die in oostelijk Tsjaad en het noorden van de Centraal-Afrikaanse Republiek zal worden ingezet, het voor de rebellen moeilijker zal maken vrij de grenzen met deze landen te overschrijden en hun beleid voort te zetten van het rekruteren van strijders, al dan niet uit vrije wil, uit kampen van vluchtelingen en ontheemden.Vooruitlopend op dit obstakel voor hun activiteiten, richten sommige gewapende groepen hun aandacht al op de andere zijde van Darfur, op de naburige regio Kordofan, waartoe Haskanita de toegangspoort is. Ook hier kan de steun die de Europese Unie beloofd heeft te geven, heel nuttig blijken, ofschoon die binnen korte tijd ook geheel ontoereikend kan blijken te zijn.</p>
      <p sl="fr">Zo is het een deel van onze taak om vasthoudend te blijven doenwat we kunnen om politieke voorwaarden te scheppen waarin Europese interventie doelmatig zal zijn. We hebben toch zeker genoeg geweld en ellende in deze regio van de wereld gezien? Niet alleen zijn honderdduizenden levens al verloren gegaan, maar de sociale structuur van Darfur wordt ook totaal vernietigd, dus de wederopbouw wordt met de dag problematischer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="nl">Ikbesef wel dat we vanmiddag wat meer tijd hebben, maar laten we alstublieft uitkijken dat we ons niet helemaal laten meeslepen!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur. – Mevrouw de Voorzitter, de aanslag waarop deze resolutie betrekking heeft, was gericht tegen een diplomatieke oplossing van de situatie in Sudan. De context is heel belangrijk, omdat de aanslag plaats had kort voordat Desmond Tutu gewichtige besprekingen zou gaan voeren in Darfur. Het lijkt duidelijk dat de timing van de aanslag bewust zo was gekozen om de zoektocht naar een diplomatieke oplossing te dwarsbomen, die zo vreselijk nodig is in die regio. Er was daarna natuurlijk langdurige speculatie omtrent de identiteit van de rebellengroepering die de aanslag had uitgevoerd, diehet leven van tien soldaten eiste van deAU-vredesmacht. De tekenen lijken erop te wijzen dat de meest waarschijnlijke daders een pro-westerse rebellengroepering is.</p>
      <p sl="de">Wanneer we ons bezighouden met de kwestie Darfur, is het belangrijk onze focus niet te beperkt te houden maar eraan te denken dat de meest uiteenlopende rebellengroeperingen uit Sudan, Tsjaad en de Centraal-Afrikaanse Republiek er opereren naast de lokale strijdkrachten aan beide kanten.</p>
      <p sl="de">Ik vind het veelzeggend dat de poging van de Europese Unieom door middel van de missie in Tsjaad op te treden met betrekking tot het conflict in Darfur er op het ogenblik in feite treurig voor staat. In het begin was er sprake van om er een EU-leger heen te sturen. In feite is er onder de EU-vlag een Frans leger met wat extra troepen naartoe gestuurd. Ik heb nog geen enkele goede informatie te pakken kunnen krijgen over het gebied waarin dat leger werkelijk opereert.Ofschoon we steeds te horen krijgen dat het leger er in wezen is om vluchtelingen te beschermen, zijn de meeste vluchtelingen te vinden in het grensgebied, wat precies de plek is waar de regering van Tsjaad geen inzet wil zien van het EU-leger. Wellicht kan de commissaris weer hulp bieden met wat informatie.</p>
      <p sl="de">Wat de EU op dit ogenblik doet, is absoluut niet wat nodig is om de huidige situatie te bezweren. We moeten heel duidelijk zeggen dat precies wat Desmond Tutu wilde, namelijk een diplomatieke oplossing, is wat wij hier zouden moeten steunen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-242" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur. – Mevrouw de Voorzitter, commissaris, na zijn onafhankelijkheid in 1956 werd Sudan, dat qua oppervlakte het grootste land in Afrika is, verondersteld een land te zijn voor iedereen, voor de Arabieren het noorden and voor de Zwarten het zuiden, voormoslims, christenen en animisten.</p>
      <p sl="pl">De burgeroorlog echter, die nu al bijna vijftig jaar duurt, heeft in dat land al minstens twee miljoen slachtoffers geëist.Meer dan 4,5 miljoen mensen zijn gedwongen hun huis te verlaten. In Darfur, waar het conflict begin 2003 uitbrak, zijn ongeveer tweehonderdduizend mensen gestorven en bijna twee miljoen zijn uit hun huis verdreven. Dit is het resultaat van verschrikkelijke gevechten, zuiveringen en terreur. Dit is op het ogenblik de meest tragische humanitaire crisis in de wereld en die wordt nog verder verergerd door honger en gebrek aan water.</p>
      <p sl="pl">Men moet daarom al degenen dankbaar zijn die vredesinitiatieven ondernemen in dit gekwelde land. Zo’n dank zouden we moeten uitspreken tot de Afrikaanse Unie, die er een zevenduizend-man-sterke vredesmissie naartoe heeft gestuurd. De meest recenteaanval op deze missie, die plaats vond in Haskanita, leidde tot sterke afkeuring.Minstens tien doden en ongeveer vijftig personen vermist of gekidnapt. Dit is een duidelijke schending van bestaande overeenkomsten en ook van de resoluties van de Verenigde Naties. Ik wil graag mijn medeleven kenbaar maken aan de families van deze personen.</p>
      <p sl="pl">Handelend als de Europese Unie, zouden wij moeten eisen dat de verantwoordelijken worden gestraft en dat het vredesproces opnieuw in gang wordt gezet.De geplande strijdkrachten van de VN-missie samen met de Afrikaanse Unie zullen ongeveer twintigduizend soldaten meer tellen.Ze moeten echter enige mogelijkheid hebben om het gewapend conflict te neutraliseren en te helpen om stabiliteit te brengen naar deze explosieve hoek van Afrika. Ik hoop dat de beslissing van het Europees Parlement om de Sacharov-prijs toe te kennen aan de Sudanese advocaat Salih Mahmoud Osman zal bijdragen aan het tot stand brengen van een doorbraak in het Sudanese drama.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-243" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur. – Mevrouw de Voorzitter, natuurlijk wil ik mijn stem toevoegen aan de krachtige veroordeling van de moord op de leden van de vredesmacht.</p>
      <p sl="es">Tegelijkertijd wil ik echter ook alle burgers gedenken die slachtoffer waren en die slachtoffer zijn in de situatie in Darfur, waarbij ik in het bijzonder wil wijzen op de bruutheid waarmee bepaalde aanvallen met duidelijke seksuele connotatie worden uitgevoerd en ernstige schendingen vinden plaats wat betreft de manier waarop vrouwen op verschillende fronten worden gebruikt, ook seksueel.</p>
      <p sl="es">Ik geloof dat dit alles niet alleen om actie en verklaringen vraagt maar ook om een gedegen onderzoek dat moet worden uitgevoerd niet alleen door de mensen ter plaatse maar ook door het Internationaal Strafhof. Dat is, voor mij, een van de fundamentele aspecten van dit debat.</p>
      <p sl="es">Op de tweede plaats wil ik ook opmerken dat we het feit moeten verwelkomen dat er momenteel toestemming is – om het maar een naam te geven, van de regering van Sudan om UNAMID-troepen te accepteren maar tegelijkertijd moeten we ook zien dat ze zich bij andere gelegenhedenniet aan deze toezegging gehouden hebben, deze belofte hebben gebroken en daarom moeten we een bepaalde mate van voorzichtigheid in acht nemen.</p>
      <p sl="es">Ik geloof natuurlijk dat het nodig is dat we blijven aandringen, terwijl we tegelijkertijd, zoals de heer Pflüger heeft gezegd, ervoor zorgen dat de troepen die gaan, gaan met een breed mandaat van de Verenigde Naties, en niet alleen om de belangen te verdedigen van één land in het bijzonder.</p>
      <p sl="es">Op de derde plaats geloof ik dat het essentieel en noodzakelijk is in herinnering te brengen dat alle hulp beschikbaar moet worden gesteld, of het nu politieke, financiële of technische is, die nodig kan zijn om de taken uit te voeren welke die missie ter plaatse zal moeten aanpakken. Het is niet mogelijk een missie het veld in te sturen zonder garanties dat zij in staat zal zijn haar mandaat te vervullen.</p>
      <p sl="es">Ten slotte, en ook weer heel belangrijk, zou ik willen opmerken, en hier ga ik ongetwijfeld verder dan de woorden van de resolutie, die er bij de regering van Sudan op aan dringt de eisen te volgen van de hoofdaanklager van het International Strafhof, Luis Moreno-Ocampo, om Ahmed Haroun, minister van Humanitaire zaken van Sudan, te arresteren, met name zodat hij verantwoordelijk kan worden gesteld voor de ontheemding van twee miljoen mensen in Darfur, waarbij hij een internationaal proces in gang zet dat al een tijd geleden had moeten beginnen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="1858" name="Jürgen SCHRÖDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1940" birth_place="Magdeburg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur. – Mevrouw de Voorzitter, commissaris, dames en heren, de feiten zijn bekend: 30 september was er een aanval op de AU-vredesmacht; tien soldaten verloren het leven, acht personen werden ernstig gewond en veertig personen worden nog steeds vermist.</p>
      <p sl="de">In juli ben ik met een delegatie van ons Parlement in Darfur geweest. Tijdens ons bezoek hebben wij vertegenwoordigers ontmoet van AMIS, de missie van de Afrikaanse Unie in Sudan. Het was en is nog steeds een ongelooflijk moeilijke missie, zoals we hoorden van een aantal van deze AMIS-vertegenwoordigers.Bijvoorbeeld, een van de bevelhebbers, een Nigeriaanse generaal, vertelde ons dat hij zich meer priester voelde dan soldaat. Het enige wat hij kon doen, zei hij, was een beroep doen op de mensen om zich te onthouden van kwaadaardige misdrijven; hij had geen echt mandaat om op te treden en dus wekt het nauwelijks verbazing dat rebellengroeperingen deze zwakte hebben uitgebuit.</p>
      <p sl="de">Het Westen richt zich niet scherp genoeg op Afrika. Er is een gebrek aan evenwicht tussen de omvang van de tragedie in Darfur en het niveau van aandacht die wij eraan schenken. Militaire operaties in Afrika zijn allemaal prima, maar er is een gevaar dat Afrika een proefterrein wordt voor dat soort missie. Wanneer de EU daar operaties uitvoert, moeten haar troepen gewapend zijn met een robuust mandaat, de juiste uitrusting en voldoende mankracht.De duur van de missie moet ook afhangen van haar doelstellingen.</p>
      <p sl="de">We moeten ons niet verschuilen achter anderen, maar onze eigen verplichtingen nakomen. Dit geldt voor het financieren van AMIS en voor steun variërend van logistiek en militaire uitrusting totmanschappen. Bovenal echter hebben we de politieke wil van iedereennodig en ik ben van mening dat vrede in Darfur en in heel Sudan alleen kan worden bewerkstelligd in samenwerking met China.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">namens de PPE-DE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, ik citeer uit de pers: “Kort na de avondmaaltijd aan het eind van de ramadan op 29 september braken ongeveer dertig voertuigen afgeladen met enkele honderden Sudanese rebellen dwars door de omheining van een basis van de vredesmissie van de Afrikaanse Unie aan de rand van Haskanita, een stadje in Zuid-Dafur, de belegerde provincie in de westelijke Sudan waar sinds het uitbreken van de burgeroorlog in 2003 tussen de twee- en driehonderdduizend mensen om het leven zijn gebracht”.</p>
      <p sl="en">De eenheden bestaande uit zo’n honderd man, veelal Nigerianen, sloegen de eerste aanval van zich af, waarna ze zich in loopgraven terugtrokken en de hele nacht streden tot ze door hun munitie heen waren. Toen werden er tien gedood. Ten minste veertig man wist de bossen in te vluchten. Nog voordat de Sudanese soldaten de overlevenden konden redden, vielen de aanvallers plunderend het kamp binnen. Een week later werd Haskanita zelf met de grond gelijk gemaakt. Toen de VN de schade kwam opnemen, stonden alleen de school en de moskee nog overeind. Naar schatting zevenduizend mensen zijn op de vlucht geslagen. Vervolgens braken op 8 oktober gevechten uit in de stad Muhajiriya, die onder controle van een Darfuriaanse rebellengroep valt. Daarbij zijn tientallen mensen omgekomen.</p>
      <p sl="en">Niemand weet zeker wie achter de aanval zaten. Zelfs de regering van Omar El Bashir werd ervan verdacht. Mogelijk waren het rebellen. Wat we wel weten is dat dit soort zaken zullen blijven gebeuren zolang er geen internationale vredesmacht is met een effectief mandaat en met effectieve middelen. Dat weet iedereen en het wordt tijd dat we ophouden verstoppertje te spelen met de regering in Khartoem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="28306" name="Ana GOMES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="09-02-1954" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="en">namens de PSE-Fractie. – Mevrouw de Voorzitter, de afgrijselijke aanval van rebellentroepen op de missie van de Afrikaanse Unie in Sudan (AMIS) in Haskanita werd gevolgd door een reeks andere wraakacties door regeringstroepen gericht tegen alle dorpen die onderdak zouden bieden aan rebellen. Hierbij zijn talrijke burgerslachtoffers gevallen.</p>
      <p sl="en">We moeten ons realiseren dat dit past binnen de genocidale strategie van de kliek van Bashir in Khartoem om de gemeenschappen in Darfur en de rebellengroepen uiteen te drijven en te vernietigen en zo de vredesonderhandelingen, waaronder de onderhandelingen die dit weekeinde in Libië op het programma staan, te ondermijnen.</p>
      <p sl="en">Die afschuwelijke aanval en het daaropvolgende geweld legden ook de fundamentele beperkingen bloot van een volledig Afrikaanse troepenmacht zoals AMIS in Darfur. Het is dus van cruciaal belang dat de Hybride operatie van de Afrikaanse Unie en Verenigde Naties in Darfur (UNAMID), die begin januari wordt ingezet, tegen die tijd op volle sterkte en capaciteit is en goed toegerust is voor haar taak.</p>
      <p sl="en">Het is in dit verband zeer verontrustend dat de voorzitter van de Commissie van de Afrikaanse Unie, de heer Konaré, op een volledig Afrikaanse macht heeft aangedrongen en de toevoeging van door Uruguay, Thailand en Noorwegen aangeboden eenheden aan UNAMID, in weerwil van het besluit van de VN-Veiligheidsraad, zelfs heeft geweigerd. Hij kopieert zo de slinkse handelwijze van de kliek in Khartoem.</p>
      <p sl="en">Het is ook verontrustend dat de Europese Unie, de VS en andere rijke landen er niet in geslaagd zijn deze missie de snelle en volledige steun te bieden die zij verdient, namelijk door niet met de noodzakelijke financiële dekking en andere logistieke en militaire faciliteiten over de brug te komen. Zelfs de missie in Tsjaad heeft grote vertraging opgelopen en die was zogenaamd “spoedeisend”.</p>
      <p sl="en">Tot slot, de heer Bashir wordt in Lissabon met de rode loper binnengehaald. De heer Mugabe is niet de enige. Ik hoop dat de autoriteiten van de Europese Unie, de Commissie, het voorzitterschap en de lidstaten, de kans niet voorbij zullen laten gaan hem daadwerkelijk te confronteren met deze enorme schuld waarvoor hij, ooit, in Den Haag verantwoording zal moeten afleggen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">namens de Verts/ALE-Fractie . – Allereerst gaan onze gedachten uit naar de zonen, broers en geliefden die nu vermist worden na de brute aanval op de AMIS-troepen. Deze mensen zijn gestorven terwijl ze hun medemensen in een buurland probeerden te helpen. Velen zijn hier het slachtoffer geworden van geweld, verkrachting, moord en armoede. Hoe vaak hebben wij hier gestaan en erover gesproken? Hoe vaak hebben wij gevraagd dat de regering of anderen zouden optreden? Ik herinner u eraan dat de centrale taak van elke regering is de mensenrechten van haar burgerbevolking te beschermen.Deze regering heeft in haar hele carrière nooit ook maar een poging gedaan dit te doen. We moeten echter nog geduld betrachten in onze frustratie, omdat we het slechts kunnen doen via lange termijn economische en politieke steun voor degenen die proberen het conflict op te lossen. We moeten niet helemaal onze eigen economische belangen negeren. Soms zijn het onze eigen oliemaatschappijen die in werkelijkheid bepaalde groepen steunen, indirect of direct. We moeten dit ook aanpakken. Er ligt een zware verantwoordelijkheid bij de regering en wij moeten verdere eisen stellen. Ik ben het volledig eens met mijn collega Raül Romeva dat het Internationaal Strafhof volledige toegangsrechten moet krijgen en het volledige onderzoeksrecht, zodat de mensen in dit zwaar beproefde land te zijner tijd gerechtigheid kunnen zien. Danku.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">namens de IND/DEM-Fractie. – Mijnheer de Voorzitter, terwijl Ierse soldaten onderweg zijn naar Tsjaad om vluchtelingen bescherming te bieden tegen het naburige Sudan, word ik er weer op pijnlijke wijze aan herinnerd dat dit tragische geval van genocide in Sudan dag in dag uit doorgaat, zonder dat het eind in zicht is. Ik verwelkom deze motie die het geweld afkeurt en die als steun dient voor de missies van de VN en de AU in Sudan. “We moeten een verenigd front vormen”, staat er in de motie. Hoewel ik het idee toejuich, zie ik dit nog niet gebeuren. U moet namelijk weten dat de VN zelf intern verdeeld is over deze kwestie.</p>
      <p sl="en">Het effect van onze inspanningen blijft beperkt, zolang China, een lid met een beslissende stem, het conflict blijft voeden en verlengen door de regio van wapens te voorzien. Onze vinger wijst opnieuw naar China als de voornaamste verdediger van de regering in Khartoem. China ruilt Chinese wapens tegen Sudanese olie en je hoeft geen raketgeleerde te zijn om te zien dat dit een van de belangrijkste oorzaken is van het aanhouden van het conflict.</p>
      <p sl="en">We moeten niet accepteren dat het Chinese wapenexportbeleid in nevelen gehuld blijft. Beijing publiceert geen informatie over buitenlandse wapenleveranties en heeft de afgelopen acht jaar geen gegevens overgelegd aan het VN-register voor conventionele wapens. De Chinese wapenexport – die ook werd ingezet tijdens de aanval die zojuist werd beschreven – bedraagt naar schatting meer dan twee miljard Amerikaanse dollar per jaar. Je kunt je dus afvragen hoe verantwoordelijk China zich voelt voor zijn handelen.</p>
      <p sl="en">Als deze kwestie niet wordt aangepakt, is het niet alleen Sudan dat eronder te lijden heeft. Wapens uit China kom je tegen in Australië, Maleisië, Thailand en Zuid-Afrika en er worden ook regelmatig zendingen naar Birma en Nepal verscheept. Ik verzoek het Parlement dringend de rol die China speelt door de genocide van de Sudanese bevolking te steunen, te veroordelen. Het is allemaal goed en wel dat we de vrede en de rol van de VN steunen, maar we moeten dit actieve wijze doen – doen we dat niet, dan lopen we het gevaar dat we bijdragen aan het lijden van de Sudanese bevolking.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">namens de ITS-Fractie. – Voorzitter, natuurlijk is de dood van tien soldaten van de vredesmacht van de Afrikaanse Unie een zoveelste betreurenswaardig feit in Darfur. Dit Parlement toont zich al jaren terecht ongerust over de regio.</p>
      <p sl="nl">Maar toch betreur ik dat hier weer een kans gemist wordt om de verantwoordelijkheid en nefaste rol van China in dit conflict aan te kaarten. Want het moet nogmaals gezegd worden: China speelt in zijn zucht naar invloed in Afrika een verderfelijke rol in het door conflicten geteisterde Sudan; en dit over de rug van de slachtoffers die in Darfur vallen, en nu onrechtstreeks ook met het bloed van de soldaten die mede proberen een stabiliserende rol te spelen.</p>
      <p sl="nl">De Chinezen hebben met hun dubieuze investeringen een enorme bijdrage geleverd aan de oorlogsinspanningen van het regime aldaar. Europa moet eindelijk eens beseffen dat naarmate de Chinezen in Afrika sterker worden onze westerse boodschap van democratie, vrijheid en goed bestuur in Afrika steeds meer uitdooft. Maar ja, China is een te belangrijke handelspartner van Europa, en wanneer de Realpolitik om de hoek komt kijken, wordt het discours over de mensenrechten en democratie maar al te vaak op een laag pitje gezet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik betreur de dood van de tien vredessoldaten van de Afrikaanse Unie die op 30 september 2007 door onbekende troepen in Haskanita in Zuid-Darfur zijn omgebracht. Ten minste acht andere personeelsleden van de missie van de Afrikaanse Unie in Sudan (AMIS) raakten hierbij ernstig gewond en nog eens veertig anderen worden nog steeds vermist. Ik doe een dringend beroep op de Sudanese regering om haar volledige medewerking te verlenen aan een onafhankelijk onderzoek naar de aanval en om de verantwoordelijken te berechten.</p>
      <p sl="en">Deze doden herinneren ons aan de ernst van de veiligheidssituatie in deze regio. Helaas kan er momenteel niet van vredehandhaving worden gesproken, maar desondanks heeft de internationale gemeenschap, waaronder de VN en de Europese Unie, een verantwoordelijkheid om te helpen de veiligheid in deze regio zo snel mogelijk te vergroten zodat vrede in de toekomst mogelijk wordt.</p>
      <p sl="en">Bij de missie van de Europese Unie in het grensgebied tussen Tsjaad, de Centraal-Afrikaanse Republiek en Darfur moet ook rekening worden gehouden met slachtoffers. Niemand heeft gezegd dat dit een eenvoudige onderneming zou worden. Het is van groot belang dat EU-lidstaten politieke, financiële en technische ondersteuning mobiliseren voor de Ierse, Franse, Belgische, Poolse en andere troepen die deel uitmaken van deze missie. Het kan niet zo zijn dat onze troepen slecht toegerust zijn, zoals de zwaar onder druk staande AMIS. Als we onze troepen in een licht ontbrandbare omgeving plaatsen, moeten ze de middelen hebben zichzelf te beschermen. Deze EU-missie krijgt een robuust mandaat voor het gebruik van geweld, onder verwijzing naar hoofdstuk VII van het VN-handvest, en troepen moeten worden aangemoedigd zich hierop te beroepen. Vredehandhaving is een uiterst nobele bezigheid en het is tragisch wanneer een vredessoldaat om het leven komt terwijl hij of zij zich inzet om de levens van anderen te beschermen.</p>
      <p sl="en">Daarom moeten we de diverse partijen onder druk blijven zetten …</p>
      <a text="(De spreker wordt door de Voorzitter onderbroken)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Het conflict dat al sinds 2003 in Darfur woedt, wordt erkend als de grootste humanitaire ramp van onze tijd. Tweehonderdduizend mensen zijn omgekomen als gevolg van etnische zuivering en pogroms en nog eens twee en een half miljoen zijn ontheemd. Miljoenen vluchtelingen leven in angst voor wat de volgende dag brengen zal en ze hebben een krijgsmacht van net zeven duizend slecht uitgeruste soldaten van de vredesmacht van de Afrikaanse Unie, die in toenemende mate het doelwit wordt van bloedige aanvallen zoals de aanval in Haskanita in september vorig jaar.</p>
      <p sl="pl">De situatie in deze regio verslechtert dramatisch en vertegenwoordigers van humanitaire vredesorganisaties worden slachtoffer van ontvoeringen. In deze situatie is het belangrijk zo snel mogelijk te handelen om de gezamenlijke missie van de VN en de Afrikaanse Unie in gang te zetten, die, nu die de instemming van de Sudanese regering heeft, ook een sterk mandaat moet hebben die haar in staat stelt volledige bescherming aan de burgerbevolking te geven.De missie moet uit voldoende soldaten bestaan met voldoende uitrusting en financiële middelen. De Europese Unie, de VN en de Afrikaanse Uniemoeten zich gezamenlijk inspannen om het vredesproces in Darfur te vernieuwen en om te helpen een rechtvaardige en duurzame overeenkomst te vinden die wordt getekend door alle betrokken partijen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">lid van de Commissie. − Mevrouw de Voorzitter, evenals het Europees Parlement veroordelen wij als Europese Commissie de moord op de vredessoldaten van de Afrikaanse Unie in Haskanita en tijdens andere incidenten het afgelopen jaar, en natuurlijk ook het feit dat vele anderen nog steeds vermist zijn.</p>
      <p sl="en">We moeten niet doen alsof de grotere vredesmacht die op het punt staat het over te nemen van de huidige missie van de Afrikaanse Unie in Sudan (AMIS) in staat zal zijn zichzelf eenvoudig te beschermen en zo de enorme door de Europese Commissie en vele andere donoren gesteunde humanitaire operatie te doen slagen en de vrede te handhaven, want er is helemaal geen vrede om te handhaven. Dat is juist het punt.</p>
      <p sl="en">We zijn blij dat de regering van Sudan bereid is de VN-vredesmacht op Sudanese bodem toe te laten. Wij en ook de rest van de internationale gemeenschap zijn van plan de regering aan haar woord te houden. We verwelkomen het voornemen van de regering een staakt-het-vuren af te kondigen als de onderhandelingen in Libië op 27 oktober beginnen, maar dat is niet genoeg. De Europese Commissie vraagt de regering van Sudan ook een zinvolle bijdrage te leveren aan de onderhandelingen met als doel een rechtvaardige verdeling van de macht en de rijkdom in Darfur tot stand te brengen. We sluiten ons aan bij het verzoek van de rest van de Europese Unie aan de rebellenbewegingen om een einde te maken aan het moorden en plunderen waarmee ze hun eigen zaak schaden. We vragen ze ook met oprechte bedoelingen deel te nemen aan de besprekingen in Sirte.</p>
      <p sl="en">Zoals u weet, komt daar resolutie 1778 van de VN-Veiligheidsraad van 25 september nog bij. Deze voorziet in een internationale multidimensionele troepenmacht die moet bijdragen aan de stabilisatie van Oost-Tsjaad en het noordoosten van de Centraal-Afrikaanse Republiek en zo de veiligheid van de lokale burgerbevolking, vluchtelingen en ontheemden moet garanderen en de situatie in Sudan moet stabiliseren.</p>
      <p sl="en">Op basis hiervan hebben de Raad Algemene Zaken en de Raad Buitenlandse Zaken op 15 oktober besloten een multidimensionele Europese interimmacht bestaande uit drieduizend manschappen, genaamd EUFOR Tsjaad, te sturen om het aanwezige VN-contingent op korte termijn te steunen en aan te vullen. Als we de regionale dimensie van de Darfur-crisis in beschouwing nemen, is de inzet van deze nieuwe EUFOR-Tsjaad-missie en van een VN-politiemissie parallel aan UNAMID in Sudan, volgens mij, een belangrijke stap in de richting van een duurzame oplossing van het conflict in Darfur en, uiteindelijk, ook van de vrijwillige terugkeer van de Sudanese vluchtelingen die naar Tsjaad zijn uitgeweken. Ik kan u vertellen dat op dit moment een Ierse generaal daar bezig is de situatie te verkennen en te onderzoeken waar EUFOR precies moet worden ingezet.</p>
      <p sl="en">Maar om terug te komen op de kwestie Sudan zelf: ik kan wel zeggen dat we ervan overtuigd zijn dat de toekomst van Sudan gelegen is in het delen van de rijkdom en de macht, in een federale regering en een federale regeling. Dat is wat de regering en de rebellen in januari 2005 in Naivasha hebben afgesproken, toen de alomvattende vredesovereenkomst werd getekend, waarmee een eind kwam aan de tientallen jaren durende burgeroorlog tussen het noorden en het zuiden. De internationale gemeenschap moet zich vierkant achter deze alomvattende vredesovereenkomst scharen, want als deze overeenkomst het houdt – momenteel bevindt de overeenkomst zich weliswaar in moeilijk water, maar dat hoeft nog niet het einde ervan te betekenen – is dat een krachtig bewijs dat dergelijke regelingen ook voor Darfur kunnen worden getroffen.</p>
      <p sl="en">Door middel van de steun die we ook op grond van het Europees Ontwikkelingsfonds bieden voor de wederopbouw en rehabilitatie van Zuid-Sudan en voor de langdurige onpartijdige en duurzame ontwikkeling van het hele land, scharen we ons dus vierkant achter het alomvattende vredesovereenkomst. We staan ook achter de pogingen van de speciale vertegenwoordiger van de EU voor Sudan om vrede in Darfur te bewerkstelligen en we staan, samen met andere donoren, klaar ervoor te zorgen dat een hernieuwde vredesovereenkomst op de voet gevolgd wordt door het vredesdividend, in de vorm van de wederopbouw en rehabilitatie van Darfur.</p>
      <p sl="en">Wij zijn van mening dat het in het belang is van alle partijen – de regering, de rebellen in Darfur, de landen in de Hoorn van Afrika en de internationale gemeenschap – dat Sudan niet uiteenvalt. Ik vind dat we ons vastberaden moeten inzetten voor vrede in Sudan, ook al zullen de onderhandelingen in Sirte traag en moeizaam verlopen en bij tijden ontmoedigend zijn. We hebben nog steeds greep op de eenheid van dit land.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="nl">Het debat is gesloten.</p>
      <p sl="nl">De stemming vindt plaats na de debatten, tijdens de stemmingen – die in feite nu aan de orde zijn.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem33" title="14. Stemmingen">
    <intervention id="4-255" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="nl">Aan de orde zijn de stemmingen.</p>
      <a text="(Voor uitslagen en nadere bijzonderheden betreffende de stemmingen: zie notulen)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem34" title="14.1. Iran (stemming)">
    <intervention id="4-258" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Mevrouw de Voorzitter, ik verzoek u en mijn collega’s mij toe te staan een laatste mondeling amendement in te dienen in verband met het feit dat we zojuist kennis hebben genomen van de arrestatie van een prominente mensenrechtenverdediger in Iran. Het amendement bevat de volgende aanvulling op alinea 15: “Veroordeelt de aanhouding en gevangenneming van mensenrechtenverdediger dr Sohrab Razzaghi op 24 oktober 2007 en eist zijn onmiddellijke en onvoorwaardelijke vrijlating;”</p>
      <p sl="en">Ik heb de meeste andere fracties al gesproken en zij gaan er allemaal mee akkoord,</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem35" title="14.2. Pakistan (stemming)"/>
  <section id="creitem36" title="14.3. Sudan: moord op vredessoldaten van de Afrikaanse Unie (stemming)"/>
  <section id="creitem37" title="14.4. Vennootschapsrecht (stemming)"/>
  <section id="creitem38" title="15. Rectificaties stemgedrag/voorgenomen stemgedrag: zie notulen"/>
  <section id="creitem39" title="16. Samenstelling commissies en delegaties: zie notulen"/>
  <section id="creitem40" title="17. Indieningstermijnen: zie notulen"/>
  <section id="creitem41" title="18. Ingekomen stukken: zie notulen"/>
  <section id="creitem42" title="19. In het register ingeschreven schriftelijke verklaringen (artikel 116 van het reglement)"/>
  <section id="creitem43" title="20. Verzending van de tijdens deze vergadering aangenomen teksten: zie notulen"/>
  <section id="creitem44" title="21. Rooster van de volgende vergaderingen: zie notulen"/>
  <section id="creitem45" title="22. Onderbreking van de zitting">
    <intervention id="4-274" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="nl">Ik verklaar de zitting van het Europees Parlement te zijn onderbroken.</p>
      <a text="(De vergadering wordt om16.35 uur gesloten)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
