<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070906.PT" lang="pt" date="2007-09-06" place="Estrasburgo" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura da sessão">
    <intervention id="4-005" speaker_id="2187" name="Antonio TAJANI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-08-1953" birth_place="Roma" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, a Europa perdeu hoje um dos seus maiores artistas. Luciano Pavarotti faleceu esta manhã em Modena, e penso que é de justiça prestar homenagem a este grande homem da arte e da cultura que levou a música europeia a todo o mundo. A sua morte é uma grande perda para toda a União Europeia, e penso que devemos recordar Luciano Pavarotti nesta Câmara.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Livro Verde sobre a revisão do acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores (debate)">
    <intervention id="4-007" speaker_id="23788" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Adam BIELAN" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o relatório (A6-0281/2007) da deputada Béatrice Patrie, em nome da Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores, sobre o Livro Verde sobre a revisão do acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores (2007/2010(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4309" name="Béatrice PATRIE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="12-05-1957" birth_place="Lorient" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">relatora . – Senhora Comissária, Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, queria começar por agradecer à Senhora Comissária Kuneva as nossas produtivas trocas de pontos de vista.</p>
      <p sl="fr">Porquê este Livro Verde e este relatório do PE? Três factores justificam este exercício, que visa tornar mais coerente e mais moderno o acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores, i.e., oito directivas adoptadas entre 1985 e 1999.</p>
      <p sl="fr">Em primeiro lugar, o rápido desenvolvimento de novas técnicas de comercialização, principalmente o comércio electrónico, tornou obsoleta alguma da legislação europeia.</p>
      <p sl="fr">Em segundo lugar, existem muitas incoerências no acervo actual, que contém definições jurídicas diferentes para conceitos idênticos.</p>
      <p sl="fr">Em terceiro lugar, a decisão tomada no passado de optar por uma harmonização mínima que permitia aos Estados-Membros manter disposições nacionais específicas teve como resultado uma fragmentação do ambiente jurídico, uma vez que as regras em vigor estabelecem uma norma mínima europeia, mas não definem um método único para a cumprir. De acordo com o Eurobarómetro de Setembro de 2006, em consequência deste facto, 50% dos cidadãos mostram uma maior desconfiança em relação às aquisições transfronteiras e 71% crêem ser mais difícil fazer valer os seus direitos no caso de aquisições feitas através de profissionais estabelecidos noutro Estado-Membro.</p>
      <p sl="fr">De igual modo, é importante que os operadores económicos beneficiem de um quadro regulamentar seguro e possam tirar o máximo proveito de um mercado interno que tem perto de 500 milhões de consumidores. Um dos desafios desta revisão é entrar numa fase qualitativa e, de algum modo, lançar as bases de um código europeu do consumo. No entanto, que método utilizar? O Parlamento Europeu apoia totalmente a metodologia proposta pela Comissão, designadamente, uma abordagem mista ou combinada, que, por um lado, se apoie na definição de um instrumento horizontal que garanta uma harmonização máxima, integrando os conceitos jurídicos idênticos comuns às directivas actuais e que, por outro lado, preveja a revisão, se necessário, de algumas das directivas sectoriais às quais se continuará a aplicar a harmonização mínima.</p>
      <p sl="fr">O instrumento horizontal deve ser formulado de modo a congregar os direitos fundamentais do consumidor europeu. Em primeiro lugar, conterá uma definição única de "consumidor" que, no entender do Parlamento, se deverá aplicar a qualquer pessoa singular ou colectiva que aja com finalidades que não se enquadrem no âmbito da sua actividade profissional, enquanto um "profissional" será definido como qualquer pessoa que aja no quadro da sua actividade profissional. Porquê – poderão perguntar – uma definição de consumidor tão restritiva? Pois bem, é no interesse do próprio consumidor. O alargamento da protecção específica conferida pelo direito do consumo a um leque mais vasto de beneficiários comportaria o risco de conduzir a uma diminuição do nível de protecção, situação que não desejamos.</p>
      <p sl="fr">Em segundo lugar, o instrumento horizontal garantirá o direito dos consumidores de rescindirem um contrato, no caso de uma aquisição feita através da Internet ou numa situação de venda porta a porta. As modalidades para o cálculo do período de rescisão serão harmonizadas: actualmente, o período de rescisão é, por exemplo, de um mínimo de sete dias para as aquisições à distância, mas nalguns países, como a Alemanha ou a Finlândia, foi introduzido um período de 14 dias. As modalidades de exercício do direito de rescisão serão igualmente harmonizadas.</p>
      <p sl="fr">Em terceiro lugar, o instrumento horizontal clarificará o que significam as "cláusulas abusivas" nos contratos entre profissionais e consumidores. Haverá uma lista negra de cláusulas proibidas, uma lista cinzenta de cláusulas presumivelmente abusivas e uma lista de outras cláusulas cujo carácter abusivo o consumidor poderá demonstrar por via de acção em justiça.</p>
      <p sl="fr">Em quarto lugar, a duração da garantia legal de dois anos será prolongada de modo a incluir o período de imobilização do bem para efeitos de reparação.</p>
      <p sl="fr">Em quinto lugar, o direito à indemnização será reafirmado e as suas modalidades clarificadas; e, sobretudo, o instrumento horizontal será passível de se adaptar a mudanças. As questões jurídicas específicas continuarão a ser tratadas nas denominadas directivas sectoriais e serão maioritariamente sujeitas a uma harmonização mínima, acompanhada, supomos, de uma cláusula de reconhecimento mútuo cujo mecanismo terá de ser definido e que deverá facilitar a resolução de eventuais conflitos de leis.</p>
      <p sl="fr">Por fim, o meu relatório sublinha que, sem informação e sem a possibilidade de exercer estas vias de recurso, os consumidores apenas beneficiarão de direitos puramente virtuais. A aplicação efectiva dos seus direitos passa por campanhas de informação nacionais e europeias, por uma maior visibilidade e um papel mais activo dos Centros Europeus de Consumidores, bem como pela facilitação dos recursos judiciais e extrajudiciais.</p>
      <p sl="fr">Em conclusão, o nosso Parlamento recorda o debate sobre os recursos colectivos ("collective redress"). Na minha qualidade de relatora, creio que o recurso colectivo, enquanto recurso específico para a resolução dos contenciosos de grupo, é um método que merece uma consideração mais aprofundada. Solicito à Comissão que apresente estudos e propostas jurídicas precisas durante os próximos meses. No entanto, devo dizer claramente que os recursos colectivos segundo o modelo europeu serão diferentes das acções colectivas ("class actions") americanas, cuja filosofia muito proactiva, que envolve a abordagem agressiva dos consumidores por parte de advogados sem escrúpulos e métodos que prevêem, nomeadamente, o pagamento de indemnizações a título de sanção a cargo dos operadores, é completamente alheia à cultura judiciária dos países europeus.</p>
      <p sl="fr">Pelo contrário, creio que um procedimento europeu deverá permitir às associações agir em nome de todos os que tenham sofrido prejuízos semelhantes causados pelo mesmo profissional desonesto, para que obtenham, num processo único e sem acção expressa da sua parte, a indemnização que lhes é devida.</p>
      <p sl="fr">Para concluir, gostaria de dizer que este Livro Verde defende objectivos ambiciosos e espero, pessoalmente, que a votação do Parlamento indique claramente a via a seguir para a Europa dos consumidores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Meglena Kuneva" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. – Senhor Presidente, é realmente com grande satisfação que me encontro aqui hoje para debater convosco as importantíssimas questões levantadas no Livro Verde sobre a revisão do acervo relativo à protecção dos consumidores.</p>
      <p sl="en">Gostaria de começar por agradecer muito sinceramente à senhora deputada Patrie, a todos os relatores-sombra da Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores e à senhora deputada Wallis, relatora de parecer da Comissão dos Assuntos Jurídicos. Foi um excelente trabalho de equipa, realizado em estreita colaboração sobre este ambicioso relatório. Não estou apenas a ser delicada: é sincero o meu reconhecimento pelo trabalho árduo do Parlamento.</p>
      <p sl="en">As oito directivas em apreço relativas à protecção dos consumidores incidem sobre a fase contratual dos processos de venda ou de prestação de serviços. As oito directivas em vigor tratam, por exemplo, da venda de bens de consumo, de contratos à distância, da venda porta a porta e de cláusulas contratuais abusivas. No entanto, todas elas assentam numa harmonização mínima, o que nos deixa com uma manta de retalhos de normas nacionais estabelecidas por cima das normas comunitárias. Esta fragmentação da regulamentação é confusa para os consumidores e dispendiosa para as empresas.</p>
      <p sl="en">Foi por isso que, em 8 de Fevereiro de 2007, a Comissão deu início a um importante processo de consulta – um Livro Verde sobre a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor. A revisão tem por objectivo simplificar e adaptar as normas já existentes, reduzindo a fragmentação da regulamentação. Em última análise, isso deverá melhorar a confiança dos consumidores no mercado interno e permitir que as empresas, em especial as de pequena e média dimensão, desenvolvam mais facilmente relações comerciais em toda a UE.</p>
      <p sl="en">Com este processo, temos oportunidade de contribuir para um mercado retalhista comunitário verdadeiramente integrado, proporcionando aos consumidores preços mais baixos e maior escolha e estimulando de forma comedida o crescimento e o emprego.</p>
      <p sl="en">Apraz-me que a Comissão e o Parlamento Europeu estejam de acordo relativamente a uma linha comum na abordagem desta questão importantíssima e muito complicada. O vosso apoio será uma referência importante para o nosso trabalho de acompanhamento e para propostas específicas.</p>
      <p sl="en">Depois de o Parlamento Europeu aprovar o seu relatório sobre o Livro Verde, o resultado da consulta será publicado no sítio Web da Direcção-Geral Saúde e Consumidores. Isso ocorrerá em Outubro. No entanto, posso comunicar-vos já, em linhas gerais, os resultados relativos a algumas questões fundamentais.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, a Comissão congratula-se com o apoio do Parlamento a uma abordagem mista da revisão, que consiste numa conjugação de aspectos reguladores do instrumento horizontal que algumas das diferentes directivas têm em comum e da manutenção de aspectos específicos de directivas sectoriais. Posso já informar-vos de que esta abordagem mista é apoiada por uma grande maioria das entidades inquiridas para o Livro Verde.</p>
      <p sl="en">No que diz respeito à harmonização, a Comissão congratula-se com o apoio do Parlamento ao princípio da harmonização específica total, ou seja, da harmonização total dos aspectos fundamentais das directivas relativas à protecção dos consumidores, que são necessários para a realização do mercado interno para empresas e consumidores.</p>
      <p sl="en">Este apoio à harmonização total em todo o acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores – ou harmonização específica total – é partilhado pela maioria das entidades inquiridas para o Livro Verde, em especial por empresas e Estados-Membros. Todavia, as normas mínimas vão permanecer em várias áreas. A Comissão concorda com o Parlamento que a cláusula do reconhecimento mútuo deverá aplicar-se nessas áreas, a fim de assegurar que os requisitos adicionais impostos por Estados-Membros não criem entraves internos injustificados ao mercado.</p>
      <p sl="en">No que respeita a questões mais específicas, tais como a harmonização de direitos de retractação em todo o acervo, a definição de entrega de bens ou a elaboração de uma lista conjuntamente negra e cinzenta de cláusulas contratuais abusivas a nível da União, a maioria das entidades inquiridas para o Livro Verde expressou opiniões em grande parte consentâneas com o relatório que hoje vai ser votado.</p>
      <p sl="en">Em conclusão, gostaria de vos agradecer o vosso empenho em contribuir para que os cidadãos europeus desfrutem de todos os benefícios do mercado interno. Aguardo com grande expectativa a oportunidade de colaborar convosco na concretização dos nossos objectivos comuns e na realização de um mercado interno dos cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">relatora de parecer da Comissão dos Assuntos Jurídicos. – Senhor Presidente, em nome da Comissão dos Assuntos Jurídicos, gostaria de começar por agradecer à senhora deputada Patrie a sua cooperação e o trabalho conjunto realizado sobre este relatório. Como é evidente, a Comissão dos Assuntos Jurídicos acolhe com grande satisfação o Livro Verde e agradece à Comissão o facto de ter esperado pelo parecer do Parlamento.</p>
      <p sl="en">A palavra que percorre o parecer da comissão parlamentar a que pertenço é "coerência" e a necessidade de coerência. Consideramos que a coerência faz efectivamente parte da agenda da iniciativa "legislar melhor", que foi debatida nesta Assembleia já esta semana, mas consideramos também a coerência em toda a legislação relativa ao mercado interno e em toda a área do direito civil e comercial, e o direito dos contratos é indubitavelmente parte integrante dessa área.</p>
      <p sl="en">Terei de começar por dizer que alguns de nós, ao tratar deste assunto na Comissão dos Assuntos Jurídicos, talvez tenhamos começado a lamentar o fim daquela que, na legislatura anterior, era conjuntamente a Comissão dos Assuntos Jurídicos e do Mercado Interno. É bom que os assuntos respeitantes aos consumidores sejam agora tratados pela mesma comissão, mas é provavelmente uma pena termos perdido a incidência no mercado interno e no direito civil e comercial. A clara incidência antigamente existente fracturou-se, de certo modo. No passado, nós, enquanto Parlamento, fomos muito lestos a condenar a Comissão por falta de pensamento conjunto, e não podemos ser agora nós culpados do mesmo problema. É por isso que a Comissão dos Assuntos Jurídicos afirma tão claramente que, ao tratar desta revisão, não podemos perder de vista o contexto mais alargado do direito dos contratos e do direito civil e comercial como um todo.</p>
      <p sl="en">A esse respeito, tenho de referir, como é evidente, o trabalho desenvolvido sobre o quadro comum de referência que tem a ver com o direito dos contratos. No passado, já muito trabalho foi feito sobre essa matéria e a nossa comissão espera que muito vá continuar a ser feito no futuro. Isso é absolutamente essencial para o parecer que apresentámos.</p>
      <p sl="en">O projecto de direito dos contratos situa-se no cerne da iniciativa "legislar melhor", e quero afirmar aqui que esta revisão do acervo deverá ser a jóia da coroa. Ambos estão indissociavelmente interligados e, mesmo que os Estados-Membros estejam reticentes sobre a totalidade do projecto do direito dos contratos, este Parlamento não está nem estará no futuro, e conta com a Comissão para prosseguirmos juntos esse trabalho.</p>
      <p sl="en">É claro que, no que respeita ao direito dos consumidores, as coisas estão muito difíceis. Todos dissemos que queremos mais harmonização, e esse parece ser o tom geral das respostas recebidas. Mas, para que o nosso mercado interno funcione, o direito dos consumidores precisa de ser muito mais acessível e compreensível para os nossos cidadãos. Ambas as partes envolvidas na transacção precisam de compreender os seus direitos e as suas obrigações.</p>
      <p sl="en">Num contexto nacional, o direito dos consumidores "cresceu" ao longo dos anos, por vezes talvez como resultado de experiências a nível nacional – experiências muitas vezes más, infelizmente - e também no âmbito de um certo contexto cultural. Isto significa que o direito dos consumidores que todos conhecemos no nosso ambiente nacional é um direito com alguma ressonância entre nós e os nossos cidadãos. É aceite. As pessoas sabem do que é que trata. Mas como é que se obtém essa mesma ressonância, essa mesma compreensão, essa mesma acessibilidade a nível europeu? É isso que temos de procurar alcançar em qualquer instrumento horizontal, a fim de podermos dar aos consumidores em todo o mercado interno a confiança que, neste momento, obviamente ainda lhes falta para utilizarem muito mais o mercado interno.</p>
      <p sl="en">Pois bem, das minhas palavras também resulta claro que nós, enquanto comissão parlamentar, estamos interessados em garantir que o acervo relativo à protecção dos consumidores funcione juntamente com outros instrumentos do direito europeu, especificamente instrumentos do direito internacional privado, como a Convenção Roma I.</p>
      <p sl="en">Não podemos continuar eternamente a travar esta batalha sobre a quem pertence o direito que se deve aplicar. Precisamos, por isso, do projecto de direito dos contratos, do quadro comum de referência. Precisamos de um instrumento horizontal e precisamos de aspirar àquilo que alguns designaram como a "bandeira azul" que nos dê termos e condições de comércio europeus e regras jurídicas europeias em matéria de defesa do consumidor e contratos que realmente façam funcionar o nosso mercado interno.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="4283" name="Kurt LECHNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="26-10-1942" birth_place="Kaiserslautern" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, também eu quero começar por agradecer à senhora deputada Patrie a sua boa cooperação e o seu trabalho neste relatório. Creio que, do nosso ponto de vista, poderíamos ter apoiado plenamente o resultado dos trabalhos da comissão. A protecção dos consumidores é extremamente importante, especialmente para o Grupo PPE-DE.</p>
      <p sl="de">Nos três minutos de que disponho, permitam-me que formule algumas ideias-chave: em primeiro lugar, e como a senhora deputada Wallis também acaba de referir, é absolutamente correcto dizer que é necessário analisar a consensualidade – a coerência – das diversas directivas no âmbito da agenda "legislar melhor" e, em certa medida, consolidar os elementos comuns com vista a uma análise sistemática. Neste contexto, porém, não desejamos qualquer expansão no sentido de um direito dos contratos de consumo, sendo que os esforços devem também ser coordenados muito estreitamente com os trabalhos relativos ao quadro comum de referência (QCR), que deverá ser tido em consideração. O que também é importante, na nossa óptica, é uma coerência absoluta com as disposições da Convenção Roma I, ou seja, as disposições aplicáveis no âmbito do direito internacional privado.</p>
      <p sl="de">No que diz respeito às directivas específicas, subscrevo na generalidade a abordagem da harmonização mínima – e também o que a senhora deputada Patrie disse –, mas isso não exclui a possibilidade de alguns domínios específicos serem regulamentados de forma exaustiva, quando exequível. No entanto, deveria adoptar-se aqui uma atitude prudente, tendo em devida conta as características culturais e as circunstâncias específicas de cada Estado-Membro; de contrário, o resultado será uma regulamentação excessiva.</p>
      <p sl="de">Queria chamar a atenção, por exemplo, para a alteração 4 apresentada pelo Grupo Socialista, onde se diz que, no quadro da harmonização, nenhuma disposição regulamentar poderá ser suprimida num Estado-Membro. Isto significa, se a harmonização tiver lugar – por outras palavras, se tudo for somado no final –, que o resultado será o oposto daquilo que V. Exa., Senhora Comissária, muito justamente recomendou, designadamente, uma legislação clara e simples que funcione para todos. Em vez disso, o resultado poderia ser uma regulamentação excessiva, e não é isso que pretendemos.</p>
      <p sl="de">Em termos mais gerais, a Comissão levantou um certo número de questões, por vezes muito sérias, acerca das directivas específicas, que requerem uma análise muito cuidadosa e às quais respondemos individualmente. Rejeitamos, em especial, as acções colectivas ("class actions"): não queremos ver implementadas as condições dos EUA na Europa. Rejeitamos igualmente a responsabilidade dos produtores ou a restrição da liberdade contratual, estando prevista a revisão das cláusulas negociadas individualmente ou do preço no âmbito dos termos e condições comerciais normais e das cláusulas abusivas.</p>
      <p sl="de">Quero apenas salientar que é fundamental adoptar uma abordagem integrada. Os consumidores não são unicamente consumidores; são também empresários, funcionários de empresas – posso apenas perguntar quanto tempo me resta, já que não ouvi anteriormente? Pensei que dispunha de três minutos e, por isso, estou a ser bastante rápido – e estão igualmente interessados no bem-estar das suas empresas. Uma visão global é, pois indispensável. Estou certo de que a Comissão tem a mesma opinião. Não podemos olhar sempre para esta questão apenas sob uma perspectiva. Os consumidores não ficam bem servidos se lhes for apresentada uma legislação global que, no fim de contas, irá destruir as oportunidades que se abrem para a economia e as suas próprias empresas.</p>
      <p sl="de">Neste contexto, gostaria de reiterar o meu agradecimento a todos os que participaram nos debates sobre esta questão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="1913" name="Evelyne GEBHARDT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-01-1954" birth_place="Montreuil-sous-Bois " m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE . – Senhor Presidente, gostaria igualmente de endereçar o meu especial agradecimento não só à Senhora Comissária Kuneva, que nos apresentou um texto muito bom, mas também à nossa relatora, a senhora deputada Patrie, que realizou um excelente trabalho e fez avançar o dossiê em alguns aspectos fundamentais, de modo que, apesar dos muitos pontos litigiosos evidenciados na nossa comissão, estamos, de modo geral, na via de uma boa legislação. Estou muito grata por esse facto.</p>
      <p sl="de">O que significa a abordagem aqui adoptada? O que se pretende, afinal de contas, é fazer alguma coisa em prol dos consumidores e tornar a legislação mais simples, mais clara e mais compreensível. Este é o objectivo que queremos prosseguir, pelo que esta abordagem mista é justamente a abordagem correcta. Aspectos horizontais, uma harmonização plena sempre que possível, por exemplo, no que diz respeito à definição de consumidor ou à definição de empresa – é disso que se trata, mas trata-se também da execução dos Tratados da União Europeia, que permitem aos Estados-Membros manter ou introduzir uma legislação de nível superior, se assim o entenderem. Esta legislação deve, naturalmente, ser respeitada.</p>
      <p sl="de">Relativamente à questão do reconhecimento mútuo, o que isto significa é confiança entre os cidadãos e confiança dos consumidores. É disso que se trata e é isso que temos de desenvolver. Subscrevo inteiramente o que a senhora deputada Wallis afirmou: temos de assegurar que o direito internacional privado, tal como definido na Convenção Roma I, por exemplo, seja igualmente respeitado. De contrário, teremos novamente esta manta de retalhos que gera falta de clareza e insegurança jurídica, situação que não desejamos. Por essa razão, o meu grupo diz um "não" categórico a esta bizarra cláusula relativa ao mercado interno, constantemente defendida por alguns deputados desta Assembleia. Nenhum deles foi capaz, até agora, de me explicar qual é o objectivo que realmente perseguem. Creio, no entanto, que o que está por trás dessa atitude é uma tentativa de pôr em causa, um vez mais, as disposições de Roma I. Dizemos um "não" categórico a essa tentativa: é por esse motivo que não queremos essa disposição.</p>
      <p sl="de">No que diz respeito às acções colectivas, Senhor Deputado Lechner, devo dizer-lhe que começa realmente a tornar-se ridículo ouvi-lo dizer que não queremos as condições dos EUA. É evidente que não as queremos. Queremos acções colectivas que ajudem os nossos cidadãos a fazer valer os seus direitos, mas que respeitem as tradições e a cultura da União Europeia. Não pretendemos de modo algum introduzir as condições dos EUA. Não é disso que se trata. Trata-se de permitir aos nossos cidadãos fazer valer os seus direitos. Considero lamentável que o seu grupo continue a insistir em dizer "não" nesta matéria. Deviam realmente pensar naquilo que querem de facto.</p>
      <p sl="de">Queremos mais clareza ou, por outras palavras, queremos reduzir a falta de clareza na legislação, de modo a garantir a aplicação plena e sem entraves dos princípios contidos nos Tratados da União Europeia, e queremos honrar os acordos internacionais que celebrámos. Esta é a base que permitirá assegurar que os consumidores estejam verdadeiramente bem protegidos, conscientes dos seus direitos e dotados dos meios para fazer valer esses direitos. Se pudermos alcançar este objectivo, Senhora Comissária Kuneva e Senhora Deputada Patrie, teremos feito um bom trabalho e conseguiremos progressos reais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28268" name="Danutė BUDREIKAITĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="16-05-1953" birth_place="Vilnius" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="LT">
      <p sl="lt">em nome do Grupo ALDE . – A satisfação das necessidades do indivíduo, do consumidor, é um dos objectivos-chave da integração económica da União. O mercado interno não é auto-suficiente; o seu propósito é servir pessoas, pelo que é essencial garantir os direitos dos consumidores em todos os países da UE, através de mercados activos de mercadorias, serviços, capital e mão-de-obra. O mercado de trabalho da UE, que regula o acervo comunitário, não é, na prática, eficiente. Como tal, a Comissão estabelece uma meta de criação de um mercado interno realmente orientado para o consumidor, procurando simultaneamente equilibrar o elevado nível de protecção do consumidor com a competitividade das empresas. É necessária uma abordagem sustentável que não crie conflitos de interesses entre consumidores e operadores económicos. Contudo, esta abordagem sustentável não existe. Muitas vezes, os Estados-Membros fazem uso dos seus direitos para elaborar regulamentos mais rigorosos, proporcionando um nível de protecção mais elevado para os consumidores. Acredito que a revisão do acervo deveria proporcionar um nível de protecção equitativo ao consumidor, independentemente do seu país de residência ou do país a partir do qual adquire os bens ou serviços. Apoio, portanto, o método horizontal proposto, que deverá ser aplicado a todos os acordos relativos aos consumidores e que envolvam transacções locais e internacionais. Contudo, quando estão em causa interesses dos consumidores e interesses dos operadores económicos, são geralmente os destes últimos que prevalecem. Os consumidores são forçados a assumir a responsabilidade quase total pelas transacções efectuadas, sendo ainda sujeitos a condições adicionais e a aumentos de preços ao longo da prestação do serviço; os acordos podem ser denunciados ex parte . Estas são principalmente características de sectores não coordenados, como é o caso do sector da construção de habitações. O consumidor é forçado a recorrer ao sistema judicial para resolver litígios com empreiteiros, sendo ainda privado de qualquer reparação material ou moral significativa. Por estes motivos, considero que deve ser estabelecida a prática de investigação de actos fraudulentos incidindo na matéria principal do contrato e na adequação de preços. Além disso, no que se refere à violação de um contrato nos termos da medida horizontal, apoio o acesso generalizado do consumidor à indemnização por danos materiais e morais. Paralelamente, além de considerar que a lei de protecção do consumidor deve abranger, quer o direito civil, quer o direito comercial, penso que também devem ser tomadas medidas para limitar a penetração de produtos e serviços de baixa qualidade no mercado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo UEN . – Senhor Presidente, a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor é especialmente importante para o desenvolvimento e funcionamento do mercado único. A eliminação de barreiras e soluções ineficazes para a protecção do consumidor facilitaria a vida a milhões de cidadãos que se deslocam entre os vários Estados-Membros da União.</p>
      <p sl="pl">A confiança do consumidor no funcionamento do mercado único é promovida pela criação de disposições transparentes e compreensíveis e, consequentemente, de fácil aplicação. Estas têm também um impacto positivo na compra de bens e serviços. Neste momento, é necessário fixar um calendário e tomar medidas urgentes para a implementação do conteúdo do Livro Verde e do relatório sobre a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor. Gostaria de agradecer à senhora deputada Patrie pelo rigor e profissionalismo do seu relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28236" name="Gisela KALLENBACH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-03-1944" birth_place="Soldin" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo Verts/ALE . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, também eu quero agradecer muito calorosamente à senhora deputada Patrie a excelente cooperação mantida desde o início. Devo admitir que, em certa medida, o primeiro projecto que apresentou nos tornava difícil introduzir alterações de fundo. Infelizmente, porém, a situação alterou-se um pouco. O debate realizado na Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores e as propostas apresentadas, a maioria das quais da autoria de deputados dos Grupos PPE-DE e ALDE, enviam, em minha opinião, o sinal errado à Comissão, que agora tem a tarefa de desenvolver as novas medidas verdadeiramente substantivas com base no Livro Verde.</p>
      <p sl="de">Acima de tudo, porém, o resultado alcançado na Comissão do Mercado Interno emite o sinal errado a respeito da protecção dos consumidores. Para nós, a protecção dos interesses dos consumidores é a prioridade. Se me permitem recordar-vos todos os desenvolvimentos recentes, nomeadamente as retiradas de produtos como brinquedos, deve ficar claro para cada um de nós que existe uma necessidade urgente de acção. Na Comissão do Mercado Interno, votámos contra o relatório porque, em nossa opinião, ele apontava na direcção errada em alguns aspectos. Foi uma vez mais a senhora deputada Patrie que, com muito empenho, envidou esforços para formular alterações de compromisso. Gostaria de dizer desde já que o comportamento de voto, a recomendação dirigida ao nosso grupo, dependerá em grande parte do resultado da votação de hoje.</p>
      <p sl="de">Permitam-me que identifique aqueles que podem ser considerados os nossos "pontos nevrálgicos". Não queremos que uma harmonização plena tenha como consequência a supressão das rigorosas normas de protecção dos consumidores em vigor nalguns Estados-Membros. Para além das questões específicas de direito e das definições jurídicas – e a senhora deputada Gebhardt reiterou este ponto –, consideramos que uma harmonização mínima é mais apropriada. Isso, porém, não deve, em nosso entender, ser concomitante com o princípio do reconhecimento mútuo. No caso dos contratos transnacionais, tal situação poderia significar, em última análise, que os consumidores seriam confrontados com 27 regimes jurídicos diferentes, o que, a meu ver, seria algo de esmagador. Além disso, a introdução indirecta do princípio do país de origem é, em nossa opinião, igualmente inadequada como forma de proteger os interesses dos consumidores.</p>
      <p sl="de">No que diz respeito à exclusão das cláusulas abusivas nos contratos, queremos que a directiva relativa às cláusulas abusivas nos contratos celebrados com os consumidores seja igualmente aplicável às cláusulas negociadas individualmente. Somos igualmente de opinião que a introdução da responsabilidade dos produtores dará um importante impulso para que os consumidores utilizem os benefícios do mercado interno europeu, pois isso dar-lhes-á uma maior confiança na efectiva afirmação dos seus direitos, inclusive em relação a um produtor de outro Estado-Membro. A senhora deputada Wallis chamou especial atenção para esta situação.</p>
      <p sl="de">Por último, gostaria de pedir o vosso apoio para a nossa alteração 16, na qual deixamos claro que desejaríamos ter uma apreciação jurídica e académica do instrumento das acções colectivas. Este pedido foi aprovado por maioria na Comissão dos Assuntos Económicos e Monetários, facto que deveria incentivar-nos a apoiar maioritariamente a resolução. Nesse sentido, talvez queira mesmo ver as condições dos EUA na Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">em nome do Grupo GUE/NGL . Senhor Presidente, gostaria de agradecer à relatora pelo seu excelente trabalho. A pergunta que temos de colocar é a seguinte: o que é mais importante num programa orientado para o consumidor – os direitos do consumidor ou os direitos das empresas? Na minha opinião, a escolha é simples. Temos de reforçar os direitos do consumidor, e as empresas têm de se responsabilizar pelos produtos que comercializam.</p>
      <p sl="sv">No Livro Verde, discute-se de que forma a melhoria do quadro legal incentivará as transacções transfronteiras; contudo, a principal prioridade num quadro legal relativo ao consumidor tem de consistir no reforço dos seus direitos. O maior problema com que os consumidores se defrontam actualmente prende-se com a dificuldade de fazerem valer os seus direitos num processo litigioso entre diferentes países, pois não existe qualquer organismo competente para resolver litígios transfronteiras. Contudo, em termos gerais, este problema não é abordado no Livro Verde.</p>
      <p sl="sv">Em primeiro lugar, a UE não deveria criar mais legislação, mas sim organismos competentes para a resolução deste tipo de litígios. Esta abordagem é também apoiada pela organização europeia de consumidores BEUC. As regras actualmente aplicáveis situam-se ao nível de uma harmonização mínima, ou seja, um nível mínimo comum acordado entre os vários países. Isso significa que os países poderão adoptar regras mais rigorosas nas suas legislações nacionais. A mudança dessa situação para uma harmonização total a nível comunitário é contrária ao princípio da subsidiariedade, apadrinhado por tantos, incluindo a Comissão.</p>
      <p sl="sv">O Grupo GUE/NGL opõe-se à proposta apresentada no relatório no sentido de combinar uma legislação mínima com o princípio do reconhecimento mútuo. O reconhecimento mútuo tem semelhanças com o princípio do país de origem. Existe o risco de assistirmos a uma adopção generalizada dos níveis mínimos de direitos dos consumidores. As empresas poderão ser tentadas a estabelecer-se em países com regras de protecção do consumidor menos rigorosas. Fortalecer a posição do consumidor no mercado comunitário é, aparentemente, o objectivo do Livro Verde. Contudo, se o nosso propósito for realmente o de reforçar a protecção do consumidor, devemos votar a favor da alteração proposta pelo Grupo GUE/NGL, a qual apoia a aplicação das regras do país do comerciante, ou seja, as regras do país de compra dos bens em causa.</p>
      <p sl="sv">Infelizmente, devo dizer que muitas partes do relatório colocam os interesses da indústria em primeiro lugar e promovem a liberalização do mercado interno. Isto é uma ameaça às normas e níveis de protecção já aplicados em muitos Estados-Membros O relatório introduz o princípio de reconhecimento mútuo na legislação relativa ao consumidor. Tal procedimento é contrário a todos os esforços envidados para aumentar a protecção do consumidor. Pelos motivos acima expostos, e para bem da protecção do consumidor, eu e o Grupo GUE/NGL votamos contra o relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="33976" name="Dumitru Gheorghe Mircea COȘEA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="09-06-1942" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="RO">
      <p sl="ro">em nome do Grupo ITS . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, caros Colegas, foi com todo o apreço que ouvi o relatório da senhora deputada Patrie. Permitam-me que lhe apresente os meus sinceros parabéns. Penso que a revisão do acervo comunitário na área da protecção do consumidor é necessária, não só devido à evolução do mercado europeu e à relação entre produtores e consumidores, mas também devido aos problemas que ocorreram após o alargamento da União Europeia.</p>
      <p sl="ro">Neste último contexto, gostaria de chamar a vossa atenção para os problemas relativos à protecção do consumidor nos novos Estados-Membros. Refiro-me às deficiências e aos grandes atrasos verificados no processo de rotulagem dos produtos nas línguas dos novos Estados-Membros, que, a partir de 1 de Janeiro de 2007, se tornaram línguas oficiais da UE.</p>
      <p sl="ro">Por exemplo, a maioria dos produtos importados da União Europeia para a Roménia não contém rótulos em romeno, prejudicando seriamente os consumidores do ponto de vista do acesso a informações sobre a qualidade e características do produto, respectivas instruções de utilização e prazos de validade. Considero que este é um caso de discriminação de uma parte da população da UE, que fica assim impossibilitada de fazer as suas escolhas com base em informações correctas.</p>
      <p sl="ro">Por este motivo, o processo de revisão do acervo em matéria de protecção do consumidor deve incluir esta questão, a fim de eliminar o atraso existente e proteger todos os consumidores europeus, independentemente do Estado-Membro de residência.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28325" name="Sylwester CHRUSZCZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-08-1972" birth_place="Głogów" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, o mercado comum na União Europeia é hoje um facto indiscutível. Daí a importância dada à protecção dos consumidores nos vários países. Oponho-me veementemente à utilização da revisão do acervo comunitário como base para alargar o âmbito de aplicação de directivas sectoriais existentes ou para criar novas directivas. Apesar de tais instrumentos serem importantes do ponto de vista dos direitos do consumidor, também podem causar alguma perturbação a nível jurídico.</p>
      <p sl="pl">O papel da Comissão Europeia consiste em assegurar que os mecanismos de protecção do consumidor propostos no relatório contribuam para aumentar o nível de confiança do consumidor. Contudo, importa também assegurar que esses mecanismos não resultem na imposição de um fardo desnecessário às empresas, especialmente às PME, e na criação de mais disposições comunitárias ineficazes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="1832" name="Marianne THYSSEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-07-1956" birth_place="Sint-Gillis-Waas" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="BE">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, alegra-me que o Parlamento tenha hoje oportunidade de se pronunciar a respeito do Livro Verde sobre a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor, e temos perante nós um bom relatório sobre este tema.</p>
      <p sl="nl">Desde a década de 1970 que nós, na União Europeia, acalentamos elevadas ambições no que respeita ao reforço da protecção do consumidor, e já conseguimos fazer muito nessa área. No entanto, depois de tantos anos e de tantas leis, é chegado o momento de recuarmos um pouco e olharmos de novo para este domínio político que afecta todos os europeus, de o actualizarmos nos diversos aspectos indicados no próprio Livro Verde e de o tornarmos mais coerente, tanto em termos de definições como de conceitos. A circunstância de podermos travar este debate na mesma semana em que discutimos a revisão do mercado único e a melhoria da regulamentação vem mesmo a propósito.</p>
      <p sl="nl">As leis em matéria de protecção do consumidor têm de ser boas leis, e a ligação entre a protecção do consumidor e o mercado interno é tão estreita, tanto do ponto de vista jurídico como político, que seria bom coordenar estas duas revisões. De qualquer modo, já é realmente altura de desfazermos o mito de que a conclusão do mercado interno e o reforço da protecção do consumidor são objectivos incompatíveis. Afinal, a política europeia proporciona não só um valor acrescentado mediante um elevado nível de protecção do consumidor, mas permite também, e em grande medida, que o consumidor usufrua em pleno dos benefícios do mercado interno. A confiança, a segurança jurídica e o conhecimento são factores cruciais nesse sentido. Através da chamada “abordagem mista” que já foi aqui explicada pelos meus colegas, podemos realizar estes três objectivos. Estou também convencida de que não deveríamos ter receio de reclamar uma harmonização máxima nos casos em que isso seja útil.</p>
      <p sl="nl">Finalmente, não esqueçamos a aplicação. Essa é a componente final de uma boa legislação. Contudo, a aplicação da legislação não é apenas uma questão de reivindicações privadas, sejam individuais ou colectivas; é também algo que os Estados-Membros têm de realizar a nível estrutural por via de uma supervisão cuidadosa e de uma cooperação muito melhor entre as administrações à escala transnacional. O recente aparecimento de brinquedos inseguros no nosso mercado – a que um dos colegas já aludiu – demonstra que as ameaças à saúde e à segurança do consumidor persistem e que os Estados-Membros não levam suficientemente a sério esta tarefa. Por isso mesmo, gostaria muito que a Senhora Comissária – cuja introdução apreciei particularmente – me dissesse se na revisão do acervo também tenciona fazer alguma coisa a respeito da aplicação estrutural pelos Estados-Membros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="2173" name="Arlene McCARTHY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="10-10-1960" birth_place="Belfast " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhor Presidente, na minha qualidade de presidente da Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores, saúdo o importante debate de hoje como um primeiro passo na revisão da política dos consumidores na Europa e, segundo creio, na renovação da nossa responsabilidade para com os nossos consumidores. Estamos muito gratos pelo trabalho realizado pela nossa relatora, a senhora deputada Patrie.</p>
      <p sl="en">Como foi referido várias vezes, este é um debate oportuno, atendendo a anúncios feitos no Verão e reiterados esta semana relativamente a uma retirada do mercado de produtos perigosos provenientes da China que eram vendidos ostentando a marca da CE – enganando os nossos consumidores e levando-os a acreditar que esses produtos são seguros e cumprem as normas da União. O objecto da atenção do nosso debate de hoje e o objectivo central da nossa política dos consumidores têm de ser a protecção da segurança e da saúde dos consumidores – em especial no que respeita a consumidores vulneráveis e a crianças. Temos de assegurar que os consumidores tenham direitos e meios de recurso quando alguma coisa corre mal.</p>
      <p sl="en">Desejo utilizar este debate para sublinhar a importância do processo de execução, como fez a senhora deputada Thyssen. A verdade é que temos leis na nossa legislação, mas os Estados–Membros não demonstram empenho suficiente na transposição dessas leis. Grandes atrasos negam aos consumidores os respectivos direitos. Nos casos em que as leis relativas aos consumidores foram transpostas, a execução é frequentemente irregular e fortuita. O relatório RAPEX, no caso da notificação de produtos perigosos, demonstra que nem todos os Estados-Membros participam no sistema de notificação. Há uma maior sensibilização para a questão da segurança dos produtos por parte das empresas e das autoridades nacionais, mas é necessária mais acção, Senhora Comissária. Mandar retirar do mercado brinquedos perigosos importados da China só pode ser o último recurso.</p>
      <p sl="en">Temos uma lei geral relativa à segurança de produtos, temos uma lei relativa à segurança dos brinquedos, mas precisamos de intensificar os regimes de execução e inspecção. É essa a única maneira de garantir uma protecção genuína e eficaz dos consumidores. Por isso, Senhora Comissária, desejo incentivá-la a criar um painel de avaliação de consumidores como um instrumento que nos informe sobre as actividades dos Estados-Membros no domínio da protecção dos consumidores e nos ajude, na nossa qualidade de representantes eleitos, a acompanhar situações de controlo deficiente da aplicação e de atrasos na transposição.</p>
      <p sl="en">Por último, Senhora Comissária, desejo agradecer-lhe o facto de me ter abordado directamente, como presidente da comissão parlamentar, para discutir a questão da segurança dos brinquedos.</p>
      <p sl="en">Desejo prometer-lhe solenemente o apoio da nossa comissão para trabalharmos consigo no sentido de reprimir a importação de brinquedos perigosos, intensificar os controlos nas nossas fronteiras a fim de interceptar esses produtos, conseguir que sejam estabelecidos regimes nacionais de inspecção e execução mais rigorosos, garantir que tais produtos não cheguem às prateleiras das nossas lojas e, claro está, para actuarmos conjuntamente com os EUA a fim de obrigar a China a melhorar as suas normas de produção de modo a cumprir as normas de segurança da UE. A presente revisão constitui, segundo creio, uma oportunidade de a UE demonstrar o nosso empenho na defesa dos consumidores europeus e oferecer normas que sejam o mais elevadas possível – e, na realidade, de a Europa ser, para o resto do mundo, um farol da protecção dos consumidores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28371" name="Marek Aleksander CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-03-1959" birth_place="Chorzów" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, foi com todo o interesse que acolhi o Livro Verde da Comissão Europeia sobre a revisão do acervo em matéria de defesa do consumidor. A simplificação e a melhoria do quadro legal merecem uma atenção particular na forma como afectam os consumidores e as empresas. Esta afirmação é especialmente verdadeira no que diz respeito a estas últimas, pois 90% das empresas afectadas são PME, que constituem a força motriz de muitas economias em rápido desenvolvimento.</p>
      <p sl="pl">É também importante estabelecer uma ligação entre as questões relativas aos contratos com os consumidores e o trabalho que está a ser realizado ao nível do direito contratual em geral e que visa estabelecer um quadro comum de referência para o direito europeu em matéria de contratos. Apoio igualmente a ideia de que a harmonização deve conduzir a um nível de protecção do consumidor equivalente em todos os Estados-Membros, sem plena harmonização de todas as disposições nacionais. Adoptar esta última opção poderia implicar uma espera muito mais longa pelos efeitos desejados.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de agradecer à relatora a sua abordagem precisa e detalhada deste tema no relatório. Facilitou a compreensão de muitos problemas fundamentais e clarificou uma série de preocupações.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, a simplificação da legislação não pode significar uma diminuição dos direitos dos consumidores. O que se deve fazer é não só manter os direitos existentes na legislação actual – incluindo os serviços financeiros –, como melhorar nos casos em que ainda não estão suficientemente cobertos, como na área das telecomunicações e da energia.</p>
      <p sl="pt">Como se afirma nas propostas que o meu grupo apresentou, a existência de um instrumento horizontal nesta área deve centrar-se na definição de um conjunto limitado de regras gerais comuns a todos os instrumentos verticais de protecção dos consumidores, assegurando um nível elevado de protecção dos consumidores e utilizando o método de harmonização mínima aprovado, conjugado ao princípio do país de destino, para não comprometer as normas nacionais existentes.</p>
      <p sl="pt">Não é aceitável que, através de uma directiva na área dos direitos dos consumidores, se venha a retomar qualquer ideia relativa à defesa do país de origem como regra geral, como se pretendia com a versão inicial da directiva de liberalização dos serviços.</p>
      <p sl="pt">Deve prevalecer a liberdade de escolha do consumidor, da legislação que lhe for mais favorável. Por isso, o relatório apresentado enferma de várias contradições, que é preciso sanar, com as alterações que se apresentam para votação, numa perspectiva de defesa do princípio de que é necessário garantir que as regras gerais vinculativas da defesa dos direitos dos consumidores respeitem os direitos existentes em cada país e não impeçam que esses direitos possam ser melhorados. Pelo contrário, devem servir para promover e melhorar os direitos existentes.</p>
      <p sl="pt">De igual modo, há que aproveitar a oportunidade para aplicar as regras relativas às cláusulas abusivas a todos os contratos negociados onde haja cláusulas abusivas, mesmo que tenham sido alvo de negociação individual, mantendo um regime de responsabilidade directa dos produtores em caso de não conformidade com a defesa do consumidor. E é tudo isto que nós pretendemos que seja assegurado. Se assim não for, como já foi dito, votaremos contra o relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="4538" name="Malcolm HARBOUR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="19-02-1947" birth_place="Woking" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhor Presidente, saúdo muito sinceramente o trabalho realizado pela senhora deputada Patrie e pelos meus colegas da comissão parlamentar, que elaboraram um relatório extremamente equilibrado e claro para a Comissão. Tenho a certeza de que ele contribuirá efectivamente para que a Senhora Comissária Kuneva avance o mais rapidamente possível com a proposta para as fases iniciais da chamada "directiva horizontal".</p>
      <p sl="en">Gostaria de agradecer particularmente à senhora deputada Patrie o seu contributo para este processo. Trabalho com ela há muitos anos na Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores sobre questões relacionadas com a protecção dos consumidores. Possui vastos conhecimentos especializados, o que julgo ter sido de grande utilidade neste caso. Lamento que futuramente não possamos contar tanto com a sua colaboração, mas este relatório demonstra o seu empenho neste domínio.</p>
      <p sl="en">Também desejo agradecer à Senhora Comissária a forma enérgica como tem promovido a protecção dos consumidores e o perfil que está a conferir a este assunto. A senhora deputada McCarthy referiu-se especificamente a questões que se prendem com produtos e brinquedos. Não fazem parte deste debate, mas teremos oportunidade de as discutir com a Senhora Comissária na comissão parlamentar, na próxima semana.</p>
      <p sl="en">Desejo fazer referência a um documento anterior em que todos participámos e que não foi mencionado até agora – a directiva relativa a práticas comerciais desleais. Foi um marco da legislação relativa à protecção dos consumidores, porque definiu pela primeira vez as regras harmonizadas sobre práticas comerciais desleais a aplicar em toda a União Europeia. Em muitos países, toda essa área que trata das práticas desleais não estava, de facto, minimamente desenvolvida na legislação nacional.</p>
      <p sl="en">Diversos colegas mencionaram a questão da observância, e não esqueçamos que ela constitui um alicerce que ainda está em fase de transposição em muitos Estados-Membros, incluindo o Reino Unido. Portanto, temos de continuar a exercer pressão nesta matéria, bem como no seguimento do Livro Verde. Desejo destacar o facto de a Senhora Comissária ter uma indicação clara deste Parlamento, que estou certo que receberá na votação de hoje, para avançar rapidamente com a directiva horizontal – há um acordo claro a esse respeito. Há, sem dúvida, outras áreas que desejamos debater, em especial a questão dos custos e da observância de diferentes normas em diferentes mercados. Não esqueçamos que, por um lado, queremos assegurar a confiança dos consumidores – como a Senhora Comissária destacou na sua intervenção – e queremos que os consumidores sintam que têm um conjunto de direitos bem elaborado, direitos que são realmente significativos. Ao mesmo tempo, porém, queremos incentivar empresas novas e inovadoras a colocarem os respectivos produtos e serviços no mercado e a não se sentirem desencorajadas pelo regime jurídico com que se confrontam. Devo dizer que, relativamente a algumas das questões – e já abordei este assunto junto da Senhora Comissária – que estão a ser discutidas noutras áreas, relativamente à reforma do Roma I, por exemplo, as pequenas empresas estão extremamente preocupadas com os custos potenciais da conformidade com extensos requisitos de 27 jurisdições. Se providenciamos elevados níveis de protecção dos consumidores, mas desincentivamos as empresas de entrar nesses mercados, não estamos a favorecer os consumidores. É este tipo de equilíbrio que tencionamos procurar alcançar.</p>
      <p sl="en">Foi com grande prazer que ouvi a Senhora Comissária referir especificamente que o reconhecimento mútuo constituirá uma parte importante de todo este processo. No que se refere às práticas comerciais desleais, defendemos uma cláusula relativa ao mercado interno que foi votada favoravelmente. Nesta vertente, fomos inteiramente coerentes. Isto faz parte do equilíbrio que procuramos alcançar e estou confiante em que o podemos alcançar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="37312" name="Christel SCHALDEMOSE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" birth_date="04-08-1967" birth_place="Odense" m_state="DK">
      <p sl="da">Senhor Presidente, gostaria de manifestar os meus mais calorosos reconhecimentos à senhora deputada Patrie pelo trabalho árduo que realizou, bem como à Comissão. O Livro Verde é uma óptima ferramenta para a identificação dos problemas e para a procura de soluções para o acervo relativo à defesa do consumidor. Uma das soluções propostas pela senhora deputada Patrie consiste numa abordagem combinada ao acervo, envolvendo uma harmonização total ao nível das definições transversais e uma harmonização mínima no plano sectorial. Compreendo e subscrevo esta abordagem. Do meu ponto de vista, contudo, é necessário assegurar que a harmonização do acervo relativo à defesa do consumidor não conduza a uma redução do nível de protecção de nenhum consumidor. Consequentemente, quando a questão foi debatida na Comissão do Mercado Interno e Protecção dos Consumidores, apresentei uma proposta sobre aquilo que é conhecido como a “garantia de protecção do consumidor”. Infelizmente, a proposta foi derrotada na votação na comissão competente quanto à matéria de fundo, mas agora o Grupo Socialista no Parlamento Europeu voltou a submeter a proposta com vista à sua votação aqui, no plenário.</p>
      <p sl="da">O objectivo desta proposta visa dar a todos os consumidores europeus uma salvaguarda ou garantia, de que os direitos adquiridos não sejam postos em causa, nem mesmo em caso de harmonização legislativa total. É um aspecto que considero crucial para o reforço da confiança dos consumidores na UE e para a promoção do reconhecimento da razão para a elaboração de regras comuns na UE. Afinal de contas são necessárias regras comuns num conjunto de áreas, por exemplo para permitir a monitorização do crescimento e desenvolvimento do volume de transacções comerciais realizadas através da Internet, entre outros. De facto, em diversos Estados-Membros da UE é comum as pessoas pensarem que o seu país possui o mais elevado nível de defesa do consumidor. A Dinamarca é um desses países, razão pela qual todas as medidas comunitárias no campo da legislação do consumidor são encaradas com alguma reserva. O público receia, muito simplesmente, um desagravamento das normas.</p>
      <p sl="da">É a minha firme convicção que a introdução de uma garantia de defesa do consumidor, isto é, uma garantida de que no futuro ninguém irá encontrar-se numa situação mais desfavorável do que aquela em que se encontra actualmente, irá realmente permitir-nos mitigar esses receios e alimentar o reconhecimento de que faz sentido aprovar legislação comunitária. Será apenas no nível mais elevado e não no nível mais baixo. Consequentemente, apelo a todos para que votem a favor da nossa proposta 4, durante a votação que irá ter lugar hoje.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28314" name="Anneli JÄÄTTEENMÄKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="11-02-1955" birth_place="Lapua" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">Senhora Presidente, segundo um estudo do Eurobarómetro, metade dos cidadãos da UE sentem-se mais seguros a efectuar compras a vendedores nacionais do que a vendedores transfronteiriços. Mais de 70% acredita que as compras transfronteiras dificultam a resolução de alguns problemas conexos, como a apresentação de reclamações. A clara maioria dos consumidores sente-se pouco confiante neste contexto comercial. Em resultado, não são promovidas novas compras nem desenvolvido o potencial de crescimento da economia e prosperidade dos consumidores que utilizam os novos métodos.</p>
      <p sl="fi">Segundo a Comissão, o ideal seria que os consumidores comunitários usufruíssem dos mesmos direitos básicos na União, independentemente do seu país de residência e do país do comerciante. São sonhos bonitos, mas precisamos de concretizá-los. A mudança de atitudes processa-se lentamente e só perante a verificação de melhorias de uma situação. Por agora, a realidade é complicada e, por exemplo, em muitas cadeias de lojas, os produtos com defeito apenas podem ser devolvidos no local onde se efectuou a compra, mesmo que a cadeia em questão tenha lojas no local ou país de residência do consumidor.</p>
      <p sl="fi">Os interesses do consumidor devem imperar sobre todos os outros. A lei do consumidor deve proteger efectivamente os consumidores. As leis devem, portanto, ser actualizadas e harmonizadas e o seu âmbito parcialmente alargado. É estranho, por exemplo, que o longo braço do direito comunitário não abranja automaticamente os leilões em linha. O direito comunitário não deve contribuir para reduzir a protecção do consumidor a nível nacional.</p>
      <p sl="fi">Por fim, deve ser dada mais atenção à melhoria da qualidade da informação e da educação do consumidor. Hoje em dia, é muito mais fácil as empresas defenderem e conhecerem os seus direitos e obrigações, bem como os direitos e obrigações dos consumidores. Há que ter em conta que não existe comércio sem consumidores e sem a confiança destes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28223" name="Andreas SCHWAB" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="09-04-1973" birth_place="Rottweil" m_state="DE">
      <p sl="de">Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, gostaria igualmente de exprimir os meus sinceros agradecimentos à senhora deputada Patrie e, sobretudo, ao nosso relator-sombra, Kurt Lechner, cujos comentários neste debate subscrevo totalmente. Creio, Senhora Comissária, que o processo de tomada de decisão e a apresentação do seu Livro Verde constituem um modelo exemplar de boa cooperação entre o Parlamento e a Comissão, sublinhando que precisamos deste tipo de cooperação eficaz também noutros domínios.</p>
      <p sl="de">O que estamos a tratar aqui, com este relatório de carácter mais técnico, é a interface entre a legislação europeia relativa à protecção dos consumidores e a legislação europeia relativa ao mercado interno, pois, por um lado, temos o desenvolvimento do quadro comum de referência, um domínio onde, até à data, não há suficientes textos disponíveis. As questões que foram abordadas são a Convenção Roma I, o regulamento na Comissão dos Assuntos Jurídicos e o acervo europeu dos direitos dos consumidores. Creio que estas medidas devem sempre ser vistas em conexão, para que no final possamos ter uma legislação coerente e unificada, que – tal como outros oradores já referiram – seja transparente para o consumidor.</p>
      <p sl="de">No entanto, a transparência para o consumidor não significa necessariamente em todos os casos – como o senhor deputado Lechner já referiu – que devamos misturar todas as normas mais elevadas de todos os Estados-Membros numa espécie de miscelânea europeia; em vez disso, devemos realmente examinar, a nível europeu, que estratégia objectiva precisamos de aplicar para proporcionar ao consumidor europeu uma legislação europeia clara e coerente em matéria de defesa do consumidor. A proposta de uma "bandeira azul" para o consumidor europeu, para o comprador, poderá ser apelativa, mas creio que seria indubitavelmente ainda mais importante e melhor para o mercado interno se pudéssemos dirigir com êxito os Estados-Membros para uma via unificada na sua legislação nacional.</p>
      <p sl="de">Isto leva-me à questão da harmonização mínima e máxima. Creio – como alguns dos colegas do meu grupo já disseram – que devemos ser cautelosos nos nossos argumentos. O mercado interno desenvolve-se com base no facto de os consumidores poderem confiar naquilo que consideram ser normas jurídicas válidas. Evidentemente, isso só é válido se essas normas jurídicas se aplicarem em todo o lado. Saúdo, por conseguinte, o facto de a senhora deputada Gebhardt ter afirmado que precisamos, por exemplo, de definições unificadas em muito domínios.</p>
      <p sl="de">No entanto, ceio igualmente que temos de avançar com prudência noutros pontos e que devemos deixar claro aos Estados-Membros que, se quisermos ter um mercado interno único e disposições unificadas em matéria de protecção dos consumidores, as coisas não funcionarão se aderirmos à ideia de que "cada um pode acrescentar o seu quinhão", pois isso irá garantidamente confundir o consumidor. Essa é a linha que também iremos prosseguir posteriormente na votação.</p>
      <p sl="de">Senhora Comissária, os dados colectivos já foram mencionados. Acolhemos muito favoravelmente as suas iniciativas a favor do consumidor, inclusive no que diz respeito à questão das acções colectivas. No entanto, é necessário que também fique claro que, na Europa, desejamos definitivamente excluir as condições dos EUA e, por isso, estamos desejosos de ver o que V. Exa. tenciona apresentar-nos em pormenor, depois de já nos ter traçado algumas linhas gerais. Gostaríamos que nos garantisse que está definitivamente a afastar as condições dos EUA na Europa. As acções judiciais colectivas – o próprio Grupo PPE-DE irá fazer algumas propostas nesta matéria – e os "casos-teste" são inteiramente do interesse do consumidor e isso é algo que também apoiamos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="31730" name="Joel HASSE FERREIRA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="13-07-1944" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Senhora Presidente, o relatório Patrie trata da defesa dos consumidores. É um tema essencial no Parlamento Europeu e na União Europeia como, aliás, demonstra a própria existência da Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores.</p>
      <p sl="pt">Sublinhemos que, entre as prioridades da Presidência portuguesa da União quanto à política do consumidor, se incluem não só a revisão da Directiva Timeshare mas também a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor, do qual tratamos hoje, para além da estratégia comunitária da política de consumidores até 2013, bem como o quadro comum de referências relativo ao direito europeu dos contratos.</p>
      <p sl="pt">Caros Colegas, o que pretendemos, efectivamente, é criar um verdadeiro mercado interno dos consumidores e ultrapassar as desconfianças dos consumidores europeus face ao comércio transnacional, nomeadamente, mas não só, no quadro da União Europeia. Mas para tal é necessário assegurar, na linha do que afirma Patrie, que os consumidores saibam que podem fazer valer eficazmente os seus direitos em caso de litígio.</p>
      <p sl="pt">Neste contexto, sublinharia o interesse e a importância de alguns pontos da actual proposta. Senhora Presidente, é necessário, efectivamente, modernizar, simplificar e melhorar o quadro legal para profissionais e consumidores, para reforçar, nomeadamente, a confiança destes. E, neste quadro, é importantíssimo aplanar as dificuldades relacionadas com eventuais conflitos entre as Convenções Roma I e Roma II, respeitando os direitos aí consignados e a directiva relativa ao comércio electrónico.</p>
      <p sl="pt">Ganha, assim, grande importância o exame das questões relativas à protecção dos consumidores, nomeadamente quando estes celebram contratos de fornecimento de conteúdo digital. Como relevante é, também, a necessidade de garantir a eficácia do direito ao consumo a fim de reforçar a confiança dos consumidores no mercado interno, o que nos parece essencial.</p>
      <p sl="pt">Senhora Presidente, caros Colegas, a concluir, diria que é preciso um quadro jurídico mais claro e mais integrado para que se consolide o mercado interno e se aumente a confiança dos consumidores europeus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">Quase 500 milhões de consumidores europeus têm actualmente acesso a uma escolha mais vasta de produtos e serviços. No entanto, estes mesmos consumidores são forçados a tomar decisões muito mais complicadas do que antigamente. Tendo em conta a necessidade de melhorar a eficácia das leis relativas ao consumidor no mercado interno, saúdo a intenção da Comissão de reavaliar as oito directivas sectoriais, para que respondam aos desafios do progresso tecnológico e, em particular, ofereçam uma definição precisa dos direitos e deveres subjacentes às transacções electrónicas.</p>
      <p sl="sk">No centro da dinâmica do mercado interno europeu encontra-se o consumidor confiante e informado. Desde que conheça os seus direitos, o consumidor agirá com a mesma confiança, independentemente de efectuar as suas compras numa loja ou na Internet, ou ainda no seu próprio país ou noutro Estado-Membro da União Europeia. No processo de decisão de compra, os aspectos mais importantes para o consumidor prendem-se com a protecção contra produtos perigosos e práticas desonestas, bem como com a concessão de garantias legais e comerciais e a possibilidade de devolução dos artigos. Por este motivo, tanto para o consumidor como para o empresário, é importante estabelecer um conjunto de regras harmonizadas e comuns, válidas em toda a UE.</p>
      <p sl="sk">Se o objectivo é levar o consumidor a confiar suficientemente nas transacções efectuadas fora do seu próprio país e a usufruir das vantagens do mercado interno, é necessário mostrar-lhe que dispõe de mecanismos eficientes que lhe permitirão exigir compensações se algo correr mal. Os conflitos que envolvem consumidores exigem mecanismos precisos que não impliquem custos e atrasos desproporcionados em relação ao valor do produto ou serviço que motivou a apresentação da reclamação. Os consumidores necessitam de informações precisas para poderem salvaguardar os seus direitos. Para tal, podem fazer uso de mecanismos informais, como o SOLVIT, ou recorrer aos serviços das organizações de consumidores, que têm de dispor de pessoal e financiamento adequados. Acredito que, durante o processo de revisão do acervo em matéria de defesa do consumidor, aproveitaremos a oportunidade para preparar uma legislação mais eficaz, redigida numa linguagem simples e compreensível para os cidadãos.</p>
      <p sl="sk">Senhoras e Senhores Deputados, para concluir, gostaria de manifestar a minha satisfação com a participação do grupo de visitantes das regiões da Slovak Prešov e Košice neste debate, que é tão importante para os consumidores europeus. Apresentamos-lhe as nossas calorosas boas-vindas a esta Assembleia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="33977" name="Gabriela CREȚU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="16-01-1965" birth_place="Târgu Frumos" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">Durante a elaboração deste relatório – pelo qual felicito a senhora deputada Béatrice Patrie –, tivemos muitas discussões sobre o nível de harmonização e a natureza dos necessários instrumentos para uma protecção eficiente do consumidor. Todavia, em muitos casos, tornou-se evidente que as deficiências existentes não estavam relacionadas com o quadro legal comunitário, mas com a ausência de aplicação das disposições ou com a sua transposição inadequada para a legislação nacional. Infelizmente, uma melhor regulamentação não oferecerá maior segurança se a sua transposição for inexistente ou inadequada.</p>
      <p sl="ro">Entre os Estados-Membros, surgem diferenças significativas relativamente ao nível de informação e sensibilização para a questão dos direitos dos consumidores e à capacidade de utilização dos instrumentos existentes. As instituições responsáveis pela aplicação das leis e as associações de consumidores apresentam diferentes níveis de eficiência. Estas diferenças não estão relacionadas com a habitual divisão entre antigos Estados-Membros e novos Estados-Membros, mas sim com as tradições e costumes locais.</p>
      <p sl="ro">A elevada vulnerabilidade do consumidor pode transformar um determinado país num espaço perfeito para a transacção de produtos de fraca qualidade ou perigosos vindos de outros países, agravando o cepticismo em relação às vantagens do mercado único.</p>
      <p sl="ro">Apelamos à Comissão para que assegure uma adequada aplicação da lei e o cumprimento das regras existentes, bem como a continuação das medidas de informação aos cidadãos. Os consumidores informados dos seus direitos constituem uma vantagem para o próprio mercado único, uma vez que seleccionam os melhores fornecedores no mercado, transformando a concorrência num factor de desenvolvimento.</p>
      <p sl="ro">Vivemos numa sociedade de serviços. As propostas incluídas no Livro Verde dão, por vezes, a impressão de que as regras apenas se aplicam à comercialização de produtos. O comércio electrónico também foi excluído do âmbito da revisão. Solicitamos à Comissão que inclua este tema na elaboração dos seus próximos projectos, uma vez que o carácter incorpóreo destes bens, nomeadamente dos serviços, torna os consumidores ainda mais vulneráveis do que com os restantes produtos. Pelo facto de os consumidores não disporem das aptidões técnicas necessárias para verificar a qualidade dos serviços, precisam de um quadro legal que assegure a sua protecção.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="28261" name="Alexander STUBB" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="01-04-1968" birth_place="Helsinki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhora Presidente, gostaria de chamar a atenção para três aspectos. O primeiro é, de certo modo, uma confissão: sou um megacomprador. Adoro fazer compras na Internet; adoro fazer compras no meu país e no estrangeiro. Posso, portanto, dizer que tenho um interesse manifesto na protecção dos consumidores.</p>
      <p sl="en">Todos conhecemos esta sensação. Quando fazemos compras, as coisas nem sempre correm bem. Chegamos a casa e o fato não parece ser tão bom como seria de esperar. Compramos qualquer coisa na Internet e a Amazon.com envia-nos os livros trocados. Tentamos entrar em contacto com alguém na loja, mas as mensagens de correio electrónico ficam sem resposta. Vamos à loja e o empregado olha para nós como se fôssemos uma espécie de criminoso, e tentamos dizer qualquer coisa como: "Bem, o que é que acha que estou a fazer? Meto os dedos na ficha, ou isso? Não, o aparelho não funciona!"</p>
      <p sl="en">Portanto, nem sempre se consegue obter o melhor dos serviços. É isso que estamos a discutir aqui hoje; a tentar que as coisas corram um bocadinho melhor. Portanto, sabemos qual é a sensação quando as coisas correm mal.</p>
      <p sl="en">O segundo aspecto é que são muito poucas as pessoas – nem mesmo o grupo de visitantes da senhora deputada Pleštinská – que sabem que a União Europeia é amiga dos consumidores.</p>
      <p sl="en">Sei que não soa "sexy", mas o que é isso da "venda de bens de consumo e das garantias a eles relativas"? Bom, basicamente diz que nos devolvem o dinheiro ou que podemos trocar o produto no prazo de dois anos se o contrato que fizemos com o vendedor não cumprir os critérios estabelecidos. Acho que é simpático. Portanto, agradeço à UE por isso.</p>
      <p sl="en">A directiva relativa às vendas à distância também não soa muito bem, mas o que ela significa basicamente é que, se comprarmos qualquer coisa na Internet, qualquer coisa vinda da Alemanha, digamos, e o produto que recebermos não se assemelhar ao que pretendíamos, poderemos devolvê-lo no prazo de sete dias e o dinheiro da compra será devolvido.</p>
      <p sl="en">Também penso que devíamos ser um pouco melhores em matéria de comercialização da protecção dos consumidores. Dou-vos apenas um exemplo tirado daqui. Concordo com a frase que se segue, mas vou fazer aqui o tipo de teste da sogra. O que é que acham que a minha sogra diria se lesse esta frase retirada da exposição de motivos do relatório: "O instrumento horizontal seria baseado numa harmonização máxima, ao passo que os instrumentos sectoriais continuariam a radicar no princípio da harmonização mínima, com excepção das directivas já adoptadas na base da harmonização máxima, como a Directiva relativa às práticas comerciais desleais"? Eu concordo – tudo bem. No entanto, se estamos a tentar tratar da protecção dos consumidores, tratemos de que haja também alguma protecção dos consumidores no que diz respeito ao que escrevemos.</p>
      <p sl="en">O terceiro e último aspecto que quero abordar é o seguinte: penso que o relatório é bom, mas acho que podíamos ir ainda mais longe. Bem vistas as coisas, eu sou totalmente favorável à harmonização máxima. O que é curioso é que afirmamos sempre que temos a melhor protecção dos consumidores do mundo. Eu digo ao senhor deputado Harbour que a protecção dos consumidores é melhor na Finlândia do que no Reino Unido. Resposta dele: não, não é esse o caso, de modo nenhum. Por isso, penso que precisamos realmente de encontrar um certo equilíbrio, e é por isso que gosto da sua ideia, como relatora em matéria de reconhecimento mútuo, de tentar que também haja algum reconhecimento mútuo sobre este assunto.</p>
      <p sl="en">Por último, gostaria de felicitar a senhora deputada Patrie pelo seu excelente relatório. Gostaria de felicitar a nova e dinâmica Comissária pelo seu excelente trabalho relativo ao acervo comunitário. Penso que este é um bom princípio, mas podemos ir mais longe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28131" name="Anna HEDH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="18-03-1967" birth_place="Uppsala" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Senhora Presidente, saúdo a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor e agradeço à minha colega Béatrice Patrie pelo seu excelente contributo. Gostaria ainda de agradecer à senhora deputada Kuneva pelo seu trabalho sobre o Livro Verde. É evidente que as regras relativas aos consumidores abrangem todas as decisões políticas. A legislação e os regulamentos comunitários afectam todos os residentes da União Europeia, residentes esses que são consumidores.</p>
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas da Europa, esforçamo-nos arduamente por assegurar que a protecção do consumidor continue a ser o centro das atenções. Não é possível ter um mercado interno funcional sem a satisfação e segurança dos consumidores. A legislação comunitária assenta, actualmente, no princípio da harmonização mínima, o que é natural, pois os Estados-Membros encontram-se em diferentes fases do processo de protecção do consumidor, tal como foi hoje aqui afirmado. Penso que é importante simplificar e melhorar o regime regulamentar, quer para os consumidores, quer para os profissionais, pois isso facilitará o comércio transfronteiras e aumentará a confiança dos consumidores.</p>
      <p sl="sv">Contudo, também é importante que a harmonização exigida forneça um elevado nível de protecção ao consumidor e seja executada com moderação. Devemos também criar uma garantia de protecção do consumidor que lhe assegure um nível de protecção igual ou superior àquele de que beneficiava antes da harmonização. Peço-lhes, portanto, que votem a favor das alterações 4 e 10 dos sociais-democratas.</p>
      <p sl="sv">Por último, acredito que o objectivo da revisão da legislação relativa aos consumidores na UE deve consistir no reforço da protecção do consumidor, e não no aumento do comércio entre os Estados-Membros. Apesar de avançarem a par, existe uma grande diferença entre a orientação dos trabalhos na perspectiva da protecção do consumidor e na perspectiva das considerações de natureza comercial. Temos de colocar as pessoas à frente do mercado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="28299" name="Bogusław SONIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-12-1953" birth_place="Kraków" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, o desenvolvimento de uma sociedade da informação é um dos principais objectivos da União Europeia. Contudo, a sociedade da informação deve reger-se por regras sólidas e estáveis. A confiança é um elemento essencial para esta sociedade e por isso deve assentar em alicerces muito fortes.</p>
      <p sl="pl">Isto aplica-se a todas as áreas da política europeia e é uma condição sine qua non para questões relacionadas com os direitos e a protecção dos consumidores, bem como para a questão conexa da segurança. O resultado da consulta realizada com base nas perguntas anexadas ao Livro Verde confirma este ponto de vista. Os cidadãos valorizam grandemente a sua segurança, e o apoio à maior harmonização possível da legislação deriva do desejo de garantir essa segurança.</p>
      <p sl="pl">Os factos referidos no relatório são motivo de preocupação. Gostaria de recordar à Assembleia que mais de 70% dos europeus consideram que as transacções transfronteiriças podem revelar-se mais problemáticas do que as aquisições efectuadas no mercado nacional. Metade dos europeus tem uma atitude de desconfiança em relação às aquisições transfronteiriças. Estes são factos comuns que podem parecer triviais na perspectiva de políticas de grande alcance. No entanto, são de enorme importância para os cidadãos no contexto do seu sentido de unidade e do nível de integração.</p>
      <p sl="pl">A próxima questão é uma questão especialmente premente que eu considero que não pode ser votada à auto-regulação. Refiro-me à protecção dos consumidores envolvidos no comércio electrónico. Recordo-me, obviamente, que foi adoptada uma directiva relativa ao comércio electrónico em Junho de 2000, mas devemos lembrar-nos também que passaram sete anos desde então. Por favor, não me interpretem mal, mas sete anos são uma eternidade, se tivermos em consideração que a história desta prática tem apenas cerca de quinze anos. Se nos perguntassem o que mudou durante este período, teríamos de responder “tudo”. Os atentados terroristas de 11 de Setembro de 2001 obrigaram-nos a rever a nossa ideia de segurança da Internet. A Assembleia recordar-se-á de que, na preparação dos referidos atentados, foram utilizadas técnicas avançadas.</p>
      <p sl="pl">Os pontos que acabei de apresentar têm uma influência muito específica na protecção dos direitos dos consumidores. São necessários métodos claros e seguros para a realização de transacções via Internet. Devemos centrar-nos na implementação de métodos que salvaguardem as transacções efectuadas pela Internet e que impossibilitem o acesso aos dados do consumidor por parte de pessoas não autorizadas. Uma forma relativamente fácil seria melhorar e normalizar as regras de segurança pan-europeias aplicáveis às transacções via Internet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="1985" name="Pervenche BERÈS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="10-03-1957" birth_place="Neully-sur-Seine" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Senhora Presidente, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, as minhas felicitações por esta iniciativa relativa a um Livro Verde sobre a revisão do acervo. Se quisermos que os nossos concidadãos não vejam o mercado interno unicamente como uma ameaça, creio que temos de garantir que os consumidores sejam devidamente protegidos, especialmente porque o mercado interno se aplica a produtos complexos: estou evidentemente a pensar, a este propósito, nos mercados financeiros. Os acontecimentos da actualidade demonstram-nos, como se tal fosse necessário, até que ponto a protecção dos consumidores constitui um desafio neste domínio.</p>
      <p sl="fr">A este respeito, gostaria de voltar às declarações de ontem do Comissário McCreevy, que transmitiu a ideia de que o mercado imobiliário americano está no estado em que está devido ao facto de os tomadores de créditos hipotecários não terem educação financeira. A educação financeira é muito importante, mas não deve substituir-se a uma verdadeira protecção dos consumidores, incorporada no conjunto das nossas legislações. Isso exige uma legislação horizontal, mas também legislações sectoriais. Não devemos deixar a educação substituir-se à protecção dos consumidores e à responsabilidade dos profissionais quando oferecem produtos que circulam livremente no mercado interno.</p>
      <p sl="fr">A minha segunda observação diz respeito aos recursos colectivos. Penso que o nosso relator da Comissão dos Assuntos Económicos e Monetários, o senhor deputado Sánchez Presedo, irá comentar esta questão, mas creio que temos de fazer progressos também neste domínio. Ninguém, na Europa, imaginou alguma vez que queríamos importar o modelo americano, mas existe uma diferença entre a situação que existe hoje no mercado interno da UE e a situação nos EUA e estou confiante, Senhora Comissária, em que V. Exa. abordará esta questão com inteligência numa perspectiva europeia. Será normal, hoje, não termos qualquer conhecimento, qualquer transparência no que se refere às queixas apresentadas, ou às multas aplicadas? Realizemos um debate transparente e aberto sobre a realidade daquilo que estes recursos colectivos recuperam e providenciemos aos consumidores europeus esta útil ferramenta!</p>
      <p sl="fr">Uma última observação, Senhora Presidente, se me permite. As definições claras de "consumidor" e de "profissional" propostas no relatório são importantes, mas devemos ter cuidado para que não se gere confusão: no domínio dos serviços financeiros, por exemplo, a ideia de que alguns produtos podem ser reservados aos profissionais é uma ilusão que pode diminuir as garantias oferecidas aos consumidores. Mais cedo ou mais tarde, estes produtos acabam por circular no mercado e por ser propostos a todos os consumidores. Estabeleçamos então esta definição, mas não façamos dela o princípio e o fim da protecção dos consumidores!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhora Presidente, gostaria de juntar às palavras dos meus colegas as minhas palavras de felicitações à relatora pelo seu trabalho.</p>
      <p sl="en">Estamos a falar em legislar melhor. O que estamos realmente a tentar fazer é dar confiança aos consumidores no sentido de que, façam eles as suas compras onde fizerem, terão os mesmos direitos. Mas não estamos a ter assim muito êxito, uma vez que metade dos nossos cidadãos pensam duas vezes antes de fazer compras transfronteiriças, porque não acreditam que vão ser protegidos – o que não é de admirar. Eu penso que é mais fácil fazer compras a nível local e as pessoas sentem-se mais à vontade a nível local. Porém, quando se trata dos retalhistas, metade deles querem fazer transacções comerciais transfronteiras – e, de facto, 29% fazem-no. Os retalhistas consideram que, se houvesse melhor legislação nesta área, os consumidores fariam mais compras transfronteiriças.</p>
      <p sl="en">Na verdade, para os consumidores, é indiferente que tenhamos oito ou vinte directivas. De facto, nem sequer desejam saber o que se passa nos bastidores. Apenas querem sentir-se à vontade e saber que a legislação é simples. E se acaso as sogras ficaram ofendidas com o teste do senhor deputado Stubb, o que eu penso é que, se ele lesse aquele parágrafo a deputados desta Assembleia, no que se refere a termos como "instrumentos horizontais", "instrumentos", "transversal", etc., também seriam muito poucos os que o compreenderiam claramente.</p>
      <p sl="en">O verdadeiro problema, como se salienta no relatório, é haver fragmentação e transposição desigual do direito europeu. Presidi recentemente a uma comissão de inquérito sobre a Equitable Life e vimos muito claramente os problemas da transposição desigual na área dos serviços financeiros e a necessidade de a Comissão melhorar a sua supervisão. Fizemos recomendações a esse respeito.</p>
      <p sl="en">A verdade é que a distância que separa o que aqui acordamos e o que acontece nos Estados-Membros é demasiado grande. Desejo que a revisão inclua o comércio electrónico e também outras questões como a comercialização à distância de serviços financeiros, o crédito ao consumo e as práticas comerciais desleais.</p>
      <p sl="en">O n.º 49 é importante e reconhece a necessidade da educação contínua dos consumidores. Penso que a rede de centros de consumidores tem aqui um papel a desempenhar, porque dois terços dos consumidores dizem que não sabem onde obter informações e conselhos sobre compras transfronteiriças. É, sem dúvida, um número demasiado grande de pessoas.</p>
      <p sl="en">Quanto à questão da reparação e das acções colectivas, aceito o que diz a senhora deputada Wallis a este respeito e tenho igualmente em conta os seus conhecimentos e sabedoria em matéria de legislação.</p>
      <p sl="en">Desejo referir duas ou três questões específicas. O problema do European City Guide aparece repetidamente na minha secretária e nas vossas e, no entanto, ninguém faz nada. Se não fizermos qualquer coisa, os consumidores pensam que nos limitamos a falar e ignoramos o problema, e de facto é necessário ter este problema em conta e tentar resolvê-lo. Se os Estados-Membros o não fazem, é preciso pegar no assunto e obrigá-los a agir.</p>
      <p sl="en">Relativamente aos brinquedos e produtos que não são seguros: a senhora deputada McCarthy aludiu ao assunto. As pessoas acreditam que, quando compram produtos no mercado europeu, esses produtos são seguros. No que diz respeito à carne de bovino brasileira, também estamos preocupados. Existe, portanto, nesta Assembleia, um fosso entre o que dizemos e o que fazemos, mas o presente relatório é um excelente primeiro passo em termos da melhoria da protecção dos consumidores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="28295" name="Antolín SÁNCHEZ PRESEDO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="05-04-1955" birth_place="Betanzos" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Senhora Presidente, a revisão do acervo relativo ao consumo deveria melhorar o funcionamento do mercado interno ao reforçar a protecção dos consumidores e a competitividade entre as empresas.</p>
      <p sl="es">Aumentar a segurança e a fiabilidade do mercado pode reduzir custos, fomentar o volume de transacções e atrair investimentos; em suma, pode contribuir para se alcançarem os objectivos da Estratégia de Lisboa renovada.</p>
      <p sl="es">O parecer da Comissão dos Assuntos Económicos e Monetários do Parlamento salientou a importância da aplicação de normas especiais de protecção do consumidor no âmbito do sector dos serviços financeiros e a necessidade de uma abordagem integrada, global e sistemática nesta matéria no conjunto da União Europeia. Salientou ainda que a revisão deve ser levada a cabo com a participação das partes interessadas, de acordo com os princípios da boa governação.</p>
      <p sl="es">Esta abordagem está, em boa medida, contida no relatório, porquanto advoga uma visão global, uma abordagem mista ou combinada entre um instrumento horizontal e outros instrumentos sectoriais, e a aplicação escrupulosa dos princípios de uma melhor regulamentação.</p>
      <p sl="es">A protecção dos consumidores pode erradicar práticas indesejáveis e prevenir a acumulação de desequilíbrios que conduzam a conflitos maiores. Ontem mesmo, debatemos a situação causada pelos créditos imobiliários concedidos nos Estados Unidos a pessoas com recursos reduzidos, com preços elevados, em circunstâncias predatórias e com promoções irresponsáveis.</p>
      <p sl="es">É possível melhorar a segurança financeira e a estabilidade económica garantindo um consentimento livre e informado por parte dos consumidores, com informação clara e suficiente e com a possibilidade de controlar os relatórios sobre a sua situação financeira e de conhecer os dados relevantes, de forma a receber aconselhamento imparcial, e, quando for o caso, reactivar mecanismos incluindo os recursos colectivos, evitando, naturalmente, os excessos registados nos Estados Unidos, mas assegurando, obviamente, a protecção dos consumidores.</p>
      <p sl="es">Um relatório anual sobre as queixas e reclamações dos utilizadores dos serviços financeiros pode constituir um instrumento muito útil, paralelamente a uma melhor educação. Quaisquer progressos neste domínio serão muito positivos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28275" name="Małgorzata HANDZLIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="01-01-1965" birth_place="Bielsko-Biała" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, a globalização e a consequente rápida mudança no mercado interno exigem aos legisladores a criação de leis melhores e mais modernas, que respondam às necessidades dos consumidores e dos empresários do século XXI. Isto é particularmente relevante para a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor, pois graças a uma integração mais intensa, a nossa sociedade tornou-se mais móvel. Os cidadãos europeus fazem compras e requisitam serviços noutros Estados-Membros, cada vez com mais frequência. Assim, é muito importante aprovar esta iniciativa, para que os consumidores possam sentir-se confiantes de que gozam do mesmo grau de protecção em todo o território da União Europeia.</p>
      <p sl="pl">Na minha opinião, a proposta da Comissão é equilibrada, visto que garante um elevado nível de protecção dos consumidores ao mesmo tempo que promove uma economia europeia competitiva. Não basta estabelecer simplesmente uma série de normas desta natureza: elas têm de ser eficazes. É por este motivo que insisto no facto de os consumidores e outras entidades intervenientes no mercado interno necessitarem de segurança jurídica para as suas actividades e operações comerciais. A regulamentação actual não confere tal segurança, pois não é aplicável uniformemente em todos os Estados-Membros.</p>
      <p sl="pl">No seu Livro Verde, a Comissão Europeia propõe a modernização, simplificação e melhoria da legislação, com vista à obtenção de segurança jurídica. A relatora apoia quase na totalidade esta proposta, no seu relatório. Concordo com a abordagem mista proposta, que envolve a simplificação das oito directivas relativas à protecção dos consumidores. O instrumento horizontal deve basear-se na harmonização máxima, enquanto os instrumentos sectoriais devem responder ao princípio da harmonização mínima. Partilho, também, do ponto de vista da Comissão segundo o qual os princípios relativos ao direito de rescisão devem ser modernizados e definidos com base no calendário civil. Além disso, apoio a sugestão da Comissão relativamente à introdução de um modelo de rescisão unificado para todos os Estados-Membros. Esta medida contribuiria para simplificar os procedimentos que envolvem pequenas empresas e consumidores, enquanto aumenta o nível de implementação dos princípios de informação.</p>
      <p sl="pl">Congratulo-me também por ter sido possível desenvolver as definições de “consumidor” e de “profissional” e por estas definições serem acertadas. Acredito que o instrumento horizontal contém muitas indicações úteis para a modernização do acervo comunitário. No domínio da protecção dos direitos dos consumidores, seria positivo elaborar uma lista negra das cláusulas contratuais que seriam injustas em quaisquer circunstâncias. É do interesse de todos os actores do mercado interno aprovar este relatório e rever o acervo em questão. O relatório contém muitas disposições que vale a pena ter em conta. É um relatório sólido, e a relatora merece ser felicitada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana ȚICĂU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="14-11-1970" birth_place="Galaţi" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">Senhora Presidente, Senhora Comissária, a União Europeia não pode assentar apenas em critérios económicos. A Europa deve ser construída com base na agenda social dos cidadãos. Referimos frequentemente os serviços telefónicos, de transporte, financeiros, médicos e educativos. Temos de definir critérios de qualidade para os serviços públicos. Não poderemos desenvolver a economia europeia se não existirem transportes públicos entre duas cidades por não serem rentáveis. O novo regulamento relativo ao roaming é um sucesso.</p>
      <p sl="ro">Proteger os consumidores significa também garantir que todos os cidadãos ou famílias da União Europeia disponham do cabaz diário indispensável. De que forma podemos proteger os reformados e as pessoas com deficiência ou vulneráveis, num mercado interno que se baseie apenas em critérios económicos?</p>
      <p sl="ro">Apesar da legislação em vigor, os cidadãos da União Europeia, enquanto consumidores, não sabem como – e, implicitamente, não podem – defender os seus direitos. Os passageiros desconhecem que têm direito – e consequentemente não exigem – a uma indemnização em caso de atraso ou cancelamento de voos. Espero que estes regimes de compensação sejam introduzidos também para outros meios de transporte.</p>
      <p sl="ro">Saúdo também o pedido da relatora de elaboração de uma lista negra das cláusulas proibidas e de uma lista cinzenta de cláusulas presumivelmente abusivas que poderão figurar em alguns contratos. Além disso, é imperativo que os cidadãos, enquanto consumidores, estejam mais bem informados.</p>
      <p sl="ro">Como podemos proteger um participante num fundo de investimento se um accionista decidir investir em tipos de negócios com os quais o primeiro não concorda? Dado que a maioria dos europeus consome produtos da sociedade da informação, insto a Comissão Europeia a elaborar, o mais rapidamente possível, uma estratégia e um plano de acção que garantam a segurança de sistemas e serviços específicos da sociedade da informação. Os meus parabéns à relatora.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="photo_generic" name="Meglena Kuneva" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. – Senhora Presidente, vou tentar organizar a minha intervenção da melhor maneira, de forma a poder abordar todas as questões importantes, e estou muito grata por todos os valiosos contributos aqui dados para este debate.</p>
      <p sl="en">Para mim, também é motivo de satisfação o facto de tantos cidadãos europeus estarem a ouvir o debate sobre esta questão de tamanha importância para a nossa vida quotidiana – o chamado "Livro Verde", que talvez soe um pouco distante. Porém, quando nos damos conta de que estamos rodeados de contratos celebrados com os consumidores, que começam logo de manhã cedo, quando compramos uma chávena de café – isso já é um contrato celebrado com o consumidor –, vemos como é importante para a agenda dos cidadãos da União Europeia o que estamos a debater hoje. Também estou muito grata por todos estarem tão empenhados em tornar a linguagem que utilizamos realmente compreensível para os cidadãos e próxima dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Começarei por fazer algumas observações sobre as questões de carácter geral que foram afloradas nas vossas intervenções. Em primeiro lugar, o âmbito da revisão: uma revisão mais aberta do acervo merece toda a minha simpatia, mas já estipulámos que a Comissão está de acordo em que essa revisão se limite, em princípio, às oito directivas abrangidas pelo Livro Verde. Por isso, qualquer instrumento legislativo de acompanhamento terá de esclarecer qual a sua relação com outros instrumentos comunitários.</p>
      <p sl="en">A Comissão avaliará a necessidade de um relatório sobre a directiva relativa ao comércio electrónico e a oportunidade da realização desse relatório. Concordo inteiramente, quando falamos de meios para os consumidores europeus, que é muito importante tentar resolver esta questão, mas de facto ela não se inscreve no âmbito da presente revisão. Sou normalmente muito ambiciosa enquanto política e enquanto Comissária responsável pela Protecção dos Consumidores, mas não considero que, de momento, possamos incluir a directiva relativa ao comércio electrónico no âmbito desta revisão.</p>
      <p sl="en">Diversas directivas relativas à protecção dos consumidores, tais como a Directiva 97/7/CE relativa à protecção dos consumidores em matéria de contratos à distância, aplicam-se a contratos celebrados com os consumidores por meios electrónicos e, na realidade, a directiva relativa ao comércio electrónico diz claramente que não prejudica o nível de protecção dos interesses dos consumidores estabelecido por instrumentos comunitários, incluindo o acervo relativo à protecção dos consumidores.</p>
      <p sl="en">Neste aspecto, a directiva relativa ao comércio electrónico pode ser revista à parte da revisão do acervo relativo à protecção dos consumidores e garanto-lhes que acompanharei atentamente este assunto com o meu colega Comissário McCreevy, em cujo pelouro se inscreve a directiva em questão.</p>
      <p sl="en">Considero igualmente que, na Comissão, conseguimos chegar a uma boa compreensão do facto de que a dimensão da protecção do consumidor devia ser analisada no âmbito de muitos outros pelouros e não apenas no do pelouro do Comissário responsável pela Protecção dos Consumidores. Por isso, estou envolvida no terceiro pacote da energia, que será apresentado até ao fim deste mês, e estou também ligada à revisão do mercado interno, e eu e o Comissário McCreevy somos co-autores na revisão dos serviços financeiros. Não desviarei as minhas atenções da importantíssima dimensão da protecção dos consumidores. A DG Sociedade da Informação também nos dá conta do êxito do trabalho relacionado com o aumento da confiança dos consumidores no domínio do roaming , e isto é apenas o começo.</p>
      <p sl="en">Muitos dos intervenientes fizeram referência ao nível da protecção dos consumidores. Gostaria de reiterar que a ênfase colocada pela Comissão em propostas de harmonização total se baseará num elevado nível de protecção dos consumidores. Um "nivelamento por baixo" está, portanto, claramente excluído. No entanto, não se prevê que essas propostas se baseiem no nível de protecção mais elevado, que foi atingido por algumas legislações nacionais. Concordo com a senhora deputada Wallis que deveríamos dispor de um conjunto de regras acessíveis e compreensíveis, o que significa que veremos como podemos aplicar essas regras em todos os 27 Estados-Membros. Definitivamente, esta não será uma questão "nivelada por baixo".</p>
      <p sl="en">Com o devido respeito pelos Estados-Membros que aplicam as melhores práticas, acreditem que não existe nenhum país ideal no que respeita à protecção dos consumidores. Já visitei metade dos Estados-Membros. Fiz uma avaliação dos países mais avançados e, uma vez mais, alguns não transpuseram a Directiva relativa às Práticas Comerciais Desleais. Mostrar-vos-ei o painel de avaliação referente à execução da Directiva relativa às Práticas Comerciais Desleais e ficareis surpreendidos ao constatar que mesmo os paladinos da protecção dos consumidores não transpuseram esta directiva específica.</p>
      <p sl="en">No que diz respeito ao quadro comum de referência (QCR), como é do conhecimento da senhora deputada Wallis, esse projecto é-me muito caro e a Comissão está de acordo com o Parlamento Europeu acerca da necessidade de garantir a coerência entre o trabalho de preparação do QCR e a revisão do acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores. Como o Parlamento Europeu correctamente assinala, é essencial que a revisão do acervo não sofra atrasos devido ao trabalho relativo ao QCR, que é um projecto a mais longo prazo. Aguardo com o maior interesse a oportunidade de trabalhar nesta questão para poder avaliar melhor a experiência nessa matéria, seminário após seminário, mas estou convencida de que o Livro Verde constitui um teste. Se atingirmos a plena harmonização, que é o nosso objectivo, por meio do Livro Verde, isso constituirá uma promessa de que podemos trabalhar numa boa base contratual para o futuro. Acredito efectivamente no futuro deste projecto.</p>
      <p sl="en">No que respeita à necessidade de garantir a publicação efectiva de regras e de informação adequada em matéria de protecção dos consumidores para conhecimento destes – pontos 42, 43 e 47 – a Comissão sublinha que se prevê que as iniciativas recentes nesta área produzam resultados num futuro próximo.</p>
      <p sl="en">Gostaria de chamar a atenção para o ponto 6; a aplicação do futuro instrumento, uma vez adoptado, teria de ser avaliada para se determinar a sua eficácia. Isto é de grande importância para se legislar melhor, porque, se a legislação mais bem concebida se mantiver apenas no papel, decepcionará os cidadãos, será apenas papel e provocará uma abordagem mais cínica dos esforços da Comissão e do Parlamento, por isso os painéis de avaliação da execução e da aplicação efectiva são realmente muito importantes.</p>
      <p sl="en">A Comissão tem a certeza de que qualquer proposta futura no seguimento da consulta relativa ao Livro Verde será precedida por uma meticulosa avaliação do impacto em conformidade com as orientações internas aplicáveis, também como parte de um processo no sentido de legislar melhor.</p>
      <p sl="en">Gostaria de me referir por momentos aos mecanismos colectivos de reparação, o que é muito importante. Não sei com que tipo de palavras poderei tranquilizar os que ainda estão hesitantes, garantindo-lhe que não se trata aqui de uma acção judicial colectiva de tipo americano. Não sei como é que começaram estas alegações de que o que estamos a tentar instaurar é o tipo de acção judicial colectiva americana; talvez seja necessário eu falar ex cathedra e fazer um juramento solene. Não, não se trata de uma acção judicial colectiva americana. Esta é a nossa tentativa de responder às necessidades dos cidadãos europeus. Em Novembro, no semestre da Presidência portuguesa, vai realizar-se uma conferência muito interessante sobre mecanismos colectivos de reparação e, por favor, se quiserem dar um contributo importante nas nossas tentativas futuras, não utilizemos o termo "acção judicial colectiva". Estamos a falar de mecanismos colectivos de reparação. A propósito, em 14 Estados-Membros europeus temos mecanismos colectivos de reparação, acções judiciais de interesse colectivo e acções judiciais colectivas, como acontece em França e noutros Estados. Felizmente, as pessoas ligadas ao mundo dos negócios adoptam cada vez mais a ideia dos mecanismos colectivos de reparação.</p>
      <p sl="en">Recentemente, tive uma reunião muito interessante com o Mouvement des Entreprises de France . Fui convidada para uma importante conferência, e estamos a começar a ter posições mais próximas, por isso considero que, se executarmos devidamente o nosso trabalho, certificando-nos, de forma muito aberta e sincera, do objectivo que pretendemos atingir com os mecanismos colectivos de reparação, acabaremos por chegar a uma solução comum. Pessoalmente, acredito que assim será.</p>
      <p sl="en">Capacidade financeira e serviços financeiros – um aspecto absolutamente correcto e adequado. A Comissão realizou recentemente uma conferência sobre questões relativas à capacidade financeira, a fim de suscitar ideias sobre o que poderá fazer nesta área. A Comissão vai apresentar, ainda este ano, uma comunicação sobre este assunto, na qual definirá as suas opiniões e anunciará iniciativas destinadas a incentivar e promover a oferta de educação financeira nos Estados-Membros. Permitam-me que repita uma vez mais que juntarei os meus esforços aos do Comissário McCreevy no âmbito do relatório sobre serviços financeiros, e manterei a agenda da protecção dos consumidores, do mercado dos cidadãos, muito próxima dos resultados.</p>
      <p sl="en">Passo agora a questões específicas levantadas no Livro Verde. Gostaria de fazer referência a algumas. Conteúdos digitais e software : a Comissão concorda que esta questão exige mais reflexão. Como sabem, apoiámos o relatório da senhora deputada Roithová. Penso que esta é uma das grandes vias possíveis para realizar neste preciso momento coisas importantes a fim de aumentar a sensibilização, mas a Comissão vai iniciar um processo de recolha de informação para determinar se os consumidores são prejudicados em consequência da falta de cobertura de conteúdos digitais e software. Este processo será separado do acompanhamento geral do Livro Verde.</p>
      <p sl="en">Relativamente à questão do prolongamento do prazo da garantia legal, alguns dos intervenientes no debate salientaram a importância da responsabilidade e da garantia como processo de protecção dos consumidores. A Comissão considera que é necessária uma reflexão futura, mas toma nota do apoio dado a esta questão por muitas das entidades inquiridas na consulta. Para além disso, a Comissão concorda com a sugestão de manter as regras actuais do ónus da prova ou da falta de conformidade.</p>
      <p sl="en">A Comissão toma nota da oposição do Parlamento Europeu à introdução da responsabilidade directa dos produtores. É necessário reflectir mais sobre esta questão, atendendo à diversidade de opiniões entre as entidades interessadas.</p>
      <p sl="en">Referir-me-ei seguidamente aos mecanismos colectivos de reparação. A questão foi levantada no relatório da senhora deputada Patrie e também pela senhora deputada Wallis. Concordo com a senhora deputada Wallis no que se refere à necessidade de mantermos a mesma celeridade, para garantir a coerência entre o trabalho de preparação do QCR e a revisão do acervo relativo à protecção dos consumidores. Pode confiar no compromisso que assumo, Senhora Deputada Wallis, de que não perderei uma oportunidade de falar acerca da importância do QCR no futuro.</p>
      <p sl="en">O senhor deputado Lechner também referiu prontamente a importância da coerência. Faz definitivamente parte da minha agenda de trabalho assegurar a coerência no que se refere à questão do acervo relativo à defesa do consumidor.</p>
      <p sl="en">Quanto às observações da senhora deputada Kallenbach sobre brinquedos: faço votos de que, no dia 12 de Setembro, se não me engano, na próxima reunião da Comissão do Mercado Interno e da Protecção dos Consumidores, eu tenha mais oportunidade de falar acerca das medidas tomadas pela Comissão. Penso que já dispomos de alguns resultados concretos que podemos discutir. Desloquei-me à China; este problema não nos apanhou de surpresa. Temos o nosso sistema RAPEX, que é um excelente exemplo de solidariedade no seio da União, para informar rapidamente todos os 27 países se for encontrado um produto perigoso nos nossos mercados. Funciona bem. Eu insisti muito na questão quando me desloquei à China – imediatamente a seguir à visita, foram retiradas as duas licenças aos fabricantes chineses dos brinquedos. Ontem conversei longamente ao telefone com o Sr. Eckert, que é o Presidente do Conselho de Administração da Mattel.</p>
      <p sl="en">Penso que a questão dos brinquedos e a China poderiam ser utilizadas para explicar por que motivo é tão importante ter como objectivo a harmonização total. Não é suficiente os consumidores serem bem protegidos num único país. Não podemos viver em ilhas, e isto não é definitivamente o mercado interno nem é definitivamente uma União Europeia unida. Acreditem no que vos digo: é muito difícil, mesmo para o maior país da União, convencer a China a agir. Se realmente quisermos falar com uma voz mais forte nas nossas conversações com a China, precisamos de nos manter absolutamente unidos, com um conjunto de regras claras e não com 27 mercados diferentes, e temos também de seguir muito atentamente o controlo da aplicação. O acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores não é um instrumento único. Temos de ver o quadro completo. O acervo é, definitivamente, muito importante; constitui a base e o nosso alicerce. Mas também temos a nossa estratégia no domínio dos consumidores para o período 2007-2013 e envidamos grandes esforços para nos certificarmos de que o controlo da aplicação é respeitado de igual modo em todos os países. Temos o nosso regulamento de cooperação em matéria de protecção dos consumidores e, no fim de Setembro, convidei todas as autoridades responsáveis pela protecção dos consumidores a discutir algumas das questões e o problema dos bens perigosos provenientes das fábricas de brinquedos chinesas. Voltarei a falar convosco e a comunicar o balanço geral a que procedemos.</p>
      <p sl="en">Também as redes dos centros europeus dos consumidores são muito importantes e complementares do que estamos a alcançar, como uma boa base legislativa que deverá ser implementada. Apenas uma referência, agora, ao European City Guide: sim, recebo muitas cartas sobre o European City Guide. Infelizmente, com base nas minhas prerrogativas de Comissária para a Protecção dos Consumidores, não há muita coisa que eu possa fazer. Abrirei o meu blogue com um aviso dirigido aos cidadãos para que não utilizem esses tipos de práticas abusivas e tenham conhecimento das práticas abusivas do European City Guide, mas está nas mãos dos Estados-Membros a aplicação da protecção possível.</p>
      <p sl="en">O controlo da aplicação constituirá, de facto, um esforço fundamental nos próximos meses. Escrevi pessoalmente a todos os meus homólogos dos governos dos Estados-Membros, a fim de os sensibilizar para o facto de que, infelizmente, não está a correr bem a transposição da directiva sobre práticas comerciais desleais. Vinte e sete dos meus homólogos receberam cartas pessoais para lhes dar conhecimento de que as coisas não vão bem. Se não conseguirmos proceder à transposição do acervo, ficamos com um terreno muito instável para o futuro.</p>
      <p sl="en">A questão da proposta de regulamento Roma I foi levantada pela senhora deputada Wallis e pelo senhor deputado Lechner. Posso assegurar-lhes, nesta fase, que não vejo qualquer inconsistência entre a proposta de regulamento Roma I e um acto legislativo que harmonize plenamente alguns aspectos da protecção dos consumidores ou introduza uma cláusula de reconhecimento mútuo para os outros aspectos. Mas estou ao vosso dispor para continuar a nossa discussão sobre este aspecto. Sei como ele é sensível do ponto de vista dos nossos esforços sistemáticos para tornar coerente a base legislativa para a União.</p>
      <p sl="en">Gostaria, uma vez mais, de vos agradecer a todos. Considero, Senhora Deputada Patrie, que o seu trabalho árduo foi objecto de grande reconhecimento. Terminarei agradecendo-lhe e dizendo que aguardo com grande expectativa a continuação do nosso trabalho sobre este importantíssimo assunto. Por último, o meu agradecimento aos cidadãos europeus que testemunharam este debate.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar às 12H00.</p>
      <p sl="unknown">Declarações escritas (Artigo 142.º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">O acervo comunitário em matéria de defesa dos direitos do consumidor tem sido enriquecido, com o passar dos anos, com disposições que contribuem para tornar realidade o mercado único europeu. Entre os actos legislativos recentes, a directiva relativa ao roaming indica que foi eliminado um dos obstáculos significativos à liberdade de circulação sentidos pelos cidadãos europeus.</p>
      <p sl="ro">A directiva relativa à tributação dos veículos de passageiros segue o mesmo caminho. Infelizmente, continua pendente uma decisão do Conselho de 2005, apesar de o Parlamento e o Comité Económico e Social Europeu terem dado o seu parecer favorável no Outono passado. Este Livro Verde é absolutamente necessário, pois há actualmente dezasseis Estados-Membros que impõem dezasseis impostos diferentes, criando um obstáculo à compra de veículos de passageiros noutro Estado-Membro. Na maioria dos casos, o imposto é cobrado duas vezes aos cidadãos que mudam de Estado-Membro de residência e que solicitam o registo do veículo.</p>
      <p sl="ro">O Parlamento e a Comissão Europeia devem envidar esforços para que os ministros das Finanças dos Estados-Membros aprovem esta directiva em Conselho. A cidadania europeia, enquanto conceito, apenas será inteiramente coerente quando União Europeia e os seus Estados-Membros transpuserem para a realidade todos os direitos consagrados no Tratado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Utilização de primatas em experiências científicas (declaração escrita): ver Acta"/>
  <section id="creitem4" title="4. Número de telefone de emergência europeu 112 (declaração escrita): ver Acta">
    <intervention id="4-047" speaker_id="4254" name="Monica FRASSONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-09-1963" birth_place="Veracruz " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, a realidade é que não posso citar artigo algum. Todavia, gostaria de lhe recordar que afirmou ontem que a União Europeia não deveria interferir no regime fiscal da Igreja. Disse também que o afirmava a título pessoal. Penso que o Presidente do Parlamento Europeu não se pronuncia a título pessoal sobre questões que se inserem nas competências da Comissão da União Europeia. Gostaria, por conseguinte, de dizer que considero as suas afirmações de ontem particularmente inadequadas, porque V. Exa. é também o meu Presidente, e sou de opinião que esta questão do regime fiscal da Igreja deve ser esclarecida à luz das regras europeias.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Senhora Deputada Frassoni, posso dizer-lhe que não houve nada de dramático nisso. Numa entrevista à imprensa, perguntaram-me qual era a minha posição em relação a algumas das questões que a senhora deputada refere e, nessa entrevista, declarei que, antes de tomarmos quaisquer medidas a nível da União Europeia, devemos ter sempre devidamente em consideração o princípio da subsidiariedade. E foi só o que declarei a respeito desta questão.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, peço que me desculpem por insistir neste ponto, mas remeto para o Regimento que lhe confere a representação desta Câmara e também para as regras sobre as relações entre as Instituições europeias.</p>
      <p sl="it">Contrariamente ao que acabou de proferir, a questão é que está em curso um inquérito da Comissão Europeia, no âmbito do qual se solicitou ao Governo italiano informação sobre o risco de violação das regras da concorrência; isto diz respeito, não à subsidiariedade, mas às regras da União Europeia. O Senhor Presidente afirmou, textualmente, que deveríamos deixar isto às autoridades italianas, mas como pode fazer semelhante afirmação quando a investigação diz especificamente respeito a uma eventual violação do direito comunitário por parte das autoridades italianas? É aqui que reside a contradição das suas afirmações.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Cappato, também discutimos outras questões que lhe interessam particularmente. Do que se trata aqui é de defender princípios gerais. Não discutimos quaisquer questões de pormenor. A minha recomendação seria a de não exacerbar a questão. Aliás, não haverá defensor do direito europeu mais determinado do que eu. Para mim, o direito europeu é sempre a referência. Gostaria, pois, que por agora o assunto ficasse por aqui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="2187" name="Antonio TAJANI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-08-1953" birth_place="Roma" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, desejo apenas salientar que o Presidente do Parlamento, senhor deputado Pöettering, fez bem em dizer que se pronunciava a título pessoal. Desejo recordar ao senhor deputado Cappato que a União Europeia não tem competências em matéria de concorrência no que diz respeito aos serviços públicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Obrigado, Senhor Deputado Antonio Tajani, mas queremos concluir este ponto para já.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Período de votação">
    <intervention id="4-056" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="5.1. Prevenir o consumo de drogas e informar o público (2007-2013) (votação)">
    <intervention id="4-059" speaker_id="photo_generic" name="Viviane Reding" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Membro da Comissão . – Senhor Presidente, antes da votação, gostaria de fazer uma declaração em nome da Comissão.</p>
      <p sl="fr">No que diz respeito às medidas de execução da decisão do Parlamento e do Conselho, que cria, para o período 2007-2013, o programa específico "Informação e prevenção em matéria de droga", a Comissão compromete-se, a título excepcional, a transmitir o mais rapidamente possível ao presidente da comissão parlamentar competente os projectos de programa de trabalho anual relativos a este programa específico, bem como a enviá-los através do registo "comitologia". A Comissão informará o Parlamento, o mais rapidamente possível, de quaisquer alterações introduzidas nos textos na sequência das reuniões dos comités.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Obrigado, Senhora Comissária Reding. Como não foi apresentada nenhuma proposta de rejeição da posição comum e não há alterações, declaro aprovada a posição comum.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="5.2. Regulamento Sanitário Internacional (votação)"/>
  <section id="creitem8" title="5.3. Convenção sobre o combate à desertificação (votação)"/>
  <section id="creitem9" title="5.4. Direitos humanos e países terceiros (votação)"/>
  <section id="creitem10" title="5.5. Aplicação do princípio da sustentabilidade nas pescas da União Europeia através do rendimento máximo sustentável (votação)"/>
  <section id="creitem11" title="5.6. Livro Verde sobre a revisão do acervo comunitário relativo à protecção dos consumidores (votação)"/>
  <section id="creitem12" title="6. Declarações de voto">
    <intervention id="4-075" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Regozijo-me com o facto de a Comissão das Liberdades Cívicas, da Justiça e dos Assuntos Internos ter aprovado, por unanimidade, a posição comum do Conselho sobre o programa específico "Informação e prevenção em matéria de droga" no âmbito do Programa Geral "Direitos Fundamentais e Justiça", em conformidade com a recomendação da minha colega Inger Segelström.</p>
      <p sl="fr">Lamento que o Conselho, aceitando embora as posições do Parlamento, tenha rejeitado as alterações que visavam dar ao Parlamento a possibilidade de bloquear decisões da Comissão sobre a execução do programa, nomeadamente aquando da escolha das prioridades anuais. Lamento igualmente que, na sua declaração em sessão plenária, a Comissão Europeia tenha considerado apropriado conferir um carácter excepcional aos seus compromissos de transmitir ao Parlamento Europeu as informações necessárias relativas aos projectos de programa de trabalho anual. Este programa tem de ser lançado urgentemente e é positivo que a comissão parlamentar tenha aprovado a posição comum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-076" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">A problemática da toxicodependência exige a adopção de um conjunto de políticas transversais que passam, entre outros aspectos, pela prevenção, pelo tratamento e pela reinserção, assim como pelo combate ao tráfico de droga, ao crime organizado e ao branqueamento de capitais.</p>
      <p sl="pt">Políticas públicas tanto mais prioritárias quanto a toxicodependência tem graves consequências em termos humanos e sociais, afectando sobretudo as camadas mais jovens.</p>
      <p sl="pt">Políticas que têm de ser acompanhadas por outras políticas públicas que tenham como objectivo a melhoria das condições de vida dos cidadãos, garantindo o acesso a cuidados de saúde, à alimentação, à habitação, ao sistema escolar, ao sucesso escolar, ao emprego estável, e com direitos, a um salário digno, à livre criação e fruição cultural e à prática desportiva.</p>
      <p sl="pt">Tendo em conta os seus objectivos e acções, o programa específico "informação e prevenção em matéria de droga" promovido ao nível da UE poderá contribuir para o aumento de conhecimentos, o intercâmbio de informações e a prevenção do consumo de drogas, apoiando e complementando as medidas desenvolvidas ao nível de cada Estado-Membro. Sejam, assim, utilmente e cabalmente utilizados os (insuficientes) cerca de 21 milhões de euros, destinados aos 27 países, durante o período compreendido entre 2007 e 2013.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-078" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor do notável relatório do meu excelente colega checo Miroslav Ouzký sobre o Regulamento Sanitário Internacional (RSI), revisto em 2005 pela Assembleia Geral da Organização Mundial de Saúde (OMS). Este regulamento tem por objectivo evitar a propagação de doenças e assegurar a protecção dos cidadãos contra essas doenças, sem criar entraves desnecessários e onerosos às trocas comerciais internacionais. É urgente pôr em prática este dispositivo sanitário internacional de forma coordenada na Comunidade Europeia, pois as doenças infecciosas, como o sublinha a minha admirável colega francesa Françoise Grossetête, representam uma ameaça e um desafio para todos os países.</p>
      <p sl="fr">Estas questões sanitárias irão, uma vez mais, levantar a questão da qualidade dos controlos das nossas fronteiras externas no que se refere tanto às pessoas como às mercadorias. É imperioso apoiar o desenvolvimento do Centro Europeu de Prevenção e Controlo das Doenças (CEPCD), instituído em 2004, e do sistema europeu de alerta precoce e de resposta às ameaças à saúde pública, que deverão incentivar uma aplicação rápida e coerente, nos Estados-Membros da União, do Regulamento Sanitário Internacional (RSI).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="28196" name="Irena BELOHORSKÁ" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="13-03-1948" birth_place="Piešťany" p_group="Non" m_state="SK">
      <p sl="sk">Já que não debatemos o relatório do deputado Ouzký sobre o Regulamento Sanitário Internacional, gostaria de expressar a minha opinião sobre esta matéria, pelo menos por esta via.</p>
      <p sl="sk">O crescimento do comércio internacional e a maior mobilidade dentro da União Europeia agravam o perigo de surtos de doenças infecciosas a nível internacional, dentro da União Europeia, ou da sua transmissão à Europa a partir de continentes mais remotos. Para ser eficaz, a resposta a este tipo de epidemias assente em métodos defensivos deve ser integrada e coordenada. Actualmente, a União Europeia dispõe do Centro Europeu de Prevenção e Controlo das Doenças (CEPCD), de cuja missão faz parte o combate às pandemias. Ao mesmo tempo, os Estados-Membros são membros da Organização Mundial de Saúde, que produziu o Regulamento Sanitário Internacional, e estão igualmente envolvidos na luta contra as doenças que podem propagar-se de um país para outro.</p>
      <p sl="sk">Existe uma decisão da Comissão relativa ao sistema de alerta rápido e de resposta, para a prevenção e controlo das doenças transmissíveis. A UE tem ainda vários instrumentos financeiros à sua disposição, como o Fundo de Solidariedade da União Europeia e o programa de acção para a saúde pública, bem como um novo instrumento de alerta e resposta precoces em caso de emergência grave. Ao mesmo tempo, em conformidade com o princípio da subsidiariedade, os Estados-Membros organizam os respectivos serviços de saúde.</p>
      <p sl="sk">Com este sistema complexo de legislação abundante e a vários níveis, será difícil responder pronta e unanimemente em caso de risco epidémico. Os sistemas da UE e dos Estados-Membros devem estar mais próximos, para evitar uma situação em que tenhamos uma legislação comunitária que não coincide com a capacidade de resposta rápida dos Estados-Membros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-080" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">O regulamento internacional aprovado pela OMS é um novo instrumento que visa a defesa da saúde mundial, substituindo o regulamento antigo do pós-guerra que se centrava no controlo das fronteiras, designadamente o controlo sanitário dos navios e dos seus tripulantes, e incluía a vacinação internacional contra a febre-amarela e outras que se foram juntando. As questões emergentes e de saúde pública, como a tuberculose e o paludismo, e mesmo novas, como a gripe das aves e o risco da gripe pandémica, tornaram mais urgente uma informação e concertação internacional em matéria de saúde pública.</p>
      <p sl="pt">As últimas epidemias e ameaças pandémicas demonstraram que não existe nem é possível garantir um país ou uma região fortaleza sanitária. Este novo regulamento privilegia a troca de informação e insta os países a cooperarem nas respostas às ameaças globais, reconhecendo que todos os países são importantes e que a interajuda é relevante.</p>
      <p sl="pt">Em Portugal, a vigilância sanitária das fronteiras e a vacinação internacional e as consultas do viajante têm merecido cada vez menos atenção para o que muito contribuiu a liquidação, pelo actual Governo, dos Centros Regionais de Saúde Pública. Sem um correcto sistema nacional de vigilância, o contributo continuará a ser medíocre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-081" speaker_id="2025" name="Françoise GROSSETÊTE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="17-05-1946" birth_place="Lyon" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) - Vice" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor deste relatório. Há 20 anos, as doenças infecciosas não eram consideradas como uma grande ameaça. Hoje em dia, constituem uma ameaça e um desafio para todos os países. Ameaças como a gripe pandémica, a malária e a tuberculose constituem um risco para a saúde, devido às mutações dos vírus, à crescente resistência aos antibióticos e à debilidade dos sistemas de saúde.</p>
      <p sl="fr">Os novos riscos sanitários incluem igualmente doenças de origem alimentar, acidentes ou ataques químicos, biológicos ou nucleares, a poluição industrial e as alterações climáticas. Estas ameaças podem pôr em perigo a vida de milhões de pessoas em vários países.</p>
      <p sl="fr">O crescimento da globalização e o aumento dos fluxos e dos intercâmbios comerciais internacionais são igualmente factores agravantes. A cooperação internacional no domínio do controlo das doenças infecciosas é, por conseguinte, de vital importância. Para o efeito, é fundamental suprimir quaisquer entraves desnecessários ao tráfego e ao comércio internacionais.</p>
      <p sl="fr">Este relatório constitui um incentivo adicional para que os Estados-Membros desenvolvam novas acções conjuntas, assentes no intercâmbio de boas práticas. A introdução de sistemas de alerta precoce em caso de pandemia grave em países vizinhos e países terceiros é igualmente crucial.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-082" speaker_id="28178" name="Miroslav MIKOLÁŠIK" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="11-09-1952" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SK">
      <p sl="sk">Gostaria de comentar o relatório do senhor deputado Ouzký sobre o Regulamento Sanitário Internacional, a favor do qual votei.</p>
      <p sl="sk">Este instrumento jurídico é necessário para assegurar, de forma centralizada, a prevenção, a protecção e, em especial, o controlo em situações que envolvam a transmissão de uma doença. Ao mesmo tempo, este instrumento garante que a resposta do sector da saúde pública será adequada aos riscos apresentados.</p>
      <p sl="sk">A norma que foi inicialmente adoptada pelos países membros da Organização Mundial de Saúde (1951) já foi alterada quatro vezes desde então. A sua implementação progressiva, na forma actual, teve início em Junho de 2007.</p>
      <p sl="sk">Este texto fornece a interpretação claramente definida da posição da União Europeia, adoptada pela Comissão, e esclarece o papel da UE na implementação do Regulamento Sanitário Internacional. Analisa ainda a existência e o papel do Centro Europeu de Prevenção e Controlo das Doenças (CEPCD) e do sistema de alerta rápido e de resposta, para ameaças de saúde pública.</p>
      <p sl="sk">Contribuirá, além disso, para proteger a saúde dos nossos cidadãos e, por esse motivo, felicito a sua aprovação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor da proposta de resolução apresentada por diversos grupos políticos, incluindo o Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus (PPE-DE), sobre os objectivos da UE para a 8ª reunião da Conferência das Partes (COP8) da Convenção das Nações Unidas sobre o combate à desertificação, realizada em Madrid, de 3 a 14 de Setembro de 2007. O actual aumento da temperatura do planeta tem por consequência, nomeadamente, favorecer a seca das nascentes através da evaporação, reduzir o caudal dos rios e o nível dos lençóis freáticos, destruindo assim a estrutura superficial dos solos. Segundo estimativas do Programa das Nações Unidas para o Ambiente (PNUA), a desertificação afecta actualmente 25% a 30% da superfície terrestre mundial, e entre 1 200 e 2 000 milhões de pessoas estão em risco em pelo menos 100 países. A desertificação, à escala mundial, está a aumentar, favorecendo a pobreza, a migração forçada e os conflitos. Torna-se urgente, em minha opinião, que a União Europeia implemente uma política europeia da água, não só a nível da qualidade, mas também a nível da quantidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-085" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="pt">Vou apoiar esta resolução conjunta relativa à Convenção das Nações Unidas para combater a Desertificação e à reunião que está a decorrer em Madrid. Como sabemos, a desertificação afecta entre 20 e 30% da superfície terrestre mundial e entre 1,2 e 2 mil milhões de pessoas – muitas das quais se encontram numa situação de extrema pobreza – em pelo menos 100 Estados.</p>
      <p sl="pt">Em consequência das alterações climáticas e da intervenção humana, como a desflorestação e a exploração agrícola excessiva, são cada vez mais as superfícies terrestres em processo de desertificação. A consequência é o aumento da pobreza, a migração forçada e a eclosão de conflitos. Um exemplo extremamente elucidativo é o Darfur, onde a desertificação conduziu a um complexo conflito entre pastores e agricultores, dado que os agricultores foram "empurrados" para a região oriental, para terras anteriormente ocupadas pelos pastores, o que deu origem a centenas de milhares de refugiados, violações, caos e assassínios. Só uma actuação enérgica e urgente a nível internacional pode impedir que o Darfur se transforme no primeiro conflito, a que muitos mais conflitos semelhantes se seguirão, cuja causa subjacente é a desertificação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-086" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Independentemente das controvérsias científicas em matéria ambiental, o certo é que, como nota a resolução, os fenómenos climáticos extremos, como sejam as inundações e as secas, ligados às alterações climáticas, estão a tornar-se cada vez mais frequentes e surtem repercussões cada vez mais drásticas, agravando os riscos e as consequências económicas e sociais negativas da desertificação.</p>
      <p sl="pt">É igualmente verdade que estas consequências negativas se fazem sentir tanto nos países directamente afectados como nos seus vizinhos. Pelo menos por esta razão, sabendo que a União Europeia deve ter em conta que está na vizinhança de zonas em processo de desertificação, a próxima cimeira UE-África deve abordar este tema de forma consciente e consequente.</p>
      <p sl="pt">Por outro lado, noutra escala mas sem ser despicienda, a questão da desertificação também tem relevância no interior da própria União Europeia, pelo que a reforma da PAC, que é absolutamente necessária, terá de ter em conta a necessidade de combater a desertificação, sendo importante uma política que consiga fixar as populações nas regiões rurais.</p>
      <p sl="pt">Da política e dos políticos espera-se visão de longo prazo para responder atempadamente aos problemas que se avistam; é o caso da desertificação: os manuais de história estão cheios de lições que devemos aprender a tempo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="pt">A desertificação é um problema grave que afecta muitas partes do mundo e é importante que se procure resolvê-lo à escala mundial.</p>
      <p sl="pt">A não tomada de medidas causará graves problemas a muitas pessoas, em especial no mundo em desenvolvimento, razão pela qual as Nações Unidas deverão actuar já, com o nosso apoio.</p>
      <p sl="pt">Vou votar a favor da resolução conjunta, mas espero que este seja o início de um processo destinado a tentar resolver este problema e que nos próximos anos não venhamos a lamentar a nossa falta de actuação quando nos foi dada a oportunidade de agir.</p>
      <p sl="pt">A desertificação é uma catástrofe que temos de evitar; a presente resolução é um primeiro passo. Nós, na União Europeia, temos de assumir a liderança para inverter esta tendência geral.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="pt">Apoiei a resolução a fim de insistir na tomada de mais medidas para tentar resolver este problema crescente. Receio, especificamente, que esta seja uma questão oculta para muitas pessoas do mundo "desenvolvido", porque os seus efeitos se fazem sentir frequentemente no mundo "subdesenvolvido". O Darfur é um exemplo que tem como causa subjacente um conflito provocado pela desertificação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, embora o Parlamento possa exaltar os méritos da política de direitos humanos da Europa oficial, a realidade é que as cláusulas relativas aos direitos humanos contidas nos acordos com muitos Estados árabes e africanos permanecem frequentemente letra morta e não existe uma política activa e consistente em matéria de direitos humanos.</p>
      <p sl="nl">E o que dizer da política face à China, onde ninguém tem dúvidas de que os interesses comerciais e económicos da União Europeia e dos seus Estados-Membros prevalecem sobre os direitos humanos?</p>
      <p sl="nl">Porém, o cúmulo de toda esta inconsistência reside, obviamente, na política adoptada face à Turquia. Embora o relatório remeta constantemente para os direitos da mulher, a Europa escancara literalmente as portas a este país islâmico, onde a situação dos direitos da mulher se agrava continuamente desde que o AKP assumiu o poder. Para todos os efeitos, o nosso grupo e o Partido Vlaams Belang deixarão de participar nesta hipocrisia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-091" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, o meu colega, senhor deputado Dillen, acabou, e com muita razão, de chamar a atenção para o profundo fosso que existe entre a retórica oficial da Europa, por um lado, e a política concreta da União Europeia em matéria de direitos humanos, por outro.</p>
      <p sl="nl">Um elemento que eu gostaria de acrescentar nesse contexto é que, apesar de a Europa difundir em todo o mundo os valores de uma sociedade ocidental aberta e, acima de tudo, o da liberdade de expressão, através do aqui tão aplaudido mas descomprometido diálogo no domínio dos direitos humanos, continuamos a verificar que, na nossa própria capital oficial europeia, Bruxelas, os defensores desse mesmo valor europeu da liberdade de expressão estão a ser amordaçados. Penso que o Parlamento e o seu Presidente deveriam tomar uma posição face aos mandados do Sr. Freddy Thielemans, Presidente socialista da Câmara de Bruxelas, que proíbe manifestações contra o avanço do intolerante Islão na nossa própria capital europeia e em todos os nossos países europeus. Para todos os efeitos, na próxima terça-feira, 11 de Setembro, eu próprio irei participar na manifestação a favor da liberdade de expressão e contra o avanço do Islão, que terá lugar nas directas imediações do Parlamento Europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor do relatório da minha colega espanhola Elena Valenciano Martínez-Orozco sobre o desenrolar dos diálogos e das consultas no domínio dos direitos humanos com países terceiros. Os direitos humanos fazem parte dos valores essenciais da União Europeia e é muito importante que estejam, automaticamente, no centro dos diálogos políticos da UE com os países terceiros. O Conselho deve aplicar sistematicamente a cláusula relativa aos direitos humanos e à democracia em todos os acordos e relações da UE com países terceiros.</p>
      <p sl="fr">Consequentemente, apoio a ideia de aumentar a coerência interinstitucional e de instituir mecanismos que visem a coordenação entre as diversas instituições da UE (Conselho, Comissão e Parlamento) através do estabelecimento de um trílogo interinstitucional sobre o diálogo político e os diálogos e consultas no domínio dos direitos humanos. Numa altura em que se assiste a uma erosão dos valores, num planeta que se está a tornar cada vez mais complexo, a União deve impor os valores ligados aos direitos humanos e à democracia em todos os seus projectos e programas, nomeadamente em matéria de ajuda ao desenvolvimento e de cooperação técnica, comercial e financeira.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-093" speaker_id="28183" name="Patrick GAUBERT" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="06-07-1948" birth_place="Paris" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">O relatório de Elena Valenciano sobre o desenrolar dos diálogos e das consultas no domínio dos direitos humanos com países terceiros acaba de ser aprovado por grande maioria e quero felicitar a relatora pelo seu trabalho aprofundado.</p>
      <p sl="fr">O relatório salienta, muito justamente, que as questões relativas aos direitos humanos devem ser tratadas no quadro do diálogo político global estabelecido com os países terceiros. De facto, a promoção dos direitos humanos é parte integrante da política externa e de desenvolvimento da União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Apraz-me igualmente que o relatório convide o Conselho e a Comissão a racionalizarem os processos de diálogo e consulta. Uma maior coerência e cooperação interinstitucionais permitiriam conferir à política europeia em matéria de direitos humanos uma maior credibilidade na cena internacional. Uma avaliação e uma monitorização objectivas seriam igualmente necessárias.</p>
      <p sl="fr">Por último, o relatório salienta a importância de garantir a transparência destes diálogos a nível da UE e de reforçar o papel do Parlamento Europeu neste âmbito. Por todas estas razões, apoiei a aprovação deste relatório na votação final em sessão plenária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-094" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Sem dúvida que é necessário promover a universalidade e a indivisibilidade dos direitos humanos, "entendidos não só na acepção de direitos civis e políticos, mas também como direitos sociais, ambientais, económicos e culturais".</p>
      <p sl="pt">No entanto, o relatório integra contradições. Por exemplo, ao afirmar que o diálogo com um país terceiro sobre os direitos humanos se realizará com o acordo deste, ameaçando, ao mesmo tempo, que, nos casos em que este o recuse, a UE deverá considerar formas de actuação nesse mesmo país, utilizando para tal o denominado "instrumento financeiro para a promoção da democracia e dos direitos humanos a nível mundial".</p>
      <p sl="pt">Será que os países da UE aceitariam a aplicação desta medida de forma recíproca? Obviamente que não, porque o "diálogo" sobre os direitos humanos com os países terceiros não é para discutir os direitos humanos na UE, mas sim nesses países.</p>
      <p sl="pt">Este exemplo ajuda a ilustrar o que efectivamente se pretende: a tentativa de utilização dos direitos humanos como instrumento de pressão e ingerência, segundo as conveniências e interesses das grandes potências da UE. Aliás, o relatório, consciente desta possibilidade - e realidade, que não chega a assumir -, sublinha a necessidade de "coerência" e de "credibilidade" por parte da UE. O silêncio sobre os criminosos voos da CIA fala por si.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="pt">Apoiei este relatório, que insta a Comissão e o Conselho a assegurarem um maior grau de coerência nos diálogos da UE com países terceiros em matéria de direitos humanos. Apoio, em especial, a exigência de maior envolvimento do Parlamento no que respeita ao conteúdo dos diálogos em curso e exorto à utilização de critérios e de mecanismos de acompanhamento mais rigorosos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Votei a favor da aprovação do relatório sobre o desenrolar dos diálogos sobre os direitos humanos e consultas relativas aos direitos humanos com países terceiros.</p>
      <p sl="pl">O relatório suscitou a importante questão de uma participação adequada do Parlamento Europeu nos diálogos e consultas entre a União Europeia e países terceiros. As questões relacionadas com os direitos humanos devem figurar permanentemente no programa de trabalho da União Europeia. Além disso, devemos assegurar o devido envolvimento do Parlamento Europeu em todos os assuntos que se prendem com os direitos humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-098" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm, Anna Hedh e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Decidimos não apoiar o relatório, pois compromete algumas das boas intenções da Comissão que visam criar uma pesca mais sustentável.</p>
      <p sl="sv">A pesca na União Europeia tem de tornar-se mais sustentável, para proteger o meio marinho e também a viabilidade da indústria pesqueira a longo prazo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-099" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor do óptimo relatório de iniciativa da minha excelente colega espanhola Carmen Fraga Estévez, em resposta à comunicação da Comissão Europeia sobre a aplicação do princípio da sustentabilidade nas pescas da União Europeia através do rendimento máximo sustentável (RMS).</p>
      <p sl="fr">Tal como a senhora deputada Fraga Estévez, saúdo o facto de a Comissão ter reconhecido o fracasso da actual política de gestão da pesca, e congratulo-me com a proposta de criação de um novo modelo de gestão que permita restabelecer os recursos, adaptar o esforço de pesca às reais circunstâncias das pescarias e obter uma maior rentabilidade e estabilidade da frota de pesca.</p>
      <p sl="fr">No entanto, é importante adoptar uma abordagem prudente e ter em consideração as nossas capacidades de pesca em face das necessidades de consumo na Europa e no mundo, bem como a necessidade premente de cuidar dos recursos. Além disso, qualquer alteração introduzida na política de pesca da União deverá necessariamente conter mecanismos de compensação adequados e suficientes do ponto de vista financeiro, o que exigirá uma avaliação sobre o impacto jurídico e socioeconómico da proposta final.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">A sustentabilidade dos recursos haliêuticos é uma condição necessária para garantir, a longo prazo, a actividade piscatória e a viabilidade do sector das pescas.</p>
      <p sl="pt">A salvaguarda da sustentabilidade dos recursos através da aplicação de planos de longo prazo e de medidas a curto prazo deverá obrigatoriamente implicar a avaliação das suas consequências socioeconómicas e, consequentemente, prever os meios financeiros que garantam a continuidade das embarcações, do emprego e do rendimento do sector e dos pescadores. Esta é, a nosso ver, a relação que melhor traduzirá e que deverá estar na base da aplicação do princípio do rendimento máximo sustentável.</p>
      <p sl="pt">Ou seja, o "rendimento máximo sustentável" não deverá ser utilizado como instrumento que promova (ainda mais) o abate de embarcações e a destruição de postos de trabalho.</p>
      <p sl="pt">Os planos e as medidas de sustentabilidade dos recursos deverão ser baseados na investigação científica pesqueira, não esquecendo outras medidas que tenham em conta as consequências de factores naturais e decorrentes da actividade humana com um impacto nos ecossistemas marinhos. Por isso, propusemos que fosse introduzida no relatório a necessidade de reforçar as verbas destinadas à investigação científica pesqueira no Sétimo Programa-Quadro de Investigação e Desenvolvimento Tecnológico.</p>
      <p sl="pt">Por fim, salientamos como fundamental a participação dos pescadores na definição de todas estas políticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="28352" name="Zuzana ROITHOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="30-01-1953" birth_place="Praha" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Senhor Presidente, apoiei a posição de compromisso do Parlamento Europeu respeitante à revisão do acervo relativo à defesa do consumidor na União.</p>
      <p sl="cs">O relatório propõe melhorias para quinhentos milhões de cidadãos no exercício dos seus direitos relativos à rescisão de um contrato, entrega de bens, garantia legal, modalidades de cálculo do prazo de rescisão, cláusulas contratuais abusivas, contratos relativos ao fornecimento de conteúdo digital e leilões em linha.</p>
      <p sl="cs">Manifestei o meu apoio, mas penso que, como a Comissão está a preparar a maior revisão do acervo relativo à defesa do consumidor até à data, o Parlamento deveria solicitar alterações mais modernas, inovadoras e abrangentes, em particular, nas seguintes cinco áreas prioritárias:</p>
      <p sl="cs">nível mais elevado de protecção do consumidor no comércio electrónico;</p>
      <p sl="cs">simplificação das transacções transfronteiriças para consumidores e empresários;</p>
      <p sl="cs">imposição de uma implementação adequada e do cumprimento das normas europeias por parte dos Estados-Membros;</p>
      <p sl="cs">aumento da literacia dos consumidores;</p>
      <p sl="cs">exercício efectivo dos direitos do consumidor além fronteiras.</p>
      <p sl="cs">Acredito que a proposta da Comissão será mais corajosa. Sei que a Senhora Comissária Kuneva está empenhada em resolver uma tarefa tão exigente como esta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre AUDY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="12-06-1952" birth_place="Tulle" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei a favor do relatório de iniciativa da minha colega Béatrice Patrie referente ao Livro Verde sobre a revisão do acerco relativo à protecção do consumidor, tendo em conta, em particular, o objectivo declarado de modernizar, simplificar e melhorar o quadro regulamentar para profissionais e consumidores, facilitando, assim, o comércio transfronteiriço e reforçando a confiança dos consumidores. Justifica-se interrogarmo-nos com regularidade, especialmente em face do desenvolvimento do comércio através da Internet, se o bom funcionamento do mercado interno oferece um justo equilíbrio entre um nível elevado de protecção dos consumidores e a competitividade das empresas, no estrito respeito do princípio da subsidiariedade. Este relatório avança algumas ideias interessantes relativamente à abordagem legislativa geral, à limitação das cláusulas abusivas, à harmonização das legislações, ao direito de rescisão, à venda de bens de consumo e, por fim, à aplicação efectiva do direito do consumo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Lamentamos que a maioria do Parlamento Europeu tenha rejeitado as propostas que fizemos, o que augura um mau caminho para a simplificação da legislação sobre os direitos dos consumidores. Poderemos estar confrontados com uma tentativa de diminuir e de limitar esses direitos, sobretudo nos países onde estão mais avançados.</p>
      <p sl="pt">Lamentamos que tenham rejeitado as propostas que o meu grupo apresentou, designadamente a definição de um conjunto limitado de regras gerais comuns a todos os instrumentos verticais de protecção dos consumidores, assegurando um nível elevado de protecção dos consumidores e utilizando o método de harmonização mínima aprovado, conjugado com o princípio do país de destino, para não comprometer as normas nacionais existentes.</p>
      <p sl="pt">Ora, como já dissemos, não é aceitável que, através de uma directiva na área dos direitos dos consumidores, se venha a retomar qualquer ideia relativa à defesa do país de origem como regra geral, como se pretendia com a versão inicial da directiva relativa à liberalização dos serviços.</p>
      <p sl="pt">Dado que o relatório manteve as várias contradições e aspectos negativos, votámos contra e ficaremos muito atentos à evolução da situação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Uma política de defesa dos consumidores com alguma coerência, nomeadamente que defina os níveis mínimos de protecção, pode estimular a vontade dos consumidores de adquirirem bens e serviços de outro Estado-Membro e, consequentemente, promover o desenvolvimento de um mercado interno funcional e regular. No entanto, gostaríamos de salientar que os consumidores adquirem também muitos bens de países e regiões exteriores à UE, como os Estados Unidos da América. Por conseguinte, o papel das Instituições europeias neste contexto não deve ser exagerado.</p>
      <p sl="en">É crucial que as medidas adoptadas pela UE sejam proporcionadas e que o princípio da subsidiariedade seja totalmente respeitado, em qualquer circunstância. Opomo-nos, portanto, a várias das propostas apresentadas anteriormente no Parlamento Europeu, como campanhas de informação para consumidores lançadas pela UE, informação ao consumidor prestada a nível comunitário (podendo ser concretizada a nível nacional ou através da cooperação voluntária entre as autoridades dos Estados-Membros) e o financiamento de autoridades e institutos pela União Europeia.</p>
      <p sl="en">O actual relatório do Parlamento Europeu e o Livro Verde da Comissão sobre a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor são, apesar de tudo, equilibrados na sua essência e criam um quadro regulamentar mais simples e mais previsível. Por este motivo, decidimos votar a favor na votação final.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-105" speaker_id="28131" name="Anna HEDH" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="18-03-1967" birth_place="Uppsala" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Acolhemos com agrado a revisão do acervo relativo à defesa do consumidor e encaramo-la como um passo positivo que propomos para investigar disparidades, lacunas e directivas que se sobrepõem. Em termos genéricos, não vemos qualquer problema com uma harmonização que simplifique e beneficie os consumidores e os profissionais europeus, desde que tal não signifique que tenhamos de reduzir ainda mais os níveis de protecção dos consumidores suecos, fruto de uma longa tradição. Por esse motivo, quisemos ter uma garantia de protecção do consumidor e lamentamos que o Parlamento não tenha partilhado da nossa posição.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="1186" name="Astrid LULLING" is_mep="True" mode="written" nationality="Luxembourg" birth_date="11-06-1929" birth_place="Schifflange" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LU">
      <p sl="fr">Não pude votar a favor do relatório Patrie devido à formulação do n.º 2, que recomenda a revisão da Directiva 2000/31/CE relativa a certos aspectos legais dos serviços da sociedade de informação, em especial do comércio electrónico. Em minha opinião, a directiva existente, que estipula, inter alia , que a taxa de IVA aplicável é a do país de origem da empresa, funciona muito bem na prática.</p>
      <p sl="fr">Porquê alterar esta excelente directiva para introduzir um sistema em que o consumidor deve pagar IVA por estes serviços no país de destino? Isso conduziria a um caos total para todas as partes interessadas: quer para as administrações fiscais, que teriam de gerir os montantes de IVA de empresas estabelecidas em 27 países diferentes, quer para as empresas em causa, que teriam de aplicar até 27 regimes de IVA diferentes.</p>
      <p sl="fr">Essa situação seria inaceitável e constituiria um entrave à livre circulação de mercadorias, criando assim um obstáculo quase insuperável ao mercado único dos serviços electrónicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, gostaria apenas de informar que, durante a votação electrónica sobre o relatório Patrie, tentei por duas vezes votar a favor de uma alteração, mas infelizmente o meu aparelho não funcionou. Gostaria que este facto ficasse registado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Obrigado, Senhor Deputado Marcin Libicki. Assim será registado em Acta.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem13" title="7. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem14" title="8. Comunicação de posições comuns do Conselho: ver Acta"/>
  <section id="creitem15" title="9. Aprovação da acta da sessão anterior: ver Acta"/>
  <section id="creitem16" title="10. Debate sobre casos de violação dos direitos humanos, da democracia e do Estado de direito(debate)"/>
  <section id="creitem17" title="10.1. Birmânia">
    <intervention id="4-116" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de seis propostas de resolução sobre a Birmânia .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">autora . Através desta discussão e da resolução que será votada em breve, o Parlamento Europeu chama a atenção dos Estados-Membros, das outras instituições da União Europeia e da comunidade internacional para a situação dos direitos humanos na Birmânia. Este país é frequentemente considerado um paraíso para os turistas, mas está longe de o ser para as pessoas que lá vivem. A mais recente provocação do regime no poder contra os seus cidadãos foi o aumento de 500% do preço dos combustíveis, no mês passado. Não admira que essa decisão tenha dado origem a descontentamentos e a protestos públicos, que foram e continuam a ser brutalmente reprimidos. Numerosos manifestantes foram agredidos e detidos; para compreender até que ponto este regime reprime os seus cidadãos e até onde é capaz de chegar, basta recordar os acontecimentos de 1988, a situação da Nobel da Paz http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/1991, o atentado contra a sua liberdade em 2003 e o facto de, desde 1996, o regime ter destruído mais de 3 000 aldeias e forçado a deslocação de mais de um milhão de pessoas. Este regime caracteriza-se por uma brutalidade desmedida; o seu repertório de crimes inclui a violação, a tortura, os trabalhos forçados e o uso de crianças-soldados. Tudo isto é, com certeza, do conhecimento da comunidade internacional, e não podemos permitir que os acontecimentos recentes evoluam para uma repressão em maior escala.</p>
      <p sl="lt">Os crimes e as violações dos direitos humanos perpetrados pelo regime no poder na Birmânia merecem a nossa severa condenação. Expressamos a nossa solidariedade para com o povo birmanês e exigimos que os manifestantes detidos sejam libertados imediatamente e que http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/1991 seja autorizada a viver uma vida gratificante e com liberdade de acção. Uma pesada responsabilidade recai actualmente sobre alguns países desta região, como a China e a Índia, que têm potencial para exercer a sua influência no sentido de conseguir uma solução civilizada para o conflito na Birmânia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">autor . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, caros Colegas, foi há já quatro anos que, aqui neste hemiciclo, tive a oportunidade de reclamar contra a flagrante violação dos direitos humanos na Birmânia e de apresentar votos de que pudéssemos encontrar uma situação melhor no futuro.</p>
      <p sl="pt">Isso, infelizmente, não aconteceu porque as violações dos direitos humanos nesse país, se se modificaram de alguma maneira, foi para piorar substancialmente. A expulsão da Cruz Vermelha Internacional é, a esse propósito, extremamente simbólica daquilo que é um regime totalmente intolerável. E aquilo que nós, na União Europeia, temos de ver, é qual é a nossa política perante esta violação, porque é difícil entender que durante sete anos não tenhamos tido nenhuma cimeira com África porque o regime do Zimbabué é um regime violentíssimo que não respeita os direitos humanos, mas que quando se trata da Birmânia já não façamos o mesmo porque, obviamente, os interesses comerciais na Ásia são muito mais importantes do que os em África! Isto não me parece tolerável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, a Birmânia encontra-se na situação vergonhosa de ser governada por uma das mais longas ditaduras militares que ainda existe. A Birmânia está sob o jugo de um regime militar totalitário há 45 anos. Sendo uma antiga colónia britânica, a Birmânia atravessou um período pós-colonial traumático, que se revelou terreno fértil para a firme implantação de uma junta militar.</p>
      <p sl="en">O país é governado, desde 1962, por generais do exército, e o povo birmanês tem suportado graves abusos dos seus direitos humanos. Além disso, os generais, devido à sua incompetência, transformaram a Birmânia num dos países mais pobres da Ásia e numa nação em que a corrupção assume proporções gigantescas. Por outro lado, a Birmânia tornou-se um cancro para o resto do mundo por estar fortemente envolvida no tráfico de heroína em grande escala, sendo um importante exportador desta droga mortífera.</p>
      <p sl="en">O homem de poder na Birmânia, hoje, é o general Than Shwe, um indivíduo de estabilidade psicológica dúbia, que se diz ser um introvertido maldoso e supersticioso e que toma frequentemente decisões de Estado importantes depois de consultar os astrólogos. A Birmânia é um país dotado de uma beleza natural sem igual, um país de solos excepcionalmente férteis e recursos minerais abundantes, que possui também reservas de petróleo e de gás consideráveis. Tudo isto tem constituído um pólo de atracção para os investidores estrangeiros. Mas, infelizmente, os benefícios destes investimentos não têm chegado à população da Birmânia, indo parar em grande medida às algibeiras dos ditadores e dos seus colaboradores.</p>
      <p sl="en">Em 1990, surgiu a esperança de se regressar a um governo democrático, quando a Liga Nacional pela Democracia (MLD) ganhou as eleições nacionais. Mas o general asfixiou todas as tentativas de democratização, e a líder do MLD, Aung San Suu Kyi, não só foi impedida de assumir o poder, como foi colocada sob detenção domiciliária, apesar da indignação da comunidade internacional.</p>
      <p sl="en">A Birmânia já foi tema de resoluções sobre direitos humanos deste Parlamento em várias ocasiões, e foram-lhe impostas sanções há anos. Mas tudo isto tem sido em vão, principalmente porque o regime birmanês conta com o apoio da China. A verdade é que, se desejamos efectuar mudanças democráticas na Birmânia, temos de dirigir as nossas censuras e a nossa atenção para o Governo chinês. Podemos exercer pressão sobre os chineses, por exemplo, ameaçando o seu país com sanções e com um embargo ao investimento. Se tivermos coragem de o fazer, então teremos alguma probabilidade de modificar para melhor a situação na Birmânia. Se a não tivermos, receio que esta resolução, tal como as anteriores, vá parar ao caixote do lixo do general Than Shwe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, como de costume, encontramo-nos numa tarde de quinta-feira a debater casos de violação dos direitos humanos em todo o mundo. Se especificássemos os numerosos países, sociedades e nações que têm cometido violações dos direitos humanos e, consequentemente, são objecto dos nossos debates, reuniríamos uma parte substancial do nosso planeta. Note-se que as violações dos direitos humanos não ocorrem apenas em países pobres. Têm lugar muitas vezes em países em desenvolvimento, que podem não ser especialmente ricos, mas estão em processo de desenvolvimento, como a Rússia. Alguns destes países chegam mesmo a legitimar-se através de eleições democráticas. Ocorrem igualmente violações de direitos humanos em países como a China, que está a subir rapidamente nas classificações dos países com base no índice de riqueza. Ao mesmo tempo, há os problemas dos países mais pobres.</p>
      <p sl="pl">Senhor Presidente, creio que devemos considerar se devemos renunciar ao nosso debate por uma vez e solicitar à Comissão Europeia que apresente ideias para procurar resolver as situações de violação dos direitos humanos em todo o mundo. Faço esta proposta porque discutimos estas questões todas as quintas-feiras, queixamo-nos constantemente, mas que resultados obtemos, afinal? As violações dos direitos humanos conduzem, obviamente, a uma emaranhada teia de consequências. É de referir que uma dessas consequências diz respeito à cooperação entre grandes instituições financeiras e económicas, que geralmente agem de acordo com a legalidade, e os regimes criminosos no poder nos países em questão.</p>
      <p sl="pl">Verificou-se que há um grupo de grandes empresas financeiras que colabora com vários notáveis e ditadores locais na opressão dos respectivos povos. Lamentavelmente, acontece muitas vezes que esses países estavam melhor durante a era colonial. É verdade que eram governados pelas potências coloniais, mas as ligações criminosas entre grandes entidades financeiras estrangeiras e os regimes locais eram menos comuns. Como frisou correctamente o senhor deputado Matsakis, existem ligações deste tipo na Birmânia, para dar apenas um exemplo. Deverão ser tomadas medidas face a essa situação?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="28418" name="Sepp KUSSTATSCHER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="17-03-1947" birth_place="Villanders" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="IT">
      <p sl="de">autor . – Senhor Presidente, estamos a debater esta tarde a situação em três Estados – a Birmânia, a Serra Leoa e o Bangladeche – que figuram entre os mais pobres do mundo, embora isso se aplique realmente às suas populações, e não propriamente aos Estados. A razão, naturalmente, reside na ausência de democracia – embora, evidentemente, a situação nos três países varie bastante nesta matéria –, na exploração da população e, sobretudo, em todo o tipo de violações dos direitos humanos. O conteúdo dos considerandos desta primeira resolução sobre a Birmânia é particularmente chocante. Com efeito, é horrível e, para nós, europeus privilegiados, deveria ser um sinal de alarme. Os abusos infligidos por este regime militar às pessoas e, em especial, às várias minorias – gostaria de mencionar aqui, em particular, o povo Karen – são arrepiantes. Não podemos simplesmente olhar para o lado.</p>
      <p sl="de">Gostaria de acrescentar algo que não está verdadeiramente posto em evidência nesta resolução. Os Verdes têm o maior prazer em apoiar o conteúdo desta resolução, pois ela é inteiramente justificada em termos de política social e do ponto de vista dos direitos humanos. No entanto, penso que as catástrofes ambientais provocadas por este regime militar deveriam ser igualmente sublinhadas de forma bastante mais enérgica. Quero dar-vos um exemplo: está prevista a construção de uma barragem gigantesca, que irá implicar a reinstalação de 10 milhões de pessoas – pensem só nisso por um momento. As acções deste regime militar só podem ser combatidas através das mais severas medidas conjuntas por parte da UE, da ONU e das nações do mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="ga">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, estou contente por estar a falar pela primeira vez no Parlamento sobre um assunto tão importante como o dos direitos humanos.</p>
      <p sl="en">Vemo-nos hoje, mais uma vez, obrigados a reagir vigorosamente às acções inaceitáveis da junta militar da Birmânia. A nossa última resolução com carácter urgente sobre a Birmânia foi aprovada ainda em Junho. A repressão recente de manifestantes pacíficos que reivindicavam o seu direito de associação foi também condenada pelo Parlamento Europeu. A pouca consideração demonstrada pelo Conselho de Estado para a Paz e o Desenvolvimento (SPDC), o órgão dirigente do país, para com os seus próprios cidadãos tornou-se ainda mais evidente quando impôs um aumento do preço dos combustíveis de 500%. O SPDC deseja manifestamente tornar a população ainda mais pobre. Os cidadãos birmaneses deram provas de uma coragem excepcional ao saírem para a rua para se manifestarem. Os manifestantes não só foram alvo de agressões violentas da polícia, como muitos foram detidos, e os membros do movimento "Estudantes da Geração 88" foram novamente enviados para a prisão. Peço a libertação imediata e incondicional de todos aqueles que foram detidos desde que as manifestações se iniciaram, bem como de Aung San Suu Kyi, que é talvez a líder democrática mais famosa que se encontra detida. Além disso, a nova Constituição, elaborada recentemente pela Convenção Nacional da Birmânia, é uma fraude, pela simples razão de que nenhum dos elementos da oposição eleitos por sufrágio directo participou no processo de redacção. Este Parlamento toma agora a iniciativa de solicitar uma reunião de emergência do Conselho de Segurança das Nações Unidas, a fim de examinar os acontecimentos recentes na Birmânia. Necessitamos de uma resolução forte e vinculativa sobre a Birmânia ao nível das Nações Unidas, já que esta crise está a ter repercussões na segurança global daquela região. Países como a China e a Rússia, que impediram a adopção, este ano, da última resolução do Conselho de Segurança sobre a Birmânia e a China, devem assumir uma atitude mais responsável em relação a este país e dar o seu apoio a uma futura resolução das Nações Unidas.</p>
      <p sl="en">Para que o mal triunfe, basta que os homens de bem não façam nada. A comunidade internacional está a fazer pouco, enquanto a junta da Birmânia comete atrocidades contra o seu próprio povo. Durante quanto tempo conseguiremos nós justificar que o mal reine desta forma?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">em nome do Grupo PSE. - Senhor Presidente, há quase uma década, tive o privilégio de visitar Aung San Suu Kyi, que se encontrava em detenção domiciliária em Rangum, e, na altura, ela afirmou muito claramente que a solução para a Birmânia consistia em a UE impor sanções rigorosas contra o regime. Passados dez anos, pouco mudou. As nossas sanções são ineficazes. Aung San Suu Kyi continua detida e, tal como vemos, a situação económica continua a deteriorar-se.</p>
      <p sl="en">Saúdo a declaração feita por Gordon Brown na semana passada no sentido de tomarmos a iniciativa de agir contra a Birmânia, e saúdo, na nossa resolução, o n.º 10, que reconhece o importante papel que a ASEAN está neste momento a desempenhar em relação à Birmânia, o n.º 14, que exige que a China, a Rússia e a Índia envidem os seus melhores esforços com vista a exercer pressão sobre o actual regime, e o n.º 20, em que se solicita uma nova resolução do Conselho de Segurança das Nações Unidas. Esta é a única maneira de reforçarmos a resposta mundial, para tentar exercer pressão sobre o regime, até que este acabe por ceder e transigir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="28334" name="Urszula KRUPA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="20-10-1949" birth_place="Łódź" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo IND/DEM . – Senhor Presidente, esta é já a terceira vez, na actual legislatura, que tomo a palavra durante um debate sobre os direitos humanos para falar sobre a situação social e política na Birmânia. Há muitos anos que os direitos humanos são violados nesse país. Há uma perseguição generalizada, não só dos activistas pró-democracia, como também do resto da população, da qual 30% vivem no limiar de pobreza. As pessoas são submetidas a trabalhos forçados e são realojadas pela força.</p>
      <p sl="pl">Desta vez, os protestos e as perseguições intensificaram-se após uma subida de 500% dos preços dos combustíveis, em resultado do cancelamento do subsídio atribuído pelo Governo. As organizações defensoras dos direitos humanos estão a divulgar informações alarmantes sobre a detenção de 100 activistas, bem como sobre a detenção ilegal, por mais um ano, de Aung San Suu Kyi, galardoada com o Prémio Nobel da Paz.</p>
      <p sl="pl">Apoiamos as resoluções. No entanto, elas não terão qualquer impacto na situação da Birmânia. O regime actualmente no poder nesse país não reage a pressões, pelo que são necessárias medidas mais radicais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="28280" name="Filip KACZMAREK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-11-1966" birth_place="Poznań" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, este não é o primeiro debate sobre violações de direitos humanos, da democracia e do Estado do direito na Birmânia e não será certamente o último. Ontem, quando debatemos a resolução sobre a Birmânia no Grupo PPE-DE, chegámos à conclusão de que a proposta de resolução é muito boa, mas a situação na Birmânia é muito má. Estou certo de que muitos de nós gostariam que fosse ao contrário, que a situação na Birmânia não nos levasse a ter de aprovar uma resolução.</p>
      <p sl="pl">O exército está a pacificar regiões da Birmânia habitadas por minorias étnicas. O exército detém regularmente activistas da oposição e persegue cidadãos comuns que protestam contra as subidas dos preços e contra a redução de um nível de vida que já é assustadoramente baixo. Que podemos fazer a este respeito? O Conselho Europeu deve elaborar um estudo detalhado sobre os pontos fracos do sistema de sanções, para que este se torne uma arma realmente útil e eficaz na luta contra o regime político da Birmânia.</p>
      <p sl="pl">É essencial exercer maior pressão sobre a China e a Rússia para que a situação na Birmânia possa vir a ser discutida no Conselho de Segurança das Nações Unidas. Além disso, deveremos envidar todos os esforços para garantir que a ajuda da União Europeia, que ascenderá a 65 milhões de euros nos próximos anos, seja encaminhada directamente para os cidadãos birmaneses e não seja utilizada para apoiar o regime.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">Senhor Presidente, a ditadura militar na Birmânia figura regularmente na ordem do dia do Parlamento Europeu devido às graves e persistentes violações dos direitos humanos. Tal como todos os oradores anteriores, deploramos a repressão exercida sobre as manifestações pacíficas, dirigidas contra o enorme aumento do preço dos combustíveis em 500%. Este aumento dos preços dos combustíveis teve como consequência uma duplicação dos custos dos transportes e aumentos maciços dos preços de bens e serviços essenciais, num contexto de condições sociais desastrosas na Birmânia, onde 90% da população vivem abaixo do limiar de pobreza, sobrevivendo com menos de 1 dólar por dia, e onde uma em cada três crianças com menos de cinco anos sofre de má nutrição.</p>
      <p sl="de">Deploramos as intervenções violentas contra civis, em particular os brutais ataques contra as mulheres, bem como a detenção de mais de 100 pessoas, e reclamamos a sua libertação imediata e incondicional, incluindo a libertação dos dirigentes do movimento "Estudantes da Geração 88". Quero sublinhar que devemos intensificar a pressão sobre a China, a Índia e a Rússia, a fim de que estes países utilizem a sua influência junto do regime birmanês e ponham termo ao fornecimento de armas, de modo a permitir alcançar melhorias substanciais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhor Presidente, temos aqui mais uma resolução que nos fala dos terríveis abusos dos direitos humanos que continuam a ser cometidos na Birmânia. Esta última prorrogação da detenção domiciliária ilegal de uma mulher inocente é inaceitável. A Birmânia é, efectivamente, um país-prisão que funciona sob um regime militar repressivo.</p>
      <p sl="en">A Birmânia foi designada pelos Estados Unidos como um país que constitui especial motivo de preocupação, por violar a liberdade de religião. Os militares libaneses controlam e restringem rigorosamente as organizações, actividades e manifestações de todas as religiões, porque as consideram uma ameaça à chamada "unidade nacional". Os abusos, sobretudo contra os cristãos, na Birmânia são generalizados e sistemáticos. Os cristãos são vítimas de uma campanha deliberada de discriminação no trabalho, têm de se sujeitar às restrições impostas às igrejas, reuniões e publicações, e os seus ministros e outras pessoas que trabalham nas igrejas estão sujeitos a serem detidos, torturados e encarcerados. O regime militar da Birmânia não tem qualquer justificação moral ou legal para nenhumas das suas actividades.</p>
      <p sl="en">Estes abusos dos direitos humanos não podem continuar. Nós, na Europa, temos de fazer frente a regimes militares como o da Birmânia, independentemente das vantagens das relações comerciais com aquele país ou com aqueles que o apoiam, como a China, pois, caso contrário, as nossas resoluções continuarão a não produzir efeito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="photo_generic" name="Viviane Reding" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. - Senhor Presidente, a repressão de manifestantes pacíficos no último dia de Agosto voltou a pôr em destaque o escândalo da situação de direitos humanos na Birmânia, e a Comissão continua a sentir-se muito preocupada com essa situação. Estamos convencidos de que o regime militar representa uma ameaça para a região e, sobretudo, para o país e o povo da Birmânia.</p>
      <p sl="en">Uma grande parte da população de 52 milhões de habitantes vive numa situação de angústia e pobreza, devido à má governação política e económica.</p>
      <p sl="en">Num ambiente de insegurança política, social e económica, as questões de direitos humanos passam, infelizmente, para segundo plano, e a recente detenção de activistas políticos é um exemplo disso.</p>
      <p sl="en">O desafio fundamental que o Governo enfrenta - a reconciliação nacional e o desenvolvimento económico - é óbvio. Mas, para a comunidade internacional, o objectivo primordial tem de continuar a ser ajudar a Birmânia a tornar-se uma sociedade mais aberta e mais desenvolvida, conduzida por um governo civil legítimo.</p>
      <p sl="en">O processo da Convenção Nacional, que terminou recentemente, foi um processo muito formal destinado a reforçar o poder do actual regime. Não foi de modo algum um processo genuíno de elaboração de uma nova constituição e esteve longe de ser inclusivo. É por esta razão que a Comissão está inteiramente de acordo com o Secretário-Geral das Nações Unidas, Ban Ki-moon, que pediu ao Governo que iniciasse um processo inclusivo, participativo e transparente, com vista a permitir que todas as partes relevantes para o processo de reconciliação nacional de Mianmar contribuam plenamente para a definição do futuro do país.</p>
      <p sl="en">Saudamos igualmente o trabalho de Ibrahim Gambari, Enviado Especial do Secretário-Geral das Nações Unidas a Mianmar. Esperamos que os bons ofícios das Nações Unidas prossigam. O Professor Gambari deverá deslocar-se a Mianmar em breve.</p>
      <p sl="en">Criticamos, especificamente, as condições de trabalho da Cruz Vermelha no país. O Governo, para seu próprio bem e por uma questão de respeito para com o direito humanitário internacional, deve permitir que o Comité Internacional da Cruz Vermelha prossiga a sua missão.</p>
      <p sl="en">Ao mesmo tempo, devemos ter em atenção alguns sinais animadores. A Comissão espera que as recentes disposições acordadas entre o Governo da Birmânia e a OIT, sobre a forma de tratar as queixas relacionadas com trabalho forçado, ajudem as vítimas. Reconhecemos que, em princípios de Agosto, o Governo birmanês concordou com os seus parceiros da ASEAN em que fosse incluída uma comissão de direitos humanos no projecto de Carta da ASEAN, o seu documento constitucional.</p>
      <p sl="en">O que pode a UE fazer? Uma política eficaz deve propor-se como objectivo reintegrar este país na comunidade internacional, de modo a permitir o seu desenvolvimento político, social e económico. A posição comum da UE reflecte esta necessidade; é um documento equilibrado, que contém as nossas críticas, aponta ao Governo as suas responsabilidades e oferece assistência ao povo.</p>
      <p sl="en">Quanto a dialogar com o regime, existe o consenso de que é necessário fazer mais, e não menos. O isolamento apenas irá obrigar a população a pagar um preço mais elevado. A Comissão é de opinião que se devem manter abertos os canais de comunicação com o Governo, sobretudo para lhe transmitirmos as nossas preocupações sobre a situação de direitos humanos e, relativamente a este aspecto, a Comissão aproveita todas as ocasiões apropriadas - por exemplo, os encontros Ásia-Europa e UE-ASEAN - para frisar a necessidade de manter um diálogo inclusivo entre todas as partes interessadas. Insistimos sistematicamente na necessidade de reconciliação nacional e de libertação dos presos políticos.</p>
      <p sl="en">Para ajudar o povo de Mianmar e, mais especificamente, os segmentos mais vulneráveis da população, a Comissão vai reforçar os seus programas de assistência em termos quantitativos e qualitativos. O novo quadro estratégico para o país prevê a concessão de apoio nos sectores da saúde e do ensino básico, por exemplo, através do chamado "Fundo para as Três Doenças", apoiado pela UE e pelo seu parceiro, e já está a funcionar bem no combate à SIDA, malária e tuberculose. Este apoio é para além da ajuda humanitária considerável que já estamos a prestar.</p>
      <p sl="en">Em especial, tal como se vê na posição comum da UE, a União Europeia deseja levar o Governo a empenhar-se num diálogo fundamental em torno das suas responsabilidades em relação à consecução dos Objectivos de Desenvolvimento do Milénio, e a Comissão espera que o Governo esteja disposto a intensificar o diálogo em curso, nomeadamente, nos domínios da saúde e da educação. Infelizmente, estamos convencidos de que a imposição de novas medidas restritivas não ajudará a imprimir ao Governo o rumo desejado nem a atenuar o sofrimento da população.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar no final dos debates da tarde.</p>
      <p sl="unknown">Declarações escritas (Artigo 142.º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta KORHOLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Finland" birth_date="15-06-1959" birth_place="Lahti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="fi">Senhor Presidente, em 1990, a Liga Nacional para a Democracia venceu as eleições democráticas na Birmânia. Uma junta militar colocou o líder do partido, Aung San Suu Kyi, sob prisão domiciliária. Em 2007, o Conselho de Estado para a Paz e o Desenvolvimento, no Mianmar, continua a exercer a opressão sobre o país. Aung San Suu, que foi eleita líder nas eleições birmanesas, permanece detida.</p>
      <p sl="fi">A Birmânia é um exemplo do sofrimento imposto a uma sociedade enquanto a vontade do seu povo é reprimida, com detenções e prisões domiciliárias. Não prevalecem neste país os direitos humanos nem a ordem jurídica. Noventa por cento da população vive abaixo do limiar de pobreza. A regressão económica e a deficiente situação humanitária voltaram a agravar-se este ano, quando a junta de Mianmar aumentou os preços dos combustíveis, em Agosto.</p>
      <p sl="fi">A UE desempenha um papel fundamental na procura de uma solução ao nível do Conselho de Segurança e do Conselho dos Direitos do Homem, das Nações Unidas. Os Estados-Membros da União Europeia têm de dar um sinal de força e assumir responsabilidades em relação à situação precária do povo birmanês.</p>
      <p sl="fi">A chave para a solução está, no entanto, nas mãos da China, da Rússia e da Índia. A China já exerceu o seu direito de veto no Conselho de Segurança, bloqueando uma resolução sobre a Birmânia. As posições de prestígio na comunidade internacional não são oferecidas. Têm de ser conquistadas.</p>
      <p sl="fi">As tentativas do Ocidente de impor a democratização aos regimes despóticos do mundo falharam. Foi já dito que a democracia não é um produto que possa ser exportado. Crêem alguns que se trata apenas de uma ilusão do homem branco. Perguntam outros se o poder do povo é de facto a forma mais correcta de governar um país. Será a democracia a opção apropriada em todos os lugares?</p>
      <p sl="fi">O problema do mundo não é, todavia, o de conquistar a democracia pelo fogo e pela espada. O problema é a própria democracia ser suprimida pelo fogo e pela espada.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem18" title="10.2. Bangladeche">
    <intervention id="4-133" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de seis propostas de resolução sobre o Bangladeche .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="2099" name="Robert EVANS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-10-1956" birth_place="Ashford" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, o Bangladeche é um país que já visitei muitas vezes e de que gosto muito. Na verdade, em Londres, tenho muitos amigos oriundos do Bangladeche e costumo acompanhar muito atentamente a situação política neste país.</p>
      <p sl="en">Esta resolução reconhece que a situação tem vindo a deteriorar-se significativamente nos últimos meses, a ponto de haver actualmente preocupações muito reais no que se refere à manutenção da ordem pública, aos direitos humanos e, até, à própria sobrevivência da democracia neste país, um aspecto que é focado ao longo da resolução.</p>
      <p sl="en">Quando o processo eleitoral foi suspenso em Janeiro, creio que a maioria de nós esperava que as eleições se realizassem dentro de algumas semanas, mas as semanas transformaram-se em meses e, agora, os meses transformaram-se em anos, e continua-se à espera de um governo eleito democraticamente.</p>
      <p sl="en">Entretanto, vemo-nos perante uma situação inconstitucional e insatisfatória, em que um governo provisório procura manter a lei e a ordem com a ajuda dos militares, num clima de desespero e violência crescentes. Os dois anteriores primeiros-ministros estão presos. Houve tumultos na universidade, centenas de detenções (inclusivamente de docentes) e acusações de agressões e de tortura.</p>
      <p sl="en">Este não pode ser o rumo a seguir e, tal como se diz claramente no n.º 11, estou certo de que nós, no Parlamento Europeu, estamos prontos a ajudar e a contribuir para que o Bangladeche regresse o mais brevemente possível à democracia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, em termos de território, o Bangladeche tem aproximadamente a mesma dimensão que a Grécia, mas a sua população é duas vezes a da Alemanha. Só se tornou uma nação em 1971, após anos de uma guerra civil que envolveu as ex-colónias britânicas vizinhas do Paquistão e da Índia. O Bangladeche suportou 15 anos de ditadura militar e, embora o governo civil tenha sido restabelecido em 1990, o país ainda está longe de ser uma verdadeira democracia.</p>
      <p sl="en">Hoje em dia, o Bangladeche é uma nação muito pobre, onde reinam a corrupção generalizada, a interferência política dos militares, graves abusos dos direitos humanos, a proibição de actividades políticas, a discriminação contra as mulheres, o extremismo religioso e muitos outros males, alguns dos quais são mencionados na resolução. No entanto, tal como se afirma claramente no considerando N, "a UE e o Bangladeche mantêm boas relações de longa data e são importantes parceiros comerciais". Isto é verdade, mas uma coisa é escolhermos os nossos amigos e parceiros e outra é conseguir ajudar as nações nossas amigas a melhorarem o seu estado de prosperidade, o seu nível de democracia e o Estado de direito.</p>
      <p sl="en">Sejamos justos: a UE tem procurado melhorar a situação no Bangladeche, mas será que se tem esforçado suficientemente? Será que a ajuda concedida ao Bangladeche tem sido correctamente canalizada para o melhoramento da infra-estrutura de produção do país ou será que foi desviada para as algibeiras de funcionários corruptos? Será que as pressões exercidas sobre os militares para que deixem de interferir na vida política da nação têm sido suficientemente fortes e determinadas, ou será que têm sido fracas e ineficazes?</p>
      <p sl="en">Cada um de nós pode responder a estas perguntas. No entanto, a meu ver, estamos longe de estar a fazer o que é necessário; é urgentemente necessário rever a nossa política em relação ao Bangladeche, sem excluir a possibilidade de impor sanções, e devemos, sem dúvida, fazer sérias advertências aos países vizinhos, o Paquistão e a Índia, para que se abstenham de interferir nos assuntos internos do Bangladeche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, tal como o meu colega Robert Evans, também represento, em Londres, a nossa região, mais de 150 000 eleitores de origem bengali.</p>
      <p sl="en">O Bangladeche é um país grande e estratégico da Ásia Meridional e está, mais uma vez, infelizmente, a aparecer nas notícias, devido às manifestações de estudantes em Agosto e à detenção de três antigos primeiros-ministros, num processo que visa combater a corrupção, mas, o que é lamentável e perverso, é que parece tratar-se mais de uma tentativa de asfixiar as classes políticas democráticas, ainda que profundamente divididas.</p>
      <p sl="en">O governo provisório assegurou à UE e aos Estados Unidos que realizaria eleições democráticas no final de 2008, assim que o recenseamento eleitoral estivesse concluído e suficientemente robusto para resistir a fraudes eleitorais. No entanto, parece uma espera muito longa, e há suspeitas de que os militares, cuja visibilidade política aumentou recentemente, estão interessados em alterar radicalmente o carácter político do país, retirando da circulação as duas protagonistas rivais, as ex-primeiras-ministras Sheikh Hasina e Khaleda Zia. É difícil compreender por que razão não são libertadas sob fiança para aguardar julgamento, e, por outro lado, por que razão foram tão melodramáticas e irregulares as detenções iniciais, durante o estado de emergência - cujo levantamento é, justificadamente, solicitado na presente resolução, que pede igualmente que seja permitida a presença de diplomatas da UE, como observadores, nos julgamentos destas duas mulheres.</p>
      <p sl="en">É certo que os doadores de ajuda ocidentais estão a acompanhar atentamente a situação no Bangladeche, dadas as preocupações quanto à deterioração da situação dos direitos humanos nos últimos anos e, também, quanto à radicalização islamita crescente da sua sociedade e ao afastamento, lamentável, do seu rumo inicial como democracia secular multipartidária - um modelo que nós, na UE, devemos continuar a apoiar vigorosamente para aquele país.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, o país que discutiremos a seguir no debate desta tarde é o Bangladeche, onde os direitos fundamentais estão também a ser violados. Tendo ouvido o relato de todos estes casos, não podemos deixar de nos interrogar como pode verificar-se tal situação num mundo cada vez mais sujeito à chamada globalização, ou seja, estruturado por organizações económicas e ainda mais por organizações políticas, um mundo que assistiu à criação das Nações Unidas e da União Europeia no nosso continente, e um mundo em que proliferam organizações que reclamam o respeito dos direitos humanos. Podemos, de facto, perguntar por que razão a globalização dos princípios humanitários fundamentais ainda não foi realizada.</p>
      <p sl="pl">Parece tratar-se de um problema que afecta o nosso tempo e as nossas organizações. Todos estão interessados na política e na economia, mas para conferir à política e à economia uma dimensão humana, pondo termo ao sofrimento infligido às pessoas comuns e humildes, parecemos impotentes.</p>
      <p sl="pl">A Senhora Comissária Reding disse há momentos, enquanto discutíamos o caso da Birmânia, que existe o perigo de ficarmos novamente impotentes e de não sermos capazes de reagir contra estas injustiças. Temos de entender, contudo, que é necessário tomar algumas medidas e que existe um desequilíbrio entre a escala das nossas actividades políticas e económicas e a do respeito dos direitos fundamentais.</p>
      <p sl="pl">Gostaria também de chamar a atenção para outra questão. Na declaração, é feita referência à emergência das perseguições por motivos religiosos, entre outros. Gostaria de realçar que a perseguição religiosa é, em geral, ainda que nem sempre, dirigida contra os cristãos, nomeadamente os católicos. A nível global, os católicos são os mais frequentemente perseguidos e assassinados por causa da sua fé. Devemos cingir-nos aos factos, e quando falamos de perseguição, devemos lembrar-nos de quem persegue quem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">autor . – Senhor Presidente, penso que o Bangladeche tem sido um país de grande esperança. Trata-se de um país com liberdade religiosa, onde as mulheres das zonas rurais têm acesso ao microcrédito e onde começamos a ver desenvolver-se uma economia local.</p>
      <p sl="sv">Estas tendências positivas foram, no entanto, rapidamente invertidas com a disseminação do terror. Para enfrentar a corrupção, segundo o Governo, há que prender jornalistas, advogados, intervenientes políticos e estudantes activistas. Se me é permitido dizê-lo, creio que colocar toda a gente na prisão é, no mínimo, uma má estratégia para enfrentar a corrupção. Prometemos ajudar o Bangladeche no caminho para a democracia, e para isso tem de haver vontade por parte do Governo.</p>
      <p sl="sv">Antes de terminar, pretendo levantar uma questão que está contemplada na resolução, mas da qual porventura não muitos falarão e que julgo ser importante, tendo eu passado muito tempo com pessoas em bairros degradados. Houve pessoas no antigo regime, pessoas da classe dominante, que se apropriaram de terras, mas quando o Governo procurou recuperar essas terras, milhões de pessoas pobres, de camponeses pobres e de pessoas dos bairros degradados foram expulsas das suas casas e perderam a última réstia de esperança de sobrevivência que tinham e que era o seu pequeno lote de terra. Temos também de pensar nessas pessoas quando lutamos pela democracia no Bangladeche, já que são elas as que têm menos voz. São as pessoas que têm menos poder.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="28299" name="Bogusław SONIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-12-1953" birth_place="Kraków" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, a situação no Bangladeche é certamente preocupante. Foram, no entanto, tomadas medidas com vista à realização de eleições no período acordado. Contudo, receia-se que o programa de trabalho da comissão eleitoral apresentado em Julho de 2007 não seja concluído a tempo. Recordamos que a missão de observação da União Europeia terminou em 22 de Janeiro, tendo as Nações Unidas retirado o seu apoio simultaneamente.</p>
      <p sl="pl">Não podemos abandonar o Bangladeche nesta fase. É imperativo que enviemos observadores com competências alargadas. Estes observadores devem também acompanhar os procedimentos criminais em curso e as detenções de cidadãos comuns. É particularmente importante exercer pressão sobre as autoridades para que estas libertem os estudantes presos durante os protestos de 28 de Agosto de 2007. Devemos reagir com celeridade e prestar uma ajuda de âmbito alargado; se não o fizermos, não podemos esperar que as eleições tenham lugar no prazo acordado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo PSE . – Senhor Presidente, passou quase um ano desde a última resolução do Parlamento Europeu sobre o Bangladeche. Apesar de todas as nossas esperanças, a situação naquele país deteriorou-se. As eleições previstas para Janeiro deste ano não se realizaram, tendo sido adiadas para o final de 2008. Apoiado pelo exército, o Governo provisório declarou o estado de emergência.</p>
      <p sl="pl">A liderança actual está a restringir abertamente toda a actividade política e a liberdade da imprensa e de outros meios de comunicação social. Entre os indivíduos detidos encontram-se dois antigos primeiros-ministros, 160 políticos de renome e mais de 100 000 civis. A repressão brutal dos protestos estudantis contra o exército na Universidade de Daca, em Agosto deste ano, deu origem a uma enorme preocupação a nível internacional.</p>
      <p sl="pl">Tendo em consideração os acontecimentos citados, o Conselho e a Comissão Europeia devem acompanhar atentamente a situação. Devem, antes de mais, fazer pressão para que as instituições independentes e os partidos políticos sejam autorizados a retomar as suas actividades. É essencial enviar outra missão de observação e proporcionar assistência técnica que possa contribuir de forma positiva para a preparação de eleições democráticas livres. Todas as partes interessadas têm de trabalhar em conjunto para que seja possível estabilizar de forma eficaz a situação no Bangladeche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">em nome do Grupo ITS. – Senhor Presidente, é obviamente positivo que a situação dos direitos humanos no Bangladeche esteja a ser denunciada aqui, no hemisfério norte. Afinal de contas, vimos o actual regime tentar amordaçar o legítimo protesto político de estudantes e jornalistas através de detenções arbitrárias. Desde que o novo governo assumiu o poder em Janeiro de 2007, já foram encarceradas mais de 250 000 pessoas. Desde que o estado de emergência foi decretado, o exército tem sido responsável por inúmeros casos de tortura e assassínio.</p>
      <p sl="nl">No entanto, há realmente outra questão que eu gostaria de denunciar, uma questão que é endémica naquele país e que subsiste, a despeito das mudanças de governo. Trata-se de uma questão frequentemente descurada pelas mais variadas organizações dos direitos humanos, porque, ao que parece, não pode simplesmente ser abordada. Estou a referir-me às maciças e sistemáticas violações em grupo que têm lugar no Bangladeche. A violência contra as mulheres e as raparigas jovens constitui uma das mais atrozes violações dos direitos humanos nesse Estado islâmico. Este tipo de violência inclui violência sexual e violência doméstica, violações em grupo, ataques com ácido e assassínios de honra. Quer as pessoas gostem ou não de o ouvir, é incontestável que através destas atrocidades os extremistas muçulmanos querem limpar o Bangladeche das suas minorias religiosas, a fim de transformar o país num Estado islâmico monolítico. Todos os governos do Bangladeche se abstiveram de agir contra este fenómeno, o que é verdadeiramente escandaloso. Em 1984, o Bangladeche ratificou a Convenção sobre a Eliminação de Todas as Formas de Discriminação contra as Mulheres. Já é tempo de o Parlamento emitir um sinal muito claro ao Governo bengali para o informar das suas responsabilidades.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="28421" name="Marianne MIKKO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="26-09-1961" birth_place="Võru" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="EE">
      <p sl="et">Senhoras e Senhores Deputados, não é com ligeireza que a União Europeia ou a ONU suspendem as suas missões de observação eleitoral; infelizmente, tivemos de o fazer no Bangladeche. Em Janeiro, a actividade democrática foi suspensa com o apoio dos militares, num país cujos dois principais partidos, caso único no mundo, são liderados por mulheres.</p>
      <p sl="et">Reconheço que o combate à coerção e à corrupção é importante para uma economia e um sistema político eficazes, ainda que a utilização de métodos espúrios, como reprimir manifestações, amordaçar a imprensa e comprometer procedimentos judiciais justos, não possam ser aplicados para essa finalidade. Há quase vinte e cinco anos que o Bangladeche se tem vindo a aproximar do modelo europeu. O secularismo, a tolerância religiosa, os direitos humanos e a liberdade de expressão são valores que o nosso Parlamento apoia com todos os meios à sua disposição.</p>
      <p sl="et">Devemos, por isso, fazer tudo o que nos for possível para voltar a colocar o Bangladeche no caminho da democracia. A prestação de assistência técnica para a realização de eleições e a criação de grupos de trabalho bilaterais são o mínimo que a União Europeia pode fazer. Exigimos o fim imediato do estado de emergência e da intervenção militar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="photo_generic" name="Viviane Reding" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. - Senhor Presidente, a Comissão Europeia partilha da preocupação em relação à situação de direitos humanos no Bangladeche expressa nas propostas de resolução do Parlamento. A União Europeia, aliás, tem uma tradição louvável de empenhamento construtivo nos direitos humanos e na democracia no que se refere ao Bangladeche, e a decisão de enviar uma missão de observação eleitoral da UE para fiscalizar as eleições goradas de 2007 e de suspender a referida missão perante o boicote da Liga Awami e as provas inegáveis de tentativas de manipular os resultados eleitorais é um exemplo desse empenhamento.</p>
      <p sl="en">Após a formação do Governo provisório apoiado pelos militares e da declaração do estado de emergência em Janeiro de 2007, a UE tem procurado encontrar um equilíbrio entre um forte apoio ao regresso à democracia em 2008 e um acompanhamento atento da situação de direitos humanos. Isto está patente na intenção da Comissão Europeia de conceder um apoio substancial, juntamente com outros parceiros internacionais para o desenvolvimento, à preparação de cadernos eleitorais com fotografias. O Parlamento recorda-se decerto de que a profunda apreensão em relação aos cadernos eleitorais preparados para as eleições de 2007 foi um factor fundamental do adiamento das eleições.</p>
      <p sl="en">A delegação da CE em Daca está a acompanhar atentamente o projecto-piloto de cadernos eleitorais e a sua reacção ao processo foi extremamente positiva. A UE tem, contudo, explicado sistematicamente, em termos muito claros, que os progressos ao nível da preparação técnica das eleições têm de ser acompanhados por progressos ao nível das reformas políticas, e, tal como a Tróica da UE frisou durante a sua visita a Daca, em Junho, os partidos políticos têm de começar a participar no processo de reforma o mais brevemente possível.</p>
      <p sl="en">Numa atitude animadora, a Comissão Eleitoral do Bangladeche anunciou agora um calendário para as consultas com os 15 principais partidos do país.</p>
      <p sl="en">A UE tem apontado, em termos veementes, ao Governo do Bangladeche e aos militares, a necessidade de garantir o respeito pelos direitos humanos e pelas normas do processo legal justo, e fê-lo recentemente durante uma diligência da Tróica da UE junto de conselheiros do Ministério dos Negócios Estrangeiros, em 8 de Agosto. A UE aproveitou essa ocasião para mencionar sete casos concretos de violações de direitos humanos.</p>
      <p sl="en">O Governo do Bangladeche já deu respostas pormenorizadas sobre alguns desses casos. Os chefes de missão da UE continuarão a expressar as suas preocupações quanto aos direitos humanos junto das autoridades, com vista a assegurar que os autores de abusos sejam devidamente punidos e os outros libertados. Quanto ao caso específico da Relatora Especial das Nações Unidas, Sigma Huda, o chefe da delegação da CE em Daca já transmitiu as suas preocupações quanto ao seu estado de saúde e tratamento ao Ministério dos Negócios Estrangeiros. Fui informada de que Sigma Huda vai recorrer da decisão do tribunal, e a CE irá acompanhar o seu caso muito atentamente.</p>
      <p sl="en">O apoio aos direitos humanos e à boa governação também constitui uma das três prioridades da assistência financeira da CE ao Bangladeche no quadro do documento sobre a estratégia para o país no período de 2007-2013, juntamente com o desenvolvimento humano e social e o desenvolvimento comercial e económico. Foram reservados 55 milhões de euros para as acções a desenvolver neste contexto, no período de 2007 a 2010.</p>
      <p sl="en">Para concluir, a Comissão Europeia continua a sentir-se optimista e a pensar que o Bangladeche está bem encaminhado no sentido de realizar eleições parlamentares credíveis em 2008. Estamos a prestar um apoio político e financeiro substancial para esse efeito, mantendo-nos - e quero frisar este aspecto - muito vigilantes no que se refere aos direitos humanos e a outras preocupações.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar no final dos debates da tarde.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="10.3. Financiamento do tribunal especial para a Serra Leoa">
    <intervention id="4-146" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de seis propostas de resolução sobre o financiamento do Tribunal Especial para a Serra Leoa .</p>
      <p sl="unknown">Assinalo que alguns dos nossos colegas se encontram actualmente na Serra Leoa para aí acompanharem as eleições.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="28392" name="Józef PINIOR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="09-03-1955" birth_place="Rybnik" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, o desenvolvimento do direito humanitário internacional, associado à instituição de tribunais para julgar os autores de crimes de guerra contra a humanidade, constituíram um feito notável para a comunidade internacional após a Segunda Guerra Mundial. O papel destas instituições desenvolveu-se ainda mais na era da globalização, particularmente em territórios onde os líderes nacionais não são capazes de instituir uma autoridade central em torno de governos assentes no Estado de direito, nem de garantir a segurança fundamental dos habitantes desses territórios.</p>
      <p sl="pl">O Tribunal Especial para a Serra Leoa está a prestar um contributo significativo para a causa da paz e da justiça na região do Rio Mano, na África Ocidental. Gostaria de destacar o programa adoptado pelo Tribunal no que respeita ao arquivamento e à tradução dos documentos relacionados com o seu trabalho. Gostaria também de mencionar os programas de protecção de vítimas que o Tribunal constituiu. As actividades desta natureza são vitais para a instituição a longo prazo de governos assentes no Estado de direito na África Ocidental.</p>
      <p sl="pl">Na resolução de hoje relativa ao financiamento do Tribunal Especial para a Serra Leoa, o Parlamento Europeu insta a Comissão e todas as instituições europeias e dos Estados-Membros a garantirem a base financeira que permita ao Tribunal concluir o seu trabalho de forma ponderada e responsável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, a próxima volta das eleições parlamentares na Serra Leoa está prevista para este fim-de-semana. Não posso deixar de manifestar quanto lamento o facto de a delegação do Parlamento Europeu anteriormente planeada não estar presente.</p>
      <p sl="pl">Poderemos perguntar por que razão o Tribunal Especial para a Serra Leoa é tão importante. Não é simplesmente mais um caso de um país africano com historial de violações e assassinatos. Trata-se do prestígio e do desenvolvimento da administração internacional da justiça na área do direito criminal.</p>
      <p sl="pl">Testemunhámos recentemente dois rotundos fracassos neste mesmo sistema, e devemos ser honestos connosco próprios e reconhecê-los como tal. Refiro-me à tentativa falhada de condenar Slobodan Milošević e às circunstâncias excessivamente polémicas que rodearam a morte de Saddam Hussein. Caso se verifique novo insucesso no seguimento destes acontecimentos tão publicitados, ou seja, se o Tribunal for obrigado a cessar as suas actividades por falta de recursos financeiros, estaremos perante um golpe fatal na administração internacional da justiça na área do direito criminal.</p>
      <p sl="pl">Em termos mais específicos, o que está em causa é a atribuição de menos de 90 milhões de dólares durante os próximos dois anos e um trimestre, devendo mais de um terço do total ser transferido este ano. Este dinheiro é necessário para garantir a continuação do funcionamento do Tribunal. O prestígio da administração da justiça transfronteiriça depende efectivamente da condenação, pelo Tribunal Especial para a Serra Leoa, de Charles Taylor, o antigo Presidente da Libéria, bem como da investigação de crimes contra a humanidade e de crimes de guerra, incluindo assassinatos e crimes sexuais.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de agradecer publicamente a dois países representados nesta Assembleia, nomeadamente o Reino Unido e os Países Baixos, que concederam apoio financeiro substancial às actividades do Tribunal. As Nações Unidas também têm um papel importante a desempenhar. Não se podem comportar como Pôncio Pilatos e lavar as mãos deste problema. Congratulo-me com o facto de o Parlamento Europeu falar a uma só voz nesta matéria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, as pessoas que defendem vigorosamente o respeito pelos direitos humanos - entre as quais se incluem os deputados desta Assembleia - lutaram duramente pela criação de um Tribunal Especial para a Serra Leoa e por garantir que assassinos infames como Charles Taylor e o seu bando de criminosos fossem apresentados à justiça e punidos. Essas mesmas pessoas estão agora a constatar, com descrença e pesar, que os esforços para obrigar Charles Taylor a prestar contas correm o risco de se tornar uma farsa, porque o Tribunal Especial da Haia ficou sem fundos a meio do julgamento. Essa eventualidade será sem dúvida um rude golpe para a justiça internacional e levará os nossos cidadãos a perderem toda a confiança no primado do direito e da ordem. Além disso, será um incentivo muito claro para criminosos do mundo inteiro continuarem, sem medo, a cometer os seus actos perversos de genocídio e outras vis atrocidades contra a humanidade.</p>
      <p sl="en">Independentemente do resultado do apelo no sentido de manter em funcionamento, de uma forma qualquer, o Tribunal Especial para a Serra Leoa, não podemos deixar de levantar algumas questões.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, os 89 milhões de dólares americanos solicitados pelo Tribunal para concluir os seus trabalhos representam, sem dúvida, uma quantia muito avultada. Por que razão se está a pedir tal montante? Todos sabemos que os advogados ganham rios de dinheiro, mas porquê tanto? Não poderá este Tribunal funcionar com um orçamento mais modesto? Será que extravagâncias dispendiosas e graves ineficiências estão a causar um desperdício de fundos em grande escala?</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, quanto custou o tribunal muito semelhante criado na Haia para julgar - na medida em que o fez - Slobodan Milošević? Não terá o orçamento desse julgamento sido sujeito a limitações e, se assim foi, porquê? Será diferente cometer um crime contra a humanidade na Europa e em África?</p>
      <p sl="en">Estas perguntas necessitam de receber respostas, uma coisa que a minha experiência desta Assembleia me diz que não vai acontecer, e os nossos cidadãos talvez tenham de se resignar e aceitar que não é o primado do direito que conta, pois é o dinheiro que comanda a justiça.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">autor . – Senhor Presidente, a África Ocidental foi outrora conhecida como uma região onde se registou uma importante evolução positiva. Hoje, a Serra Leoa tornou-se sinónimo dos horrores a que temos assistido em toda a África ao longo destes últimos anos. Temos, por conseguinte, a responsabilidade de assegurar que as próximas eleições não só contribuam para restaurar a democracia, mas também, e muito mais importante ainda, para restabelecer a justiça e o Estado de direito. Importa incluir também aqui o julgamento dos crimes em grande escala perpetrados neste país. Afinal, os Europeus figuram entre aqueles que utilizaram Charles Taylor como um meio para se enriquecerem com e na Serra Leoa.</p>
      <p sl="de">É por esse motivo que penso que o processo de tratamento destes crimes não pode fracassar por falta de fundos. Nós, Europeus, temos uma responsabilidade a este respeito, mas creio todavia que as questões que aqui foram levantadas são justificados. Parece evidente que, a longo prazo, não faremos progressos com os tribunais ad hoc . Parece evidente que o que precisamos, a longo prazo, é de uma jurisdição universal única para julgar estes criminosos ditadores. No entanto, isso não nos ajuda de momento. A primeira tarefa, agora, é avançar com os julgamentos que já tenham sido iniciados e, em especial, levar por diante a condenação do Sr. Taylor, pois essa condenação enviará um sinal aos criminosos que hoje cometem crimes contra a humanidade ou que poderão vir a fazê-lo no futuro: quero referir, neste contexto, o ditador do Zimbabué, Robert Mugabe. É preciso mostrar ao Sr. Mugabe o que pode vir a acontecer-lhe se persistir nos seus hediondos crimes. É por essa razão que precisamos de critérios uniformes e instituições estáveis para julgar estes crimes em grande escala.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="38733" name="Mikel IRUJO AMEZAGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="06-10-1972" birth_place="Caracas " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">autor . – Senhor Presidente, tive a sorte de integrar a Missão de Observação Eleitoral que participou nas eleições realizadas em Agosto na Serra Leoa e devo dizer, antes de mais, que ficámos todos profundamente impressionados com o profissionalismo com que a missão, chefiada pela minha colega de grupo, senhora deputada Isler Béguin, foi e está a ser levada a cabo.</p>
      <p sl="es">De igual modo, tive oportunidade de poder visitar in situ o Tribunal Especial e de ouvir directamente a Sra. Mansaray, chefe do Registo, falar acerca do trabalho que este Tribunal está a desenvolver. Durante a visita, foi-nos repetido constantemente que sem justiça não haverá paz. É exactamente por isso que este Tribunal é tão importante. Como se afirma reiteradamente nesta resolução, é crucial para a consolidação do processo de paz de Serra Leoa garantir que os crimes não permaneçam impunes.</p>
      <p sl="es">Foi muito oneroso e custa muito dinheiro porque o trabalho do Tribunal foi titânico; assegurar o respeito escrupuloso pelo Estado de direito num país que foi devastado por uma guerra civil é muito difícil. A primeira missão foi a de reunir todos os testemunhos, e não foi nada fácil: foi preciso convencer as pessoas de que não seriam vítimas de represálias e de que não seriam sujeitas a mais humilhações.</p>
      <p sl="es">A segunda missão era convencer as pessoas de que todos os implicados em violações dos direitos humanos poderiam ser processados, e não unicamente os dirigentes das guerrilhas. Além disso, devo insistir em que a defesa dos acusados foi escrupulosamente respeitada. O Tribunal tomou, ainda, uma decisão histórica em 2004 quando se recusou a reconhecer a aplicabilidade de uma amnistia nacional aos autores de crimes de guerra e de crimes contra a humanidade.</p>
      <p sl="es">Sem justiça, pois, não há paz. É, por conseguinte, importante contribuir para o financiamento deste Tribunal. É nossa obrigação contribuir para a pacificação e estabilidade da região do rio Mano. O Tribunal Especial constitui um exemplo para a reforma do sistema judicial de Serra Leoa, e chamaria a atenção da Comissão para a possibilidade de conceder apoio financeiro aos projectos desenvolvidos pelas Nações Unidas que visam a reforma do sistema judicial do país.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, o Tribunal Especial para a Serra Leoa deve merecer-nos especial atenção, uma vez que é acertadamente apresentado como um modelo novo e quase perfeito de justiça. Mais ainda, provou que um tribunal internacional dedicado aos crimes de guerra pode ficar localizado no país onde esses crimes foram cometidos, proporcionando assim aos seus habitantes acesso directo à justiça. Além disso, se compararmos o Tribunal Especial para a Serra Leoa com os seus congéneres noutras partes do mundo, constataremos que esta solução permitiu o funcionamento eficaz do Tribunal, com custos significativamente mais baixos.</p>
      <p sl="pl">Pela primeira vez na história, um chefe de Estado em exercício de um país africano, Charles Taylor, foi condenado por crimes contra a humanidade. Também ficou provado que era possível estabelecer uma definição legal para os conceitos de criança-soldado e de casamento forçado, a qual tornou possível a condenação dos culpados desses crimes. O Tribunal Especial para a Serra Leoa pode, infelizmente, ser obrigado a cessar a sua actividade, uma vez que os seus fundos estão quase esgotados. A quantia necessária para dar seguimento aos procedimentos legais contra os criminosos mais conhecidos é inferior a 90 milhões de dólares. Apelo a todos os Estados-Membros e à Comissão para que assegurem os fundos necessários para apoiar o Tribunal Especial para a Serra Leoa com a maior brevidade possível. A continuidade do processo de paz e a reconciliação na Serra Leoa e em toda a África Ocidental ficarão seriamente ameaçadas se não for disponibilizado financiamento para o Tribunal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="23717" name="Genowefa GRABOWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="01-01-1944" birth_place="Przystań" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo PSE . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, associo-me claramente a todos os que apelaram para que se leve esta tarefa até ao fim e se faça justiça na Serra Leoa. É imperioso que isso aconteça. Os criminosos não podem ser levados a pensar que gozarão de impunidade, independentemente do sítio onde residam, seja na Europa, em África ou em qualquer outra parte do mundo.</p>
      <p sl="pl">Gostaria, no entanto, de aproveitar esta oportunidade para destacar um problema concreto, que julgo ser bastante significativo. Verifica-se uma proliferação de tribunais instituídos pelas Nações Unidas, uma espécie de multiplicação rápida de tribunais penais. Foi instituído um Tribunal Penal Internacional em Roma. Foi também instituído um Tribunal Penal Internacional para julgar os crimes cometidos na antiga Jugoslávia, e um outro ainda para julgar os crimes cometidos no Ruanda. Temos agora o Tribunal Especial para a Serra Leoa. Compreendo que todos estes tribunais são necessários mas, a serem instituídos, o seu financiamento deve ser garantido desde o início. É uma condição sine qua non .</p>
      <p sl="pl">Apelo, portanto, à Senhora Comissária para que aborde a questão do financiamento destas instituições na próxima cimeira UE-África, que deverá ter lugar antes do final deste ano. Estas instituições são necessárias e devem ser devidamente financiadas. É embaraçoso ter de discutir montantes desta ordem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="photo_generic" name="Viviane Reding" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. - Senhor Presidente, a Comissão Europeia está fortemente empenhada em ajudar a Serra Leoa a fazer a transição de uma situação pós-conflito para uma situação de desenvolvimento e em apoiar os seus esforços para manter a paz, a estabilidade e a democracia.</p>
      <p sl="en">Temos apoiado plenamente as actividades passadas, actuais e futuras do Tribunal destinadas a fazer justiça contra os autores de crimes de guerra, reconhecendo desta forma o sofrimento da população da Serra Leoa durante a guerra civil. O trabalho do Tribunal Especial envia um importante sinal a todas as pessoas de que os crimes graves contra a humanidade, o genocídio e os crimes de guerra não irão continuar a ficar impunes, onde quer que tenham sido cometidos.</p>
      <p sl="en">A Comissão tem vindo a prestar auxílio financeiro ao Tribunal desde 2002. Esta ajuda foi concedida indirectamente em 2002, sob a forma de apoio a um projecto, com um orçamento de quase 685 000 euros, realizado por uma coligação de ONG dirigidas pela No Peace Without Justice e destinado a identificar violações de direitos humanos, sensibilizar os profissionais da justiça e prestar assistência jurídica ao Governo da Serra Leoa. A partir 2003, a Comissão tem concedido fundos directamente ao Tribunal Especial, através da Iniciativa Europeia para a Democracia e os Direitos do Homem, tal como já foi referido. Foi atribuído ao Tribunal um orçamento global de aproximadamente 2,1 milhões de euros através de três projectos "Victims’ Justice and Legacy ". O objectivo geral destes projectos era, entre outras coisas, assegurar que o Tribunal Especial contribua para uma melhor compreensão da forma de fazer justiça às vítimas do conflito. Além disso, em 2006, foi dado especial destaque à cobertura e proximidade do julgamento de Charles Taylor e tiveram-se em conta grupos da sociedade civil bem como a população da Libéria e da sub-região.</p>
      <p sl="en">Em 2008, o Tribunal Especial será apoiado pelo novo instrumento financeiro para a promoção da democracia e dos direitos humanos a nível mundial, que foi adoptado no contexto do novo Quadro Financeiro para o período de 2007-2013. Foi reservado, no plano de acção, um montante de 600 000 euros do orçamento de 2007. A Comissão está a realizar conversações com o Tribunal para identificar a proposta de projecto a ser financiada em 2007. Vários deputados já aqui mencionaram diversas vezes as dificuldades em encontrar meios suficientes para financiar o Tribunal Especial. É por esta razão que a Comissão está a pensar levantar este assunto junto dos Estados-Membros e, também, a explorar a possibilidade de financiar o Tribunal e as suas actividades no terreno através de outros instrumentos financeiros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação deverá ter lugar no final dos debates da tarde ou, por outras palavras, dentro de momentos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="11. Período de votação">
    <intervention id="4-157" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem21" title="11.1. Birmânia (votação)"/>
  <section id="creitem22" title="11.2. Bangladeche (votação)">
    <intervention id="4-164" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhor Presidente, pergunto se pôs à votação a minha alteração oral no sentido de se acrescentar o nome do terceiro ex-primeiro-ministro, Moudud Ahmed, ao texto original. Essa alteração devia ter sido votada em primeiro lugar. Tratava-se de uma alteração técnica, mas, a meu ver, devia ter sido votada primeiro, passando-se, em seguida, à votação por partes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Tannock, de acordo com as indicações dos serviços da sessão, a sua alteração oral foi apresentada para o caso de a alteração 2 ser rejeitada. Ora, a alteração 2 foi aprovada. Assim, em princípio, a sua alteração oral caduca. Dito isto, se os senhores deputados entenderem que podemos acrescentar o nome de Moudud Ahmed à lista contida no considerando F, não tenho qualquer objecção.</p>
      <p sl="unknown">Há alguma objecção quanto a esta alteração oral?</p>
      <a text="(O Parlamento aprova a alteração oral)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem23" title="11.3. Financiamento do tribunal especial para a Serra Leoa (votação)">
    <intervention id="4-168" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Senhor Presidente, o meu grupo havia decidido requerer a votação nominal. Devido a um erro técnico de uma nova funcionária, este pedido parece não ter chegado ao seu conhecimento. Solicito-lhe que aceite este pedido de votação nominal, uma vez que algo parece ter corrido mal do ponto de vista técnico.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Não vamos com certeza criar um tribunal especial para esse membro do seu pessoal. Assim, se não houver objecções, a votação final será nominal.</p>
      <p sl="unknown">Antes da votação do n.º 6:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Muito obrigado. Na ausência do senhor deputado Agnoletto, peço que me permitam apresentar a alteração oral ao n.º 6 em seu nome. Penso que ela consta das vossas listas de votações, mas, se não a têm nas vossas listas, o seu texto é o seguinte: "Pede à Comissão que assegure a continuação do financiamento das actividades principais e secundárias do Tribunal Especial no âmbito dos futuros programas nacionais relativos à Serra Leoa; convida as autoridades da Serra Leoa a considerarem a justiça transitória e a independência da justiça como uma prioridade".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="997" name="Francesco Enrico SPERONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-10-1946" birth_place="Busto Arsizio" p_group="Europe of freedom and democracy Group - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, reparei que mudaram as imagens para a votação. Todavia, para a votação nominal, julgo que só há figuras masculinas e, como há senhoras que também votam, solicitaria que as imagens fossem reajustadas por forma a reflectir a realidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">É uma observação válida, mas, visto que só há três personagens, será difícil respeitar a paridade. Teremos, portanto, de considerar o número de personagens.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="12. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem25" title="13. Composição das comissões e das delegações: ver Acta"/>
  <section id="creitem26" title="14. Decisões sobre determinados documentos: ver Acta"/>
  <section id="creitem27" title="15. Declarações escritas inscritas no registo (artigo 116º do Regimento): ver Acta"/>
  <section id="creitem28" title="16. Transmissão dos textos aprovados durante a presente sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem29" title="17. Calendário das próximas sessões: ver Acta"/>
  <section id="creitem30" title="18. Interrupção da sessão">
    <intervention id="4-181" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 16H20)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
