<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071213.PT" lang="pt" date="2007-12-13" place="Estrasburgo" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura do período de sessões">
    <intervention id="4-005" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, tomo a palavra para inquirir acerca da possível utilização do artigo 147.º no nosso Regimento, na sequência dos acontecimentos lamentáveis de ontem, em que alguns dos nossos colegas se comportaram, francamente, como vândalos. Gostaria de instar o Presidente e a Conferência dos Presidentes a analisarem esta questão – a não se precipitarem e a fazê-lo da forma mais adequada – dado que se trata de um caso em que deve ser, pelo menos, considerada a imposição de sanções, conforme previsto no artigo 147.º.</p>
      <p sl="pt">Revemos este artigo no ano passado para estabelecer uma distinção clara entre protestos que são medidos, que são visíveis, mas que não perturbam a reunião e aqueles tipos de comportamentos que interrompem efectivamente a sessão parlamentar. Ontem, os oradores – nomeadamente o nosso convidado, o Primeiro-Ministro de Portugal – foram tão vaiados, que não conseguiam fazer-se ouvir. Esse comportamento não é tolerável num parlamento pluralista e democrático, que vive do debate correcto e não de gritos.</p>
      <p sl="pt">Apelo ao Presidente para que se debruce sobre esta questão e para que anuncie, talvez na sessão de Janeiro, as sanções que pretende aplicar: pelo menos uma censura, como está previsto, mas talvez mesmo algumas das sanções mais severas contempladas no nosso Regimento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-006" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Corbett, independentemente das minhas opiniões pessoais, que convergem com a sua sensibilidade e a sua opinião, o problema será, certamente, comunicado à Mesa nos termos do artigo 147.º e estou certo de que o Presidente lhe dará seguimento nos termos do mesmo artigo 147.º.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, relativamente a este assunto, subscrevo inteiramente o que nos disse o senhor deputado Corbett. Gostaria apenas de acrescentar que estive presente, esta manhã, aqui no Hemiciclo, para ouvir as desculpas do Presidente de grupo, Jens-Peter Bonde, pelo que se passou ontem com os contínuos.</p>
      <p sl="fr">O que eu considero inaceitável é que se ataquem, com palavras ou frases que eu nem classificaria de demasiado fortes, mas sim de asquerosas – perdoem-me o termo, mas estou a utilizar a mesma linguagem –, o pessoal do nosso Parlamento, que apenas cumpre o seu dever, como lhe pedem o Presidente e a presidência.</p>
      <p sl="fr">Verifico que não houve um pedido de desculpas oficial, pelo que devemos tomar as medidas que se impõem para defender o pessoal do Parlamento. Eis a razão por que estou aqui esta manhã.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Muito obrigado, Senhor Deputado Daul. Concluo os pedidos de intervenção sobre este ponto, que é uma questão processual, dando a palavra ao senhor deputado Beazley.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="1429" name="Christopher Beazley" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, irei ser muito breve. Só queria dizer que concordo plenamente com o senhor deputado Corbett e com o Presidente do meu grupo, o senhor deputado Daul. O que aconteceu ontem foi absolutamente indesculpável. No entanto, gostaria de sugerir à Conferência dos Presidentes que não se esqueça do conselho, provavelmente sensato, do senhor deputado Cohn-Bendit, de não dar a estas pessoas o destaque que procuram obter através do seu comportamento completamente inaceitável.</p>
      <p sl="pt">Gostaria de saber se, talvez os serviços do Parlamento, podemaveriguar a possibilidade de ampliar as instalações da creche do Parlamentoparareceber aqueles que sofrem do que é aparentemente descrito como “síndrome de Faragia ofensiva”, cujos sintomas incluem comportamentos extravagantes e poucos decentes; esta síndrome pode, na sua forma mais grave, tornar-se contagiosa; mas, para os que se sentirem obrigados a frequentar esta creche, e proponho o senhor deputado Farage para tutor, a única terapia conhecida consiste em desfilar para cima e para baixo com um cartaz só com uma palavra e em gritar o mais alto possível uns com os outros. Quando a febre passar, podem descansar e voltar a juntar-se aos adultos. Por isso, desejo um Feliz Natal àqueles que ontem exibiram cartazes absurdos e aos que se comportaram de forma tão lamentável; se tiverem tempo, durante a época natalícia, para reflectir sobre o seu comportamento, podem até começar a pensar naquilo que querem ser quando crescerem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Teremos em conta a sua sugestão, embora eu, pessoalmente, tenha alguma dificuldade em imaginar estes colegas num infantário, dadas as tendências violentas reveladas por alguns deles, pois poderíamos correr o risco de uma “Matança dos Inocentes”. Vamos proceder exactamente como previsto no artigo 147.º do Regimento e tudo decorrerá, certamente, nos termos desse artigo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Seguimento dado às resoluções do Parlamento: Ver Acta"/>
  <section id="creitem3" title="3. Décimo aniversário da Convenção de Ottawa sobre a interdição de minas antipessoal (propostas de resolução apresentadas): Ver Acta"/>
  <section id="creitem4" title="4. Têxteis (debate)">
    <intervention id="4-014" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a discussão conjunta das seguintes perguntas orais:</p>
      <p sl="unknown">(O-0077/2007) apresentada por Pedro Guerreiro, Jacky Hénin, Roberto Musacchio, Marco Rizzo, Ilda Figueiredo e Helmuth Markov, em nome do Grupo GUE/NGL à Comissão, sobre a expiração do denominado "Memorando de entendimento" entre a UE e a China relativamente à importação de certos produtos têxteis e de vestuário (B6-0388/2007); e</p>
      <p sl="unknown">(O-0074/2007) apresentada por Gianluca Susta, Ignasi Guardans Cambó e Johan Van Hecke, em nome do Grupo ALDE, Robert Sturdy, Tokia Saïfi, Georgios Papastamkos e Vasco Graça Moura, em nome do Grupo PPE-DE, Erika Mann, Glyn Ford, Kader Arif e Elisa Ferreira, em nome do Grupo PSE, Cristiana Muscardini e Eugenijus Maldeikis, em nome do Grupo UEN, Caroline Lucas e Alain Lipietz, em nome do Grupo Verts/ALE, à Comissão, sobre os têxteis (B6-0383/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28340" name="Patrizia Toia" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">autora suplente . - Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, também eu intervenho em nome do meu colega Gianluca Susta, primeiro signatário da pergunta, que não está hoje presente devido a compromissos importantes surgidos em Itália. Uma vez mais, o Parlamento pretende fazer face à complexa situação da indústria têxtil, solicitando à Comissão uma intervenção mais incisiva e adequada.</p>
      <p sl="it">O sector emprega milhões de trabalhadores na Europa, e é responsável por um significativo volume de negócios em muitos países, fazendo da Europa o segundo maior exportador do mundo e prestando, assim, um importante contributo para as exportações europeias. Na minha opinião, é um erro considerá-lo um sector maduro, pois, em muitos casos, tem margem para modernização mediante inovações tecnológicas e investigação de novos materiais, e tem uma forte ligação com a moda, o estilismo e outras especialidades em que muitos países europeus têm verdadeiramente um nível de excelência reconhecido em todo o mundo.</p>
      <p sl="it">Isso implica, naturalmente, um forte apoio ao sector através de políticas industriais que o ponham em condições de poder, efectivamente, enfrentar a concorrência mundial. São estas também as sugestões feitas pelo Grupo de Alto Nível que foi criado, e, consequentemente, perguntamos à Comissão que medidas tomou em termos de seguimento e de implementação. No futuro imediato, os problemas urgentes respeitam às medidas a adoptar para fazer face à fatídica data de 1 de Janeiro de 2008.</p>
      <p sl="it">Vou referir apenas três problemas, começando pela necessidade de controlos muito atentos: como é que a Comissão tenciona concretizar o sistema de vigilância com vista à existência de garantias efectivas? Como pensa enfrentar o risco de movimentos indirectos e, por conseguinte, o problema do duplo controlo das licenças? Basicamente, a questão que se coloca é como pôr em prática instrumentos que, no papel, parecem positivos. Há ainda a questão de como garantir a autenticidade dos produtos e, portanto, a necessidade de prosseguir o combate à contrafacção, à pirataria e a práticas comerciais desleais, e esperamos que o Conselho - que não está hoje aqui presente – adopte o regulamento “made in ”, que é, efectivamente, necessário e que poderá vir a ser uma verdadeira medida de garantia.</p>
      <p sl="it">Há a questão da defesa do consumidor, inclusive do ponto de vista da saúde e da segurança. Temos de aplicar aos produtos importados os mesmos padrões de saúde e segurança que usamos para a fabricação dos produtos dentro do mercado europeu.</p>
      <p sl="it">Finalmente - e dirigimo-nos à Comissão -, há o problema da disponibilidade para agir. Se, no início de 2008, houver um novo boom de importações, se houver novos picos, como aconteceu no passado, pedimos que haja uma verdadeira disponibilidade para a adopção de novos instrumentos e também, eventualmente, de novas medidas e cláusulas de salvaguarda.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="4345" name="Tokia Saïfi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">autora. - Senhor Presidente, Senhor Comissário, há dois anos, após o levantamento das quotas, o sector têxtil conhecia uma verdadeira explosão. Para tentar remediar essa crise, o senhor defendia, Senhor Comissário, medidas transitórias mas paliativas, que ambicionavam controlar e limitar as importações de certos têxteis chineses. Dentro de alguns dias, essas defesas deixarão de existir e as trocas comerciais têxteis ficarão sujeitas à vigilância de um olhar cruzado União Europeia-China, que espero que seja atento e vigilante.</p>
      <p sl="fr">Com efeito, neste momento a nossa preocupação tem a ver com a forma como será implementado o sistema de vigilância conjunta. De que garantias dispomos de que esse duplo controlo será adequado e eficaz? O têxtil é um sector que sempre foi globalista, tanto em termos de produção como de consumo, mas que sofreu as consequências de uma certa globalização.</p>
      <p sl="fr">Ora, essa globalização pode ser antecipada e regulada. Para isso, é necessária a vontade política de criar um enquadramento competitivo para as nossas indústrias têxteis europeias. Temos de avançar para condições de acesso ao mercado justas e recíprocas. Temos de continuar a utilizar sem medo os instrumentos de defesa comercial de que a União Europeia dispõe, pois ser protector não é o mesmo que ser proteccionista. Temos de tornar prioritárioo combateà contrafacção. A Europa de amanhã deixará de ter indústria se não defendermos os seus direitos de propriedade intelectual e o seu saber-fazer. Uma aplicação das mesmas regras de jogo por todos e para todos é a única forma de oferecer a todas as partes envolvidas um cenário em que todos ganham.</p>
      <p sl="fr">Assim, Senhor Comissário Mandelson, faço votos para que, em 2008, possamos enfrentar juntos, e num clima mais sereno, o futuro prometedor do sector dos têxteis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="28137" name="Kader Arif" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">autor. - Senhor Presidente, caros colegas, a algumas semanas do final das negociações do Protocolo de acordo que prevê restrições às importações de têxteis chineses, é indispensável que o Parlamento Europeu aprove uma posição forte sobre o futuro do nosso sector têxtil, cujas estruturas e modos de organização se encontram ameaçados pela concorrência brutal da China.</p>
      <p sl="fr">A resolução conjunta, que propomos hoje, exige um compromisso claro da parte da Comissão Europeia e dos Estados-Membros relativamente a alguns pontos.</p>
      <p sl="fr">Em primeiro lugar, no sentido de que as empresas e os trabalhadores do sector, que têm de fazer face a riscos importantes de reestruturação, sejam realmente acompanhados por medidas sociais adequadas e pela concessão de fundos europeus de apoio à modernização das suas estruturas de produção.</p>
      <p sl="fr">Em seguida, temos de reforçar a competitividade do sector europeu do têxtil no âmbito mais global de uma política europeia industrial forte e ambiciosa. Este objectivo não poderá ser atingido enquanto as palavras não se traduzirem em actos e enquanto não investirmos maciçamente na investigação e no desenvolvimento.</p>
      <p sl="fr">Além disso, face à concorrência desleal de alguns dos nossos concorrentes, que baseiam as suas vantagens comparativas no dumping social ou ambiental, ou nos dois, a Europa precisa de instrumentos de defesa comercial eficazes. Este reforço da eficácia não será atingido com uma reforma precipitada, que enfraqueceria os meios de protecção da União, mas sim por uma utilização mais transparente e mais previsível dos instrumentos existentes.</p>
      <p sl="fr">Por fim, a Europa tem de fazer da parceria Euro-Mediterrânica a base de uma zona de produção integrada, que tire partido da proximidade dos países mediterrâneos para ser mais competitiva no mercado internacional do têxtil. O desenvolvimento dos países mediterrânicos, com que pretendemos criar uma parceria reforçada, depende, com efeito, da nossa capacidade de lhes propor compromissos concretos sobre políticas e sectores de actividade de interesse comum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="1073" name="Cristiana Muscardini" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">autora . - Senhor Presidente, Senhor Comissário, Senhoras e Senhores Deputados, a poucos dias da data fatídica de 31 de Dezembro de 2007, quando o sistema de quotas para os têxteis chineses for definitivamente abolido, crescem as preocupações da indústria europeia.</p>
      <p sl="it">A China aderiu há algum tempo à Organização Mundial do Comércio, e disso retirou muitos benefícios, a começar pela interdição de serem reintroduzidas quotas para as suas exportações de têxteis. Aceitando tais vantagens, deveria ter correspondido a requisitos definidos e ratificados pela Organização Mundial do Comércio. Não nos parece que tal tenha acontecido, e isso é mau para a concorrência internacional, que está ainda longe de ser justa e de ter regras iguais para todos.</p>
      <p sl="it">Não me refiro às vantagens comparativas de natureza social e ambiental, que, infelizmente, continuam fora de qualquer enquadramento jurídico nas negociações multilaterais respeitantes ao comércio, mas que um dia – espero que muito próximo –, devem ser reconduzidas para o quadro de um comércio que possa ser verdadeiramente classificado como justo. Refiro-me às regras que presidem ao combate enérgico e determinado à contrafacção, aos padrões de segurança de muitos produtos, desde os brinquedos aos medicamentos, e ao acesso das nossas empresas a mercados como a China, que não é o único em que existem, não só para os têxteis, mas também para outros sectores, barreiras tarifárias e sobretudo não tarifárias que tornam muito difícil para a indústria europeia e para as pequenas e médias empresas do sector a entrada no mercado chinês.</p>
      <p sl="it">Face a situações deste tipo no comércio internacional, e estando preenchidos os requisitos legais e económicos, não devemos recear usar os instrumentos legítimos de que dispomos, e que foram criados no âmbito de acordos internacionais com vista a proteger e salvaguardar a indústria têxtil, especificamente para contrabalançar os potenciais efeitos negativos do fim das quotas. Refiro-me às funções e à eficácia do Grupo de Alto Nível para o controlo do mercado têxtil, que terá a tarefa de monitorizar o funcionamento do mercado na Europa através do sistema de duplo controlo das licenças de exportação e de importação. Este método permite identificar movimentos comerciais indirectos e é uma fonte de informação sobre o fluxo de importações.</p>
      <p sl="it">Precisamos de ter coragem e força suficientes para activar a cláusula de salvaguarda com base nas regras da OMC e de reintroduzir as quotas, pelo menos temporariamente, se vierem a surgir prejuízos sérios para a nossa indústria devido a fluxos anormais de importação. Estou a pensar no uso constante de instrumentos de defesa comercial, tais como as regras de anti-dumping e anti-subvenção e, mais em geral, na manutenção de um canal de comparação aberto em permanência entre a China e a União Europeia.</p>
      <p sl="it">A nossa indústria têxtil não tem medo da concorrência, mas deve ser posta em condições de poder enfrentá-la. Consequentemente, temos de agir em duas frentes distintas. Por um lado, é importante promover o processo de modernização e de reestruturação que tornará o sector mais competitivo, com amortecedores sociais para fazer face a eventuais contragolpes, e, por outro lado, precisamos de garantir que o sector está a jogar em campo neutro, com as mesmas regras para todos.</p>
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhor Comissário, é também por isso que exortamos a Comissão e o Conselho a lançarem, de modo mais firme e incisivo, a identificação da origem dos produtos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="4524" name="Caroline Lucas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">autora .– Senhor Presidente, gostaria de salientar que os Verdes estão conscientes de que as consequências de um mercado de têxteis e de vestuário totalmente liberalizado para os produtores da União Europeia continuam a constituir uma questão premente, em particular, para determinadas zonas de produção dentro da UE, nas quais a indústria está muito concentrada. Desde o início de 2005 perderam-se várias centenas de milhares de postos de trabalho, embora não tantos como apontavam as previsões mais pessimistas.</p>
      <p sl="pt">Os Verdes manifestaram logo desde o início a sua preocupação com o impacto da concorrência nos produtores europeus. Penso que temos de acompanhar muito atentamente o desenrolar da situação e de estar preparados para aplicar restrições à importação, caso no próximo ano os aumentos súbitos das importações ultrapassem a capacidade de adaptação das indústrias de vestuário, assim como, obviamente, para canalizar recursos em matéria de investigação e desenvolvimento para o sector.</p>
      <p sl="pt">No entanto, temos de estar cientes de que o problema é muito mais difícil para determinados países pobres do sul, como o Bangladeche e as Filipinas, que foram induzidos pelo Banco Mundial e por outros doadores a investir fortemente na exportação de produtos de vestuário e que se deparam agora com menos oportunidades de exportação, com um endividamento constante, sem meios financeiros para a adaptação do sector e com situações de miséria, particularmente para os milhões de mulheres que trabalham por quase nada em turnos nocturnos para bater a oferta mais baixa no mercado com outra ainda mais baixa.</p>
      <p sl="pt">Na realidade, é esta última perspectiva que realça que em certos sectores, onde demasiados produtores produzem demasiados produtos, é necessário um determinado tipo de ferramentas de gestão para controlar a oferta, no interesse da maioria. É por esse motivo que insto os colegas a apoiar a alteração que os Verdes e os Socialistas apresentaram em conjunto, que diz: “Pede-lhe [à Comissão] que avalie a utilidade dos instrumentos de gestão da oferta para o sector dos têxteis, a fim de uniformizar as condições de concorrência ao nível mundial e evitar um nivelamento por baixo das normas sociais e ambientais;”</p>
      <p sl="pt">Um mercado completamente liberalizado em sectores caracterizados pelo excesso de produção gera miséria para quase todos. Nesse aspecto, penso que devemos usar o exemplo da indústria de vestuário para incentivar uma nova reflexão sobre a forma como a política deveria regular os mercados para benefício de todos. Nesta avaliação dos instrumentos de gestão da oferta deve ser considerada a reintrodução de algum tipo de quotas.</p>
      <p sl="pt">Outra opção mencionada na resolução conjunta, que merece uma avaliação mais exaustiva, é a criação de uma zona de produção Euromed da indústria de vestuário. Com efeito, essa opção visa não apenas a melhoria das oportunidades de desenvolvimento nos Estados a sul, na orla mediterrânica, mas também proporciona oportunidades aos produtores de têxteis e vestuário do sul da Europa que iriam beneficiar de tempos de transporte mais curtos para os mercados da UE. É um dos bons exemplos de como uma zona económica euromediterrânica poderia ser gerida com sensibilidade, sem arrastar toda a região do Mediterrâneo para uma liberalização indiscriminada através de um acordo de comércio livre. Na perspectiva do meu Grupo, esta proposta é uma opção válida que deve ser promovida independentemente do contestado projecto de acordo de comércio livre Euromed 2010 que, de acordo com as avaliações de impacto sobre a sustentabilidade efectuadas pela Direcção-Geral do Comércio, da Comissão, iria acarretar um número significativo de consequências sociais e ambientais bastante negativas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Autor .– Valorizamos a realização deste debate para o qual o meu grupo parlamentar muito contribuiu. Trata-se de um debate que queremos que contribua para defender o emprego e a actividade do sector têxtil e do vestuário, um sector que é estratégico para a União Europeia e que tanto tem sido desprotegido e menosprezado.</p>
      <p sl="pt">Quanto às perguntas à Comissão, nada mais temos a acrescentar, elas estão colocadas. Relativamente à proposta de resolução comum, que deverá ser hoje adoptada pelo Parlamento Europeu, gostaríamos de sublinhar que, embora contenha um conjunto de pontos que, a serem concretizados, poderão defender e valorizar o sector do têxtil e do vestuário na União Europeia, outros tem que merecem as nossas reservas.</p>
      <p sl="pt">Apenas três exemplos: o denominado fundo de ajustamento à globalização não deverá ser utilizado como almofada momentânea para os inaceitáveis custos sociais e económicos do encerramento e da deslocalização de empresas, com a consequente destruição de postos de trabalho. Ou seja, há que intervir nas causas e não nos efeitos. Há que inverter as actuais políticas de liberalização e disponibilizar meios financeiros que contribuam de forma efectiva para a defesa do emprego, para a modernização do sector e para promover, igualmente, a implantação de outros sectores industriais, incluindo ligados ao têxtil e ao vestuário que permitam a diversificação industrial das regiões onde este se concentra actualmente.</p>
      <p sl="pt">Pouco sentido terá incitar também a União Europeia a encorajar outros a rever as suas políticas monetárias se esta não reavaliar primeiro e, criticamente, a política de euro forte e o seu impacto nas exportações de alguns países da União Europeia. Tão pouco fará sentido apelar a medidas de defesa comercial relativamente à China, quando ao mesmo tempo se apoia o estabelecimento de uma zona de livre comércio euromediterrânica.</p>
      <p sl="pt">Não caberá nesta intervenção recapitular as nossas propostas quanto ao têxtil e o vestuário na União Europeia. Elas estão expressas na nossa proposta de resolução. No entanto, gostaríamos de referir algumas das propostas de alteração que apresentámos à resolução comum.</p>
      <p sl="pt">Propostas que visam colmatar a inexistência de qualquer referência às graves consequências da liberalização do têxtil e do vestuário ao nível mundial, com o encerramento e a deslocalização de numerosas empresas, em particular para o Norte de África e a Ásia, deixando atrás de si um rasto de desemprego e de grave crise socioeconómica, que frisam que o denominado "mecanismo de vigilância", de duplo controlo, só fará sentido se assegurar, efectivamente, que não volta a ocorrer a situação de 2005, salientando que são necessárias novas medidas de salvaguarda de modo a manter e a promover o emprego e a actividade do sector na União Europeia. Propostas que sublinham que alguns países adoptaram medidas de salvaguarda até final de 2008, não se compreendendo porque é que a União Europeia também não o fez.</p>
      <p sl="pt">Propostas que expressam preocupação relativamente às intenções da Comissão no sentido de rever os instrumentos de defesa comercial, segundo, consideramos nós, os interesses das empresas que deslocalizam a sua produção para países onde são menores os baixos salários e praticados baixos critérios sociais e ambientais. Propostas que propõem a criação de um programa comunitário para apoiar o têxtil e o vestuário particularmente dirigido às regiões mais desfavorecidas, actualmente dependentes deste sector e ao apoio às pequenas e médias empresas. Propostas que insistem na necessidade da criação de um quadro regulamentar para penalizar as deslocalizações, condicionando a concessão de ajudas públicas às empresas, a compromissos de longo prazo em termos de desenvolvimento regional e emprego, incluindo a restituição das ajudas em caso de incumprimento. Propostas, por fim, que solicitam o reforço do poder dos representantes dos trabalhadores no Conselho de Administração das empresas e na tomada de decisões de gestão de carácter estrutural. Propostas que esperamos tenham o apoio do Parlamento Europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="photo_generic" name="Peter Mandelson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. − Senhor Presidente, como os deputados a este Parlamento sabem, em 2005, a UE e a China chegaram a um acordo relativamente a um memorando que incluía uma disposição transitória de dois anos e meio, concebida para dar mais alguma margem de manobra aos produtores de têxteis da UE, na sequência da liberalização do comércio global de têxteis e vestuário.</p>
      <p sl="en">A disposição estabelecia limites ao crescimento anual para 10 produtos têxteis e de vestuário particularmente sensíveis. Estes limites expiram em 31 de Dezembro de 2007, embora o memorando continue válido até ao final de 2008 e comprometer a indústria e os governos de ambas as partes a trabalhar para uma transição estável para o comércio livre no sector dos têxteis.</p>
      <p sl="en">Sempre foi minha intenção responsabilizar a China nessa matéria. A Comissão negociou com a China um mecanismo de vigilância de duplo controlo para 2008 que abrangerá oito categorias de produtos têxteis particularmente sensíveis.</p>
      <p sl="en">Isto significa que a China irá emitir uma licença de exportação para todas as exportações e, paralelamente, os serviços da UE encarregados da emissão de licenças nos Estados-Membros emitirão uma licença de importação. Trata-se de um sistema com o qual todos os intervenientes estão familiarizado e que foi bem recebido por fabricantes, importadores e retalhistas. O valor deste sistema reside no facto de nos permitir monitorizar os padrões das importações de têxteis e, dado que as importações têm de ser licenciadas antes de saírem dos portos chineses, permite-nos antecipar a evolução provável.</p>
      <p sl="en">Sou o primeiro a reconhecer que a indústria dos têxteis e do vestuário está a atravessar um longo período de mudanças estruturais. Estas mudanças tiveram início muito antes do desmantelamento das quotas. As empresas europeias de sucesso não estão a fazer frente aos grandes produtores directamente, mas a investir em tecnologia e na qualidade. Continuamos a ser – é sempre bom dizer – o segundo maior exportador de têxteis do mundo. Temos mais marcas de moda e de qualidade que todos os países do mundo em conjunto. Isso constitui um sinal da confiança e da determinação dos produtores de têxteis europeus, que não reivindicaram um alargamento suplementar das quotas. Estes produtores têm defendido que, actualmente, a sua competitividade depende mais de medidas eficazes relativamente à contrafacção e ao acesso ao mercado chinês.</p>
      <p sl="en">Desnecessário será dizer que tenciono fazer pesar toda a influência da nossa política comercial nestes dois problemas. No que diz respeito ao acesso ao mercado, procuraremos novos acessos para os produtos têxteis na Ronda de Doha e em todos os novos ACL. Constituímos também um grupo de trabalho específico para os têxteis, como parte da estratégia renovada de acesso ao mercado. A Europa está bem preparada para explorar os enormes mercados novos de bens de consumo nas economias emergentes e não iremos limitar-nos a ficar impávidos e à espera que estas tendências venham ao nosso encontro.</p>
      <p sl="en">A contrafacção constitui um problema ainda maior. A protecção das marcas e dos direitos sobre os desenhos é absolutamente fundamental para a indústria têxtil, questões que abordo sempre com os chineses em todas as reuniões que tenho com eles.</p>
      <p sl="en">Já desenvolvemos algum trabalho útil em colaboração com os serviços aduaneiros chineses, com os organizadores de feiras comerciais e com serviço chinês de patentes. Mas, na globalidade, a China continua a ser um enorme problema para os titulares de direitos de propriedade intelectual. Os mercados de produtos contrafeitos são desmantelados num dia e no dia seguinte os comerciantes voltam à actividade. Tal como já afirmei noutras ocasiões, ainda não excluímos a possibilidade de recorrer à OMC se a situação não registar melhorias. A senhora deputada Toia referiu a proposta do “Made in” (“Fabricado em”) para ajudar os têxteis: Elaborei esta proposta, apresentei-a à Comissão que a aprovou, mas que, lamento dizer, não foi aprovada pela maioria dos Estados-Membros. Face a isto, não posso voltar a insistir na proposta ou fazer mais do que aquilo que já fiz.</p>
      <p sl="en">No mês passado, na Cimeira UE-China, realizada em Pequim, fui extremamente cuidadoso ao transmitir algumas mensagens directas que se aplicam tanto ao sector têxtil como a qualquer outro. A relação comercial entre a UE e a China sofreu algumas transformações nas duas últimas décadas. Ambas as partes foram imensamente beneficiadas embora a relação tenha ficado bastante desequilibrada. Enquanto a China domina os nossos mercados de importação, as nossas empresas estão a perder terreno na China devido à contrafacção e às barreiras ao acesso aos mercados, que atingem o montante de 55 milhões de euros por dia em oportunidades de negócio perdidas. O aumento vertiginoso do nosso défice comercial é um reflexo de ambas as situações.</p>
      <p sl="en">Isso não se deve a uma falta de competitividade dos produtores europeus. Temos um excedente no comércio de produtos com o resto do mundo, onde podemos competir livremente e onde estamos à altura de qualquer concorrente. Não é isso que se passa com a China. Em vez de dispormos de condições de igualdade, a situação prejudica-nos seriamente. Deparamo-nos com restrições ao comércio e ao investimento, com uma contrafacção desenfreada e com barreiras regulamentares em praticamente todos os sectores. Seis anos após a adesão à OMC, a China continua a não cumprir frequentemente as obrigações assumidas com essa organização.</p>
      <p sl="en">Considero os problemas no sector dos têxteis emblemáticos dos problemas mais vastos com que nos deparamos na China. Somos o maior cliente de vestuário e de têxteis da China. Respeitámos a vantagem comparativa deste país em matéria de custos de mão-de-obra e de produção. Estamos concentrados nas nossas próprias vantagens comparativas. Estamos a subir na cadeia de valor naquilo que produzimos. Estamos à espera de encontrar no mercado chinês o mesmo tipo de igualdade de oportunidades e de tratamento justo que os produtores chineses receberam no nosso mercado.</p>
      <p sl="en">Na cimeira realizada recentemente, o Primeiro-Ministro chinês Wen Jiabao, pareceu ter escutado e entendido as nossas grandes preocupações e propôs-se criar um mecanismo estratégico de alto nível com a UE que vise o reequilíbrio do nosso défice comercial com a China.</p>
      <p sl="en">Acolho esta medida com satisfação, mas com uma advertência óbvia: não é de mais um diálogo ou de mais um roteiro que necessitamos, mas de medidas – no terreno, nos mercados, nos tribunais, onde for importante para os exportadores europeus. E de medidas não apenas do Ministério do Comércio, mas de todos os sectores, por parte dos organismos reguladores e dos ministérios que restringem o acesso ao mercado e das autoridades responsáveis pela aplicação da lei em todos os domínios da economia chinesa. A abertura dos mercados Europeus à China não será politicamente sustentável se não forem tomadas estas medidas.</p>
      <p sl="en">Estou a referir-me aos produtos têxteis e ao vestuário, mas também a todos os sectores nos quais a Europa tem interesses de exportação. Os resultados práticos de uma verdadeira mudança através do novo mecanismo de alto nível aplicado ao défice comercial, que eu e o meu homólogo comercial estamos encarregados de conceber e lançar, irá ser o teste decisivo da sinceridade da China. Espero que a sua sinceridade esteja à altura da nossa na vontade de solucionar as questões que temos pela frente sem recorrer a confrontos evitáveis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="2037" name="Robert Sturdy" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">em nome do Grupo PPE-DE .– Senhor Presidente, gostaria de dizer ao Senhor Comissário que, desta feita, fiquei quase sem palavras. Parabéns! Penso que isso é exactamente o que este Parlamento queria ouvir e espero, como é evidente, que continue a abordar, nas suas negociações com a China, os pontos que referiu hoje. É encorajador e parece-me que entendeu perfeitamente a situação. Ele não estava à espera que eu dissesse isto, mas digo-o porque penso que fez exactamente o que se pretendia.</p>
      <p sl="pt">Gostaria apenas de dizer uma coisa, ou mesmo duas ou três, muito brevemente. Ontem, ouvi neste Hemiciclo um dos melhores discursos que já ouvi a um chefe de estado, o discurso do Rei da Jordânia. Uma das coisas que mencionou foi a situação do Euromed, que é particularmente importante para o sector dos têxteis e, obviamente, para a estabilidade de toda a região euromediterrânica. Talvez o Senhor Comissário possa acrescentar os seus comentários a este respeito, dado que as negociações sobre o tema estão a aproximar-se. Penso que é particularmente importante, especialmente porque temos a Turquia de um lado e Marrocos do outro; todos seriam particularmente afectados pelas nossas relações com a China.</p>
      <p sl="pt">Em segundo lugar, na condição de alguém que não acredita em instrumentos de defesa comercial, mas num mercado livre, num mercado livre e justo, onde existe igualdade na concorrência, fico satisfeito por saber que está a seguir por esta via.</p>
      <p sl="pt">Em terceiro lugar, o que irá acontecer exactamente quanto a Comissão terminar o duplo controlo – penso que o Senhor Comissário referiu finais de 2008 – tendo em conta que os Estados Unidos acabaram que impor condições muito rigorosas às importações? Isso irá significar a entrada no mercado europeu de mais produtos do que aqueles que já existem?</p>
      <p sl="pt">Por fim, Senhor Comissário, permita-me aproveitar esta oportunidade para lhe desejar a si, à Srª.Renate e ao resto da sua equipa, um Natal muito feliz e um próspero Ano Novo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="2286" name="Herald Ettl" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE. – Senhor Presidente, o que trará o ano de 2008 à indústria têxtil da União Europeia? Certamente nada de bom. A China tornou-se a potência têxtil mais agressiva do mundo e, só em 2006, 50 a 60% da alta tecnologia na área dos têxteis foi comprada pela China no sector de fiações de anel, teares para tecidos e máquinas de texturização. As capacidades estão agora prontas para ser usadas.</p>
      <p sl="de">Os retalhistas e fabricantes europeus já não estão a encomendar, aguardando melhores ofertas por parte da China. Estão iminentes mais falências. A atenção centrada no comércio por parte da Europa criar-nos-á problemas ainda maiores noutros sectores, e não apenas nos têxteis.</p>
      <p sl="de">O volume da oferta de produtos irá, evidentemente, aumentar. Porém, a variedade de têxteis irá diminuir. Se a questão ainda tiver algum sentido, é preciso apoiar uma nova reestruturação da indústria na União Europeia e amortecer mais eficazmente o seu impacto em termos sociais. Apenas sobreviverão poucos produtores, orientados para nichos de mercado.</p>
      <p sl="de">Porém, este desenvolvimento tem ainda uma dimensão adicional. Na China, as condições de trabalho e de remuneração para os trabalhadores dos têxteis, vestuário e calçado continuam a ser terríveis. Além disso, os retalhistas e investidores europeus estão a fazer baixar os preços na China. A par de todas as vantagens competitivas naquele país, a sobrevivência torna-se mais difícil devido ao forte apoio europeu concedido à indústria têxtil europeia que ainda resta. Ganhar dinheiro rapidamente ocorre sempre à custa dos protagonistas mais pequenos.</p>
      <p sl="de">Enquanto sindicalista, esperaria que a economia do desporto que encenou os Jogos Olímpicos na China mostrasse o que isso significa para a força de trabalho feminina naquele país. Actualmente, morrem já entre 350 e 400 pessoas por dia nas fábricas têxteis da China. E, diariamente, podem chegar a100 as vítimas de mutilações das mãos. Nove em cada dez fabricantes chineses violam as normas laborais internacionais e as próprias normas laborais estabelecidas pela legislação chinesa!</p>
      <p sl="de">Contudo, os negócios correm bem para nós no comércio retalhista. Enquanto sindicalista e Vice-presidente da Federação Internacional dos Trabalhadores do Têxtil, Vestuário e Calçado, dir-vos-ia que é demasiado tarde, mas não é demasiado tarde para tomarmos medidas sociais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28411" name="Ignasi Guardans Cambó" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">em nome do Grupo ALDE. – Senhor Presidente, penso que as intervenções que estamos a ouvir vão todas no mesmo sentido. Foram raros os debates recentes em que ouvimos pessoas de diferentes quadrantes desta Câmara, representando sensibilidades políticas distintas, falarem a mesma linguagem e defenderem precisamente o mesmo objectivo.</p>
      <p sl="es">Apoiamos, sem dúvida alguma, o comércio livre, e apoiamo-lo como um princípio muito claro. Não se trata, portanto, de criar barreiras: trata-se, isso sim, de assegurar que as regras do jogo são realmente iguais para todos e de reconhecer que a concorrência desleal por parte da China, quer por via da imposição de restrições de acesso ao mercado, quer através de violações extremamente gravosas, permanentes e sistemáticas dos direitos de propriedade intelectual e industrial, ou a falta de controlo das importações, ou a questão da diferença das taxas de câmbio, que obviamente não afecta apenas os têxteis, mas também outras áreas da nossa relação comercial, e outras medidas tomadas pela China, estão a colocar numa situação gravíssima e extremamente delicada uma indústria que continua a existir e a defender-se para sobreviver, e que – como o Senhor Comissário Mandelson muito bem observou na sua intervenção, pela qual certamente o felicito – não pede protecção, não pede barreiras; pede, sim, regras de jogo iguais para todos, pede que o deixem jogar em igualdade de condições.</p>
      <p sl="es">A situação está de facto a mudar radicalmente desde o princípio do ano, e a Comissão não pode limitar-se a constatá-la, a observá-la como se de um fenómeno meteorológico se tratasse. A Comissão dispõe de um vasto conjunto de armas, de instrumentos – começando pelo controlo das importações – que lhe permitem garantir que as regras do jogo são efectivamente as mesmas, e pode accionar os mecanismos de defesa que tem ao seu dispor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28372" name="Ryszard Czarnecki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">em nome do Grupo UEN. – Senhor Presidente, o Senhor Comissário Mandelson, como um cavalheiro britânico, deseja jogar xadrez; o problema é que o que o seu adversário, a China, pretende mesmo é jogar um outro jogo, com regras completamente diferentes.</p>
      <p sl="pl">É óbvio que podemos falar de vigilância, de controlo sobre as importações provenientes da China, mas não podemos esquecer-nos daquilo que é conhecido como reexportação, que é o que acontece quando a China envia determinados produtos, por exemplo, para países de África, que acabam por nos chegar como sendo africanos, embora tenham sido produzidos em fábricas chinesas localizadas nesses países ou mesmo na própria China.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de salientar um aspecto de que pouco se falou aqui: a questão da baixa artificial do valor da moeda chinesa. É óbvio que isso facilita as exportações para a Europa. Trata-se de uma ameaça grave.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="4507" name="Bastiaan Belder" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">em nome do Grupo IND/DEM . – Senhor Presidente, gostaria de começar por agradecer sinceramente ao Senhor Comissário Mandelson pelos seus argumentos elucidativos. Já os conhecia em pormenor, através da imprensa europeia.</p>
      <p sl="nl">Agora, a minha contribuição. Em primeiro plano neste debate está o futuro do sector têxtil europeu face à ascensão económica da China. Uma vez mais, a União revela-se incapaz de antecipar de forma adequada o desenvolvimento chinês. A razão disto é simples e tem a ver com a incapacidade da União de desenvolver uma política comercial isenta de ambiguidades. A União Europeia está dividida em Norte e Sul no que diz respeito à questão das quotas para os produtos têxteis e à reforma das medidas de defesa comercial.</p>
      <p sl="nl">Assim, é tempo de os Estados-Membros aprenderem a olhar para além dos seus interesses próprios apenas. Um primeiro passo nesse sentido é o reconhecimento pelo lado Norte de que a protecção da sua indústria contra a pirataria e o auxílio estatal ilegal não é proteccionismo e de que, para garantir essa protecção, é necessário um conjunto de instrumentos eficazes. O Sul tem de entender que a ascensão da China tem consequências.</p>
      <p sl="nl">A União não pode deixar-se apanhar desprevenida, como aconteceu em 2005 quando o Acordo Multifibras expirou. As indústrias europeias têm de procurar nichos de mercado atempadamente. Porque, bem vistas as coisas, as opções para a reintrodução de quotas estão limitadas até ao final de 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28457" name="Luca Romagnoli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, com o Memorando de Entendimento entre a UE e a China prestes a expirar, parece-me que as perguntas apresentadas reflectem com clareza as justas preocupações da indústria e das pessoas ligadas ao sector relativamente ao impacto, no passado e no presente, da importação – ou melhor, da invasão maciça – de produtos chineses para os Estados membros da UE.</p>
      <p sl="it">Pude salientar, em diversas ocasiões – e não fui o único a fazê-lo –, que a verdadeira concorrência e competitividade para os nossos produtos no mercado interno, mais do que no mercado externo, se assegura não só ou não tanto através de um sistema de quotas, mas, sobretudo, defendendo o sector da concorrência desleal. Essa concorrência é desleal porque baseada em condições de custo e de produção muitíssimo inferiores. O valor acrescentado dos produtos chineses a esse custo é desproporcionado, devido a bem conhecidos factores de produção que são muito diferentes dos que vigoram no nosso muito mais civilizado continente.</p>
      <p sl="it">Como é possível pensar que podemos competir com produções com custos infinitamente mais baixos mas que, mesmo em termos de qualidade comparada, poderíamos dizer que estão já quase ao nível de muitos produtos europeus? Penso que só temos uma verdadeira opção, a única que pode restabelecer aquilo a que chamaria equidade comercial e concorrência sustentável: um sistema de vigilância sobre as importações chinesas deveria basear-se, em minha opinião, na verificação da existência de condições de produção não muito diferentes das que a nossa indústria tem de assegurar. Não podemos pretender que os custos do trabalho sejam os mesmos, mas podemos exigir garantias de que os produtos não são fabricados com recurso a mão-de-obra infantil ou em condições vergonhosas ou próximas da escravatura, e de que a sua produção não é causa de danos gravíssimos para o ambiente, para não falar do controlo insuficiente da perigosidade, da segurança ambiental e da certificação de qualidade.</p>
      <p sl="it">Deveria igualmente ser aplicada uma política diferente às indústrias europeias que se deslocalizam para o exterior da UE e praticam uma concorrência desleal relativamente às indústrias que continuam a produzir dentro da UE, eventualmente através de medidas de natureza fiscal que compensem, com um novo equilíbrio, a desvantagem das empresas que não se deslocalizam.</p>
      <p sl="it">Para concluir, também as condições de distribuição na Europa deveriam ser acompanhadas de mais perto, tendo em conta o que se está a verificar pelo menos em Itália, onde aquilo que é, na realidade, comércio grossista se mascara de distribuição a retalho.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28572" name="Georgios Papastamkos" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Senhor Presidente, nós, enquanto União Europeia, estamos a ser convidados – mesmo agora – a reformular a nossa estratégia para o importante sector dos têxteis e do vestuário.</p>
      <p sl="el">As linhas gerais de uma estratégia europeia global poderiam ser definidas do seguinte modo: em primeiro lugar, assegurando um melhor acesso dos produtos europeus aos mercados estrangeiros, através da máxima convergência possível, a nível mundial, dos direitos alfandegários em níveis baixos, e eliminando as barreiras alfandegárias.</p>
      <p sl="el">Em segundo lugar, garantindo a aplicação efectiva das regras de origem às importações.</p>
      <p sl="el">Em terceiro lugar, ajudando de forma substancial, através do Fundo de Ajustamento à Globalização, as pequenas e médias empresas afectadas pela liberalização. Penso que seria útil a instituição de um programa comunitário para apoiar o sector, especialmente nas regiões menos favorecidas da União.</p>
      <p sl="el">Em quarto lugar, assegurando uma maneira eficaz de combater a pirataria e a contrafacção, dado que o sector dos têxteis e do vestuário representa mais de 50% dos casos registados.</p>
      <p sl="el">Em quinto lugar, mantendo e reforçando os instrumentos de defesa comercial, que são imprescindíveis para combater as práticas ilícitas que prejudicam a concorrência.</p>
      <p sl="el">Em sexto lugar, garantindo que os produtos importados para a União Europeia estejam sujeitos a regras equivalentes em matéria de segurança e protecção do consumidor.</p>
      <p sl="el">No que respeita à China, exprimimos a nossa inquietação face à aplicação do sistema de duplo controlo em vez do alargamento das quotas às dez categorias de produtos. Em todo o caso, solicitamos à Comissão – solicitamos-lhe a si, Senhor Comissário Mandelson – que o sistema seja aplicado de forma rigorosa e efectiva. Lembro-lhe também o “ultimum remedium” das salvaguardas que a União Europeia tem o direito de activar.</p>
      <p sl="el">Para finalizar, Senhor Presidente, liberalização do sistema de comércio mundial não significa tolerância face à concorrência desleal, às tácticas comerciais ilícitas ou, em última análise, à perturbação do modelo económico e social.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28322" name="Joan Calabuig Rull" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, permita-me que o felicite, Senhor Comissário, pela sua firmeza e pelo acordo sobre o sistema de duplo controlo das exportações de produtos têxteis para a UE que foi alcançado com a China no passado mês de Outubro.</p>
      <p sl="es">Em face da supressão do sistema de quotas, que expira este ano, o acordo irá contribuir – ou pelo menos deveria contribuir – para garantir que a transição para um mercado livre no decurso de 2008 seja feita correctamente. Isto é essencial para as indústrias transformadoras europeias, que, como outros oradores já disseram, já tiveram de enfrentar enormes desafios. A indústria e as autoridades terão de trabalhar em conjunto para acompanharem de perto a evolução dos fluxos comerciais com a China e evitarem uma repetição da situação ocorrida em 2005.</p>
      <p sl="es">Lamentamos, todavia, o facto de as categorias contempladas pelo acordo de Junho de 2005 incluírem somente oito dos dez produtos sujeitos a restrições até 31 de Dezembro deste ano, e, a este respeito, gostaria que o Senhor Comissário esclarecesse qual vai ser a estratégia da Comissão para monitorizar as duas categorias de produtos que foram excluídas do sistema de duplo controlo acordado, nomeadamente os tecidos de algodão e a roupa de mesa e cozinha.</p>
      <p sl="es">Não há dúvida, porém, de que para além deste acordo será necessário continuar a actuar noutras áreas para garantir que a indústria europeia possa competir em condições justas e recíprocas, por exemplo, fazendo progressos no domínio da indicação da marca de origem – embora existam as dificuldades que V. Exa. assinalou – ou promovendo condições laborais, sociais e ambientais na negociação de acordos comerciais.</p>
      <p sl="es">Todas as instituições e empresas têm de apostar na I&amp;D, utilizando o vasto leque de oportunidades oferecidas pelo Sétimo Programa-Quadro, e temos de antecipar as mudanças e de ter simultaneamente em conta os efeitos das reestruturações, mediante a adopção das medidas sociais necessárias para apoiar os trabalhadores.</p>
      <p sl="es">Por último, gostaria de saudar o acordo alcançado por ocasião da Décima Cimeira UE-China que V. Exa. referiu, nos termos do qual será criado um grupo de alto nível para abordar questões chave como o défice comercial, as dificuldades de acesso ao mercado chinês e os direitos de propriedade intelectual.</p>
      <p sl="es">Este é mais um passo na direcção certa para melhorar as nossas relações com a China e promover um ambiente vantajoso para ambas as partes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="4241" name="Johan Van Hecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, será que a indústria europeia dos têxteis ainda tem futuro? A resposta está, em grande medida, nas mãos da Comissão Europeia. No mês passado, em Pequim, o Comissário Mandelson denunciou a falta de segurança dos produtos chineses, o enorme afluxo de artigos contrafeitos e o dumping de produtos de exportação chineses. Ameaçou, com toda a razão, apresentar queixa junto da OMC. As importações europeias diárias de produtos chineses ascendem a 500 milhões de euros, e oito em cada dez produtos contrafeitos têm origem nesse país.</p>
      <p sl="nl">Para além da contrafacção, o sector têxtil europeu está também a ser afectado pela fragilidade do dólar norte-americano. A fragilidade do dólar não só compromete as nossas exportações, mas concede também uma vantagem artificial aos países que continuam a utilizar o dólar. Por coincidência, esses países estão situados principalmente na Ásia e, talvez não por coincidência, a China continua a utilizar o dólar. Esta situação é intolerável para o sector têxtil, que trabalha com grandes volumes e com margens de lucro baixas.</p>
      <p sl="nl">A nossa indústria não deve e não pode ser vítima da força da moeda europeia. Daí a necessidade de utilizar cada vez mais o euro nas nossas relações comerciais. Afinal, creio que essa foi uma das razões para a introdução da moeda única há cinco anos atrás.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="4450" name="Vasco Graça Moura" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">A globalização tem como consequência no espaço europeu que as empresas produtoras perdem e as empresas que exportam tecnologia ganham. Tudo isto tem reflexos evidentes na coesão interna. No caso da indústria têxtil, a dimensão de pequena e média empresa de muito do tecido empresarial do sector é uma desvantagem no mercado que representa 6% de todo o comércio mundial e um volume de negócio estimado em 566 mil milhões de euros. E muitas regiões produtoras sofrem as consequências dos processos de reestruturação económica, tornando difícil a sustentabilidade do sector.</p>
      <p sl="pt">A produção europeia vê-se forçada a competir com a de países que desvalorizam artificialmente a moeda, não respeitam as regras de protecção ambiental nem suportam os custos dela, violam com frequência os direitos de propriedade intelectual e, o que é ainda mais grave, no plano sócio-laboral, além de terem custos salariais muito mais baixos, não aplicam medidas de protecção dos trabalhadores tão rigorosas quanto as europeias. Isto torna ainda mais premente serem respeitadas as regras da OMC e que a Comissão seja capaz de monitorizar as importações, não permitindo, como já sucedeu, que se passe artificialmente uma esponja sobre os excessos que na prática se verificaram com a China em relação à entrada de produtos têxteis.</p>
      <p sl="pt">A Comissão deve adoptar todas as medidas de salvaguarda dos interesses da União, incluindo, se necessário, a imposição de cotas à China, possível até ao final de 2008, no quadro legal da OMC e, também, a exigência do respeito integral das regras de um jogo justo. Os produtores europeus carecem de incentivos à investigação e desenvolvimento e à qualificação da mão-de-obra, carecem de um bom acesso aos mercados externos e de um bloqueamento eficaz das contrafacções. A propriedade intelectual é fundamento da mais-valia do sector e deve ser defendida a todo o custo para encorajar uma produção de alto valor acrescentado. Enfim, Senhor Presidente, Senhor Comissário, a segurança do consumidor não pode ser esquecida. Incumbe à Comissão impedir que qualquer produto nocivo para a segurança das nossas famílias entre em casa dos cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28578" name="Stavros Arnaoutakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Senhora Presidente, na Europa, e particularmente na Grécia, o sector dos têxteis é constituído principalmente por pequenas e médias empresas. Muitas dessas empresas estão a desenvolver-se na região. Nós, enquanto União Europeia, temos o dever de assegurar a viabilidade do sector dentro das nossas fronteiras e de garantir protecção às nossas empresas contra a concorrência desleal e o comércio ilegal.</p>
      <p sl="el">O sector têxtil europeu deve tornar-se mais competitivo a nível internacional. Precisamos de apoiar medidas para a modernização das nossas empresas, a inovação, a investigação e o desenvolvimento. Obviamente, temos de ter seriamente em conta o facto de que em 1 de Janeiro de 2008 termina o período de transitório para a aplicação de quotas às importações de produtos têxteis provenientes da China. No entanto, no contexto mais alargado, e para o bem dos consumidores europeus, também teremos de assegurar o cumprimento de regras vinculativas relativamente à menção “made in …” ou “fabricado em …” nas etiquetas dos produtos têxteis, e a aplicação efectiva do sistema de fiscalização das importações provenientes de países terceiros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="28209" name="Anne Laperrouze" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, quando,em Julho de 2005, usei da palavra neste Hemiciclo sobre este mesmo assunto, afirmei que os ensinamentos que retiraríamos da crise dos têxteis nos ajudariam, a prazo, a manter e desenvolver outros sectores da economia europeia. Penso que avançámos alguma coisa, mas pouco. Continuamos a pedir mais investigação e mais desenvolvimento, continuamos a pedir que a Comissão zele pelo respeito da propriedade intelectual. Trata-se de factores determinantes mas não suficientes. Acabo por pensar que a OMC e as suas regras, em vez de constituírem um factor de crescimento das trocas comerciais e do desenvolvimento económico, constituem um travão. As trocas comerciais são evidentemente factores de crescimento mas, para isso, têm de funcionar em ambos os sentidos. Esta questão dos têxteis reflecte, de facto, dois problemas fundamentais: a ausência de política industrial da União e a questão do interesse europeu.</p>
      <p sl="fr">Quanto a este interesse europeu, congratulo-me com a Comunicação da Comissão intitulada: "O interesse europeu: ter êxito na era da globalização" e publicada no início de Outubro, na qual se pode ler: "as nossas regras de base não devem comprometer a nossa capacidade para proteger os nossos interesses, nem para preservar as normas rigorosas que aplicamos aos produtos, para assegurar a protecção da saúde, da segurança, do ambiente e dos consumidores". Não toleraremos que países terceiros que pretendem operar na União Europeia contornem as regras aplicadas no mercado interno.</p>
      <p sl="fr">Senhor Comissário, comecemos por aplicar estes princípios à indústria têxtil!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="28257" name="Ivo Belet" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, quero agradecer ao senhor Comissário pela clareza da sua intervenção. No entanto, gostaria de lhe dirigir duas observações. O sector têxtil é importante não apenas para o sul da Europa, dado que a Bélgica, por exemplo, ainda tem uma indústria têxtil muito florescente, que assegura 25 000 postos de trabalho.</p>
      <p sl="nl">Senhor Comissário, a extinção de quotas para os 10 produtos acabados, a partir de 1 de Janeiro, ameaça voltar a ter repercussões graves não apenas para os sectores em causa, mas também para as empresas a montante. Tomemos como exemplo o sector das calças de ganga: se este sector for inundado de produtos chineses, a preços de dumping ou não, os produtores do fio e do tecido de ganga são também directamente afectados. As ramificações são, portanto, obviamente muito mais vastas do que poderá parecer à primeira vista.</p>
      <p sl="nl">A minha segunda observação, Senhor Comissário, é que actualmente o “sistema de controlo” só controla o volume dos produtos importados. Seria muito mais eficaz se o controlo fosse efectuado também com base nos preços – e que isso fosse feito a priori ou no momento em que as licenças são emitidas. Só dessa forma será possível uma abordagem verdadeiramente preventiva e proactiva.</p>
      <p sl="nl">Senhor Comissário Mandelson, gostaríamos ainda que nos dissesse quando é que a Comissão está a pensar tomar medidas, dado que este aspecto é bastante vago e confuso. Por outras palavras, que volume as importações da China terão de atingir e quanto é que os preços dessas importações terão de descer para que a Comissão tome uma posição? Parece-nos perfeitamente lógico que nos elucidem também a este respeito e com alguma antecedência.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="photo_generic" name="Peter Mandelson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. − Senhor Presidente, estou completamente de acordo com a maioria dos sentimentos expressos durante este debate. Contudo, gostaria de começar por rejeitar a opinião do senhor deputado Belder, segundo a qual na UE não temos uma política comercial comum e de que os Estados-Membros estão tão divididos que não podemos avançar para uma política, por exemplo em matéria de têxteis.</p>
      <p sl="en">A nossa experiência no sector dos têxteis demonstra claramente o contrário, que temos, efectivamente, uma política comercial comum, através da qual temos conseguido reunir Estados-Membros com diferentes ênfases e diferentes orientações, para conciliar as suas opiniões e produzir uma política comercial comum em matéria de têxteis, que tem vindo a ser concretizada de forma coerente. Poderão existir diferenças quanto à utilização dos instrumentos de defesa comercial mas, através da revisão e da reforma prevista, pretendo alcançar uma solidariedade e um consenso renovados entre os Estados-Membros relativamente à utilização desses instrumentos de defesa comercial e, especialmente, no que diz respeito a uma maior utilização por parte da PME, para as quais tenciono apresentar propostas.</p>
      <p sl="en">Foram abordados alguns pontos específicos, por exemplo, relativamente à vigilância de duplo controlo que entrará em funcionamento em 2008. A Comissão irá acompanhar as importações de têxteis da China, sempre que possível em tempo real. Esse acompanhamento inclui a vigilância de duplo controlo e outros mecanismos de acompanhamento à disposição da Comissão, como a vigilância por parte da TAXUD, que fornece dados comerciais com base no comércio real. Face a um aumento súbito dos têxteis chineses, a Comissão está preparada para utilizar todos os instrumentos à sua disposição, se a situação assim o exigir.</p>
      <p sl="en">Todavia, queria salientar que o acordo de 2005 foi um acordo definitivo e que a Comissão não tenciona apresentar propostas para a extensão dos níveis acordados. Como tal, não se opõe a mais trocas comerciais, sendo mesmo previsível um aumento. No entanto, se o aumento atingir dimensões que justifiquem a adopção de medidas, essas medidas basear-se-ão nos requisitos e critérios já existentes. Contamos com a co-responsabilidade da China para que esta transição seja suave. A China está perfeitamente consciente de que não é do seu interesse repetir o que aconteceu em 2005. Contamos também com o próprio interesse dos operadores económicos para evitar uma repetição de 2005. Os têxteis estão agora a fazer parte da mesma categoria, como qualquer outro produto, pelo que se aplicam os instrumentos habituais, nomeadamente os instrumentos de defesa comercial, com as normas habituais.</p>
      <p sl="en">Colocou-se a questão do auxílio da UE à indústria têxtil. Permitam-me referir só mais dois pontos a este respeito. Ao nível da UE, a Comissão aplicou mais de 70 milhões de euros em investigação e desenvolvimento no âmbito do Sexto Programa-Quadro, destinados a projectos no domínio dos têxteis e do vestuário, enquanto duas propostas de projectos de inovação obtiveram um financiamento no quadro da iniciativa Europe INNOVA.</p>
      <p sl="en">No que diz respeito ao Fundo de Adaptação à Globalização, está tão aberto ao sector têxtil como aos outros sectores. Existem, até este momento, oito candidaturas formais a uma subvenção do Fundo Europeu de Adaptação à Globalização, quatro das quais relativas ao sector dos têxteis. Nenhum destes casos de têxteis foi ainda aprovado pela autoridade orçamental. Ainda estão a ser avaliados pelos serviços da Comissão.</p>
      <p sl="en">Para terminar, passo à questão do Euromed, levantada pelo senhor deputado Sturdy. A Comissão estabeleceu um diálogo euromediterrânico formal sobre o futuro da indústria têxtil e de vestuário, com o objectivo de definir estratégias comuns para melhorar a competitividade da indústria na região. O objectivo deste diálogo é reunir os países euromediterrânicos e os países candidatos, para encontrar soluções comuns que aumentem a respectiva competitividade. Espero receber propostas resultantes desse diálogo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Recebi seis propostas de resolução , apresentadas nos termos do n.º 5 do artigo 108.º do Regimento.</p>
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar hoje, às 11H30.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Relações económicas e comerciais com a Coreia (debate)">
    <intervention id="4-038" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o relatório (A6-0463/2007) do deputado David Martin, em nome da Comissão do Comércio Internacional, sobre as relações económicas e comerciais com a Coreia (2007/2186(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, este relatório teve de ser elaborado com alguma rapidez, porque prevíamos, esperávamos mesmo, que o Acordo de Comércio livre entre a União Europeia e a Coreia ficasse concluído até ao final deste ano. Já ficou claro que isso não vai acontecer, mas, ainda assim, congratulamo-nos com o facto de o Parlamento poder fornecer a informação hoje, e esperamos através do nosso relatório conseguir influenciar a posição da Comissão.</p>
      <p sl="pt">Para chegar onde estamos hoje, alguns dos meus colegas tiveram de trabalhar muitíssimo e gostaria de agradecer ao senhor deputado Christopher Ford da Comissão do Comércio e à senhora deputada Emmanuelle Le Texier do Grupo PSE, que trabalharam muito mais para além das suas obrigações para que o relatório pudesse ficar concluído a tempo. Gostaria também de agradecer ao senhor Comissário Mandelson e aos seus serviços pela excelente colaboração que tive por parte de Comissão na elaboração deste relatório e também ao Sr. Embaixador da Coreia, cuja ajuda me permitiu ficar a conhecer a posição da Coreia nestas negociações.</p>
      <p sl="pt">Do ponto de vista histórico, os acordos de comércio livre entre a União Europeia e os países asiáticos têm incidido pouco sobre a componente comercial, apesar do seu nome. Penso que este acordo pode ser a excepção à regra. A Coreia tem manifestado uma vontade e uma capacidade para negociar um acordo comercial bilateral completo e de longo alcance.</p>
      <p sl="pt">A Coreia é um actor com uma importância significativa na região da Ásia. É actualmente um país rico, a décima primeira maior economia mundial. Tem um rendimento per capita comparável ao de Espanha. É uma economia que está a registar um rápido crescimento e o comércio entre as nossas duas regiões, entre a Coreia e a União Europeia, atingiu os 60 mil milhões de euros no ano passado. Por isso, trata-se de um acordo que merece a pena fazer e, se conseguirmos fazê-lo bem, penso que será vantajoso para ambas as partes. A indústria transformadora coreana, por exemplo, pode beneficiar com o acesso aos serviços europeus, o que lhe irá permitir expandir-se e competir em condições mais favoráveis. Nós podemos beneficiar com o acesso ao mercado coreano no caso de alguns dos nossos principais produtos e serviços.</p>
      <p sl="pt">O prazo para a conclusão estava, como já referi, inicialmente definido para o final deste ano. Para sermos realistas, as negociações não deverão estar concluídas antes de Maio do próximo ano, mas é animador o facto de, após cinco rondas de negociações, as conversações parecerem estar a incidir sobre o cerne da questão e a tornar-se sérias. Continuam a diferenças significativas na posição da União Europeia sobre questões como a rotulagem relativa ao país de origem, normas técnicas para a indústria automóvel e concessões pautais para os produtos. Mas o principal é que as negociações estão agora a decorrer a de forma séria e rigorosa.</p>
      <p sl="pt">As minhas principais preocupações residem, em primeiro lugar, no domínio das normas sociais e ambientais. Mesmo com este atraso, o acordo com a Coreia parece ser o primeiro da nova geração de ACL em que chegamos a um acordo. Como tal, pode ser um modelo para outros ACL, e gostaria de ver abordadas as nossas ambições relativamente às normas ambientais e sociais. Gostaria de garantir a existência no acordo de um mecanismo de resolução de litígios. Penso que não devemos contentar-nos com menos do que os Estados Unidos conseguiram, e eles dispõem de um mecanismo de resolução de litígios no seu relatório. Creio que questões como a ratificação das principais convenções da OIT e a aplicação, após 2012, de um novo acordo sobre as alterações climáticas não podem ser meros acordos de cavalheiros ou limitar-se a incentivar as pessoas a fazer coisas. Temos de ter, efectivamente, algum mecanismo para resolver litígios. Espero que a Comissão volte a analisar este ponto.</p>
      <p sl="pt">Quero também sublinhar que deve ser utilizada uma abordagem favorável relativamente ao complexo industrial de Kaesong no âmbito um acordo deste tipo. Aceito a posição da Comissão, segundo a qual, em primeiro lugar temos de conseguir o Acordo de Comércio Livre; mas se o conseguirmos, antes de o assinarmos devemos ponderar de que forma podemos ajudar a Coreia do Sul a motivar a Coreia do Norte a viver no mundo real. O complexo industrial de Kaesong, com base na Coreia do Norte, mas gerido por empresas sul-coreanas, é uma forma de ligar a Coreia do Norte ao resto do mundo e trata-se de um processo que devemos incentivar. Creio que, através do nosso acordo comercial, podemos fazer muito para auxiliar a Coreia do Sul neste processo. Não é apenas uma questão que interessa à Coreia do Sul, mas a todo o mundo. O mundo será mais seguro se a Coreia do Norte e a Coreia do Sul conseguirem cooperar.</p>
      <p sl="pt">Penso que este acordo de comércio livre é importante. Creio que tanto a UE como a Coreia têm a ganhar se conseguirmos concretizar um bom acordo. Apoio a posição da Comissão, segundo a qual não nos devemos precipitar para alcançar um acordo e que é melhor um bom acordo tardio do que um acordo rápido, mas desfavorável. Espero que, quando a Coreia mudar de presidente, no início do próximo ano, o novo presidente inste a sua administração a trabalhar de forma incansável para que este acordo possa ser assinado antes do Verão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="photo_generic" name="Peter Mandelson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. − Senhor Presidente, saúdo o excelente e rápido trabalho realizado pelo relator, o senhor deputado Martin e seus colegas e equipa. Juntos, elaboraram um relatório exaustivo e equilibrado, que é merecedor dos meus elogios.</p>
      <p sl="en">O apoio do Parlamento a esta proposta de resolução irá enviar um sinal claro de apoio à política da Comissão de conseguir um acordo de comércio livre (ACL) ambicioso e abrangente com a Coreia do Norte, enquanto parte da estratégia apresentada na comunicação intitulada “Europa Global” de Outubro de 2006. A escolha da Coreia do Sul como parceiro para esta geração de acordos de comércio livre reflecte o importante potencial económico do país, mas é também um reconhecimento da realidade de que existem e persistem barreiras importantes à criação de laços económicos e comerciais mais fortes entre nós.</p>
      <p sl="en">A proposta é oportuna: as negociações sobre o comércio livre com a Coreia do Sul tiveram início em Maio de 2007 e, até agora, têm progredido rapidamente. Estamos preparados para trabalhar para uma conclusão mais cedo que o previsto, desde que a essência e a qualidade do resultado sejam adequadas. Para nós é e será isso que importa.</p>
      <p sl="en">O nosso ACL com a Coreia do Sul deve ser completamente compatível com a OMC. Isso é óbvio. Procuramos uma liberalização de grande alcance no comércio de bens e de serviços, assim como no investimento. Estamos a prestar especial atenção às barreiras não pautais e às normas e regulamentos em domínios fundamentais, como os direitos de propriedade intelectual, a concorrência e os contratos públicos. Estou plenamente de acordo com a importância atribuída pelo relatório às barreiras não pautais e aos mecanismos eficazes de resolução de litígios neste e noutros aspectos do eventual acordo.</p>
      <p sl="en">Os estudos sugeriam que, em alguns sectores da Coreia, as barreiras não pautais são, actualmente, mais importantes do que as próprias pautas. Para a conclusão do ACL, será absolutamente essencial melhorar de forma substancial estas barreiras ao comércio aplicadas por detrás das fronteiras e criar um verdadeiro acesso ao mercado para as exportações da UE para a Coreia.</p>
      <p sl="en">Relativamente a algumas das preocupações específicas que foram mencionadas, a questão de Kaesong levanta questões técnicas e políticas complexas. Saudamos com satisfação as alterações propostas a este respeito, dado que destacam a complexidade da questão, que irá requerer uma ponderação cuidadosa. O reconhecimento e a promoção dos aspectos sociais e ambientais do comércio – o desenvolvimento sustentável – serão parte integrante do acordo de comércio livre com a Coreia do Sul.</p>
      <p sl="en">Concordo que a aplicação eficaz das normas é essencial para garantir, neste acordo, um resultado ambicioso e eficaz em matéria de desenvolvimento sustentável. Todavia, neste domínio, um tom de cooperação permite fazer muito mais do que uma aparente coerção. Esperamos abranger um maior número de acordos ambientais multilaterais e incluir questões como o trabalho digno e um compromisso mais determinado com as convenções da OIT e esperamos ainda ir mais além que outros acordos recentes, como os previstos no ACL entre a Coreia e os Estados Unidos. Tentaremos também apelar à participação dos parceiros sociais e da sociedade civil nesta cooperação.</p>
      <p sl="en">Já se deu início à avaliação do impacto sobre a sustentabilidade. As principais conclusões dos projectos de relatório nas diferentes fases irão ser debatidas com a sociedade civil. Criámos a avaliação do impacto sobre a sustentabilidade para garantir que existe um intercâmbio rápido e contínuo de reacções durante o processo de negociação. Esta avaliação baseia-se nos contactos iniciais estabelecidos com a sociedade civil no início das negociações.</p>
      <p sl="en">Trabalhámos também em estreita colaboração com o Parlamento. A cooperação com o relator e com a Comissão do Comércio Internacional foi excelente. Eu próprio, assim como o Director-Geral, fomos informando regularmente essa comissão. No que diz respeito ao procedimento de ratificação, isso irá depender do conteúdo do próprio acordo, embora a Comissão defenda uma participação do Parlamento o mais activa possível, nos termos do Tratado.</p>
      <p sl="en">Por fim, um eventual ACL futuro que abranja as relações comerciais bilaterais com a Coreia do Sul irá fazer parte de um quadro global e coerente das relações da UE com a Coreia do Sul. O quadro bilateral existente irá continuar a reger a cooperação bilateral e o diálogo político.</p>
      <p sl="en">Para concluir, o objectivo deste ACL é complementar o ambicioso resultado de Doha, aprofundando e intensificando a bilateralidade das relações com a Coreia do Sul. As experiências passadas demonstram que esse tipo de acordos pode servir para testar as soluções de liberalização e vir a tornar-se pontos de partida para a evolução futura da OMC. Um ACL ambicioso e abrangente com a Coreia do Sul é significativo, não apenas do ponto de vista comercial, mas irá também traduzir-se numa melhoria importante das relações entre a UE e a Coreia. Constitui também o reconhecimento do compromisso da UE com a Península Coreana e com a região. Num sentido mais lato, faz parte do nosso compromisso mais vasto de garantir que a política comercial da UE na Ásia está a acompanhar o intenso desenvolvimento dessa região e a assegurar os benefícios para ambas as partes, em termos de emprego, crescimento e aumento do comércio.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="1928" name="Werner Langen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">relator de parecer da Comissão da Indústria, da Investigação e da Energia. − Senhor Presidente, a Comissão da Indústria, da Investigação e da Energia agradece ao relator pela adopção das nossas propostas. Pensamos que um acordo é razoável, mas gostaríamos,ainda assim, de salientar que no passado se registaram problemas sectoriais consideráveis com a Coreia. Estou a pensar aqui, por exemplo, no debate sobre o dumping nos preços na indústria da construção naval em anos recentes, onde também tivemos acções nos tribunais. Queremos averiguar se estes problemas sectoriais estão a ser resolvidos de modo a assegurar que existe, de facto,uma abertura real de ambos os lados e que a Coreia não é a beneficiária unilateral, e que – mesmo quando pensamos na nossa indústria farmacêutica, na indústria automóvel e nos múltiplos sectores industriais – a reciprocidade está garantida.</p>
      <p sl="de">Foi referida, em particular, a questão de Kaesong. O Senhor Comissário acabou de abordar o problema de como envolver estas zonas especiais da Coreia do Norte. Segundo ouvi, estão projectadas mais oito zonas especiais. Na opinião da Comissão da Indústria, têm de se aplicar aqui as normas internacionais. Não podemos destruir desta forma os nossos acordos de comércio livre. Solicitamos, pois, que este aspecto específico seja objecto de uma análise aprofundada. Para além disso, os meus agradecimentos – também à Comissão – por estas negociações!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="28170" name="Peter Šťastný" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo PPE-DE. - Senhor Presidente, gostaria de começar por felicitar o meu colega, senhor deputado Martin, relator de um documento de grande qualidade e muito completo. Os nossos negociadores devem tê-lo em atenção. Devíamos, também, aprender com o ACL recentemente concluído entre os Estados Unidos e a Coreia, que demonstra que uma conclusão rápida é importante, mas não deve ser a principal prioridade. O objectivo principal deve ser, claramente, conseguir um elevado nível de qualidade e condições equitativas nos fluxos comerciais. Actualmente, esses fluxos continuam a ser gravemente dificultados por barreiras não comerciais.</p>
      <p sl="en">A Coreia não aplica as normas nem os requisitos de rotulagem internacionais no que se refere aos automóveis e outros produtos importantes, tais como as especialidades farmacêuticas, os cosméticos e os produtos electrónicos. É igualmente necessária uma maior clarificação na área dos direitos de propriedade intelectual e da contrafacção. Estas questões devem ser resolvidas antes de assinarmos este ACL, a fim de garantir o comércio livre e equitativo. A não ser que estas questões sejam resolvidas de uma forma inteiramente satisfatória para nós, aconselho a Comissão a não assinar o acordo.</p>
      <p sl="en">Admiro o milagre económico que se deu na Coreia do Sul, que está patente no facto de este país ser o quarto maior parceiro comercial da UE. Ter uma democracia forte tem, manifestamente, beneficiado a Coreia do Sul, e não podemos deixar de lamentar a sorte dos seus irmãos e irmãs da Coreia do Norte.</p>
      <p sl="en">Devemos preparar-nos para fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para promover uma reunificação emotiva semelhante à de finais da década de 1980, entre a Alemanha Oriental e Ocidental. É evidente que tal reunificação se deve basear, naturalmente, no princípio da democracia, que tanto êxito trouxe à Coreia do Sul.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="1898" name="Erika Mann" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE. – Senhor Presidente, gostaria de abordar três aspectos. Em primeiro lugar,quero agradecer ao relator, o senhor deputado David Martin, em nome do meu grupo. O relatório foi redigido com grande cuidado e refere efectivamente todos os pontos que são importantes e que têm de ser discutidos. Recomenda também que se use da prudência adequada em relação a determinados assuntos, por exemplo no sector automóvel. Penso que, neste domínio, se trata de um excelente relatório, que constitui um bom pré-requisito, pelo que deve ser tomado em consideração pela Comissão e pelo Conselho. Apraz-me ouvirque o Senhor Comissário reagiu a ele de uma forma muito meticulosa.</p>
      <p sl="de">Em segundo lugar, gostaria de perguntar ao Senhor Comissário o seguinte: do seu ponto de vista, como irão prosseguir, em termos gerais, as negociações com a Coreia? Estão de facto a decorrer negociaçõesque se encontram numa fase muito difícil. Inicialmente, as coisas pareciam estar a correr bastante melhor do que entretanto julgávamos. É óbvio que, paralelamente, estão a decorrer outras negociações com todos os países da ASEAN. Pelo que me foi dado perceber da leitura das actas, estas negociações encontram-se também numa fase muito difícil. Que avaliação faz disto a Comissão? Que influência terão as nossas actuais negociações com a ASEAN nas negociações com a Coreia?</p>
      <p sl="de">A minha última pergunta ao Senhor Comissário prende-secom o facto de os Chefes de Estado ou de Governo estarem prestes a assinar, hoje mesmo, 13 de Dezembro, o Tratado Reformador. No termos deste Tratado Reformador, o Parlamento passará a ter uma influência muito maior no sector do comércio retalhista, uma causa pela qualnos vimos batendohá muito neste Parlamento. Gostaria de agradecer à Comissão, e ao Comissário Mandelson em particular, por sempre terem apoiado este esforço.</p>
      <p sl="de">Porém, a minha pergunta é a seguinte: considera possível que a Comissão nos apoie quando pedirmos ao Conselho o direito que já foi apresentado no quadro do próximo acordo de comércio livre e que, por consequência, se manterá a correspondente obrigação de aprovação pelo Parlamento? Podemos partir do princípio de que V. Exa. estará do nosso lado neste assunto, Senhor Comissário?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28411" name="Ignasi Guardans Cambó" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">em nome do Grupo ALDE. – Senhor Presidente, gostaria também, em nome do meu grupo e de modo muito formal, de felicitar o relator David Martin pela excelente qualidade do relatório que apresenta a esta Câmara. Com efeito, nem todos os relatórios são iguais. É importante que, apesar de aqui votarmos todos os tipos de documentos, assinalemos aqueles cujo conteúdo e solidez permitem que sejam examinados ao pormenor e que englobam todos os temas que são objecto de debate. Por isso mesmo, quero felicitar o relator e a equipa que o ajudou a levar a efeito o presente documento.</p>
      <p sl="es">É verdade que nesta Câmara não falamos muito da Coreia; não falamos dela o suficiente, se bem não haja dúvidas de que a Coreia é um dos nossos grandes aliados comerciais – o quarto fora da Europa, como o relatório assinala. A União Europeia é o primeiro investidor na Coreia, que é também, incontestavelmente, uma das democracias mais fortes de toda aquela região.</p>
      <p sl="es">Assim, se considerarmos o que acabei de dizer, por um lado, e virmos, por outro lado, as dificuldades que existem no plano multilateral e a realidade de que existembarreirasno acesso ao mercado para os produtos e serviços europeus, que são barreiras não pautais muito importantes, é óbvio que isto torna a Coreia um candidato muito claro à conclusãode um acordo bilateral, um acordo que este Parlamento apoia por inteiro. Esse acordo terá, contudo, de ser bem estruturado, bem negociado e ambicioso.</p>
      <p sl="es">Existem dificuldades em domínios muito específicos, de entre os quais eu destacaria o dos serviços, que já foi mencionado, e o problema da pirataria intelectual, num dos países com maior penetração da Internet do mundo, e onde existem, portanto, problemas muito específicos que derivam da falta de seriedade com que os direitos de autor e os de protecção do audiovisual são tratados.</p>
      <p sl="es">Finalmente, no que se refere à questão de Kaesong, o meu grupo vai apoiar o texto do relatório tal como está; por outras palavras, reconhecemos e compreendemos o conteúdo político desse espaço entre a Coreia do Sul e a Coreia do Norte, mas consideramos que se o comércio livre com a União Europeia fosse simplesmente introduzido nesse contexto, isso poderia causar problemas graves, pelo que não apoiaríamos a simples inclusão do espaço Kaesong num possível acordo com a União Europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="28389" name="Zbigniew Krzysztof Kuźmiuk" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">em nome do Grupo UEN. – Senhor Presidente, falando em nome do Grupo União para a Europa das Nações no debate sobre as relações económicas e comerciais entre a União Europeia e a Coreia, gostaria de chamar a vossa atenção para as questões que se seguem. Se a Coreia assinar um Acordo de Comércio livre com a EFTA e a ASEAN e também com os Estados Unidos, mas não assinar um acordo semelhante com a União Europeia, a competitividade das empresas europeias que beneficiam de acesso isento de direitos aduaneiros ao mercado coreano irá diminuir. Isso irá ter um impacto negativo no crescimento económico e no emprego nos países da UE.</p>
      <p sl="pl">Em segundo lugar, de acordo com análises efectuadas por centros de investigação independentes, em resultado da celebração de um acordo de comércio livre, dois terços dos benefícios gerados por esse acordo iriam para a Coreia e apenas um terço para a União Europeia. É, portanto, necessário que a Coreia, para além deste acordo, assuma com a UE o compromisso de observar as normas sociais europeias e, em particular, os aspectos básicos relacionados com o trabalho digno, assim como as normas de protecção ambiental e dos consumidores.</p>
      <p sl="pl">Em terceiro lugar, esta abordagem proporciona a oportunidade de gerar uma concorrência leal entre empresas coreanas e europeias. Só então as empresas coreanas passarão a incluir o total dos custos salariais, da protecção ambiental e da protecção dos consumidores nos custos de produção, e o custo total da produção será reflectido no preço dos seus produtos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="4524" name="Caroline Lucas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo Verts/ALE . Senhor Presidente, gostaria de começar por felicitar o senhor deputado David Martin pelo seu relatório e por realçar a importância fundamental deste dossier . O acordo UE-Coreia será a primeira aplicação da nova doutrina comercial "Europa Global" da UE, uma doutrina extremamente controversa, sobretudo por procurar criar condições muito profundas de acesso aos mercados, através da eliminação de todos os tipos de barreiras à penetração total de importações, precisamente numa altura em que um número cada vez maior de pessoas começa a aperceber-se de que, numa economia global totalmente liberalizada, há muitos perdedores e alguns vencedores.</p>
      <p sl="en">De positivo temos que o relatório estabelece algumas normas muito boas nos domínios comercial, social e ambiental, que os Verdes apoiam sem restrições, e, nesse aspecto, penso que o relatório estabelece um precedente muito importante para outras consultas parlamentares a efectuar proximamente sobre outros acordos de comércio livre, com a Índia e a ASEAN, por exemplo. Por conseguinte, congratulamo-nos pelo facto de o relatório insistir em que não deve haver excepções à norma de que o acesso ao mercado europeu depende de serem cumpridas as normas relativas à protecção do ambiente.</p>
      <p sl="en">Congratulamo-nos pelo facto de se exigir que o acordo comercial com a Coreia inclua cláusulas sociais e ambientais vinculativas, o que, a nosso ver, só por si, faz com que seja difícil contemplar a possibilidade de o complexo industrial norte-coreano de Kaesong vir a ser incluído nas normas do ACL. Mais importante ainda é o facto de o relatório desejar conferir força a essas cláusulas vinculativas exigindo que fiquem sujeitas ao mecanismo habitual de resolução de litígios.</p>
      <p sl="en">Mas também temos algumas sérias reservas em relação a este relatório. Em primeiro lugar, há a exigência de desmantelamento de todas as barreiras não pautais (BNP) ao comércio, sem qualquer tentativa de estabelecer uma diferença entre aquilo que constitui uma BNP legítima ou não. Não devemos pressupor que tudo aquilo que dificulta o comércio livre sem nenhuns entraves é uma barreira ilegítima. Há algumas razões muito boas para condicionar o comércio, especialmente quando uma política pública deseja introduzir controlos por motivos sociais, de saúde ou ambientais.</p>
      <p sl="en">Opomo-nos igualmente à plena introdução dos chamados "Temas de Singapura" no acordo de comércio livre. Mais uma vez, há bons motivos para não se incluir a liberdade total de investimento ou os contratos públicos num acordo comercial. A Coreia teve uma experiência devastadora com a livre circulação de capitais em finais da década de 1990 e, desde então, tem adoptado medidas de protecção relativamente às suas políticas em matéria de contratos públicos para recuperar dos efeitos sofridos. Ora, não nos compete fazer juízos e dizer se a Coreia deve propor, ela própria, esses aspectos, mas podemos fazer juízos sobre a nossa posição, e o meu grupo não apoia a ideia de se conceder liberdade ilimitada aos investidores estrangeiros na Europa nem de se destruir a possibilidade de efectuar despesas públicas para realizar objectivos sociais através de políticas internas específicas em matéria de contratos públicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="24030" name="Philip Claeys" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, a Coreia do Sul é um dos principais parceiros comerciais da UE fora da Europa, o que é claramente realçado neste equilibrado relatório. Trata-se de um país de suscita simpatia em virtude da sua contiguidade com o regime comunista mais retrógrado e mais totalitário do mundo.</p>
      <p sl="nl">Nos últimos anos, as relações comerciais desenvolveram-se substancialmente, o que por si já é positivo, mas isso não que dizer que não existem problemas. Se celebrarmos um acordo de comércio livre com a Coreia do Sul, esse acordo tem de basear-se numa reciprocidade total. Mas a Coreia do Sul ainda tem demasiadas barreiras pautais e não pautais para podermos falar verdadeiramente de reciprocidade.</p>
      <p sl="nl">A Europa tem de insistir na eliminação destas barreiras e tem de conseguir chegar a acordos que sejam pelo menos tão vantajosos como o acordo de comércio livre celebrado entre a Coreia do Sul e os Estados Unidos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="2307" name="Hubert Pirker" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, enquanto chefe da Delegação do Parlamento Europeu para as relações com a Península da Coreia, gostaria de felicitar especificamente o relator e de dizer que me sinto muito feliz por apoiar este relatório.</p>
      <p sl="de">Gostaria também de realçar algo que muitos ainda desconhecem, nomeadamente o facto de que a República da Coreia é um importante parceiro comercial. Precisamente por esta razão, é importante que concluamos um acordo de comércio livre. O objectivo desse acordo tem de ser o de assegurar condições comerciais justas e equitativas para nossa mútua vantagem e nosso mútuo benefício.</p>
      <p sl="de">Posso afirmar também que me congratulo pelo factode as negociações estarem a correr consideravelmente melhor na quinta ronda do que na quarta. Gostaria de exortar a Coreia a apoiar as propostas da UE tendo em vista uma abolição recíproca e mais rápida dos direitos aduaneiros. A meta da UE neste contexto seria 2015.</p>
      <p sl="de">Como todos sabemos, o sector dos veículos motorizados continua a constituir um ponto difícil nas negociações. O que nós esperamos, enquanto União Europeia, é que as nossas normas de segurança sejam aceites pela Coreia, do mesmo modo que nós também aceitamos as normas da Coreia neste sector.</p>
      <p sl="de">Estou optimista quanto à possibilidade de as barreiras nos sectores dos produtos farmacêuticos e dos serviços, e em particular nos sectores da banca e do aconselhamento jurídico, serem eliminadas. No que respeita a Kaesong, gostaria de dizer que seria importante que os parceiros da negociação encontrassem uma maneira de apoiar o projecto Kaesonge outros projectos, por razões económicas e políticas, e em particular para inserir a Coreia do Norte na comunidade internacional.</p>
      <p sl="de">Em termos gerais, estamos no caminho certo, e espero que haja uma conclusão no início ou na primeira metade de 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="28137" name="Kader Arif" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, quero antes de mais agradecer ao senhor deputado David Martin pela qualidade do seu relatório. No âmbito da negociação deste futuro acordo comercial com a Coreia, recorde-se que a nossa prioridade deve continuar a ser o multilateralismo, pois todos sabemos que a proliferação excessiva de acordos bilaterais prejudica o edifício multilateral regulado a que aderimos. Eis a razão por que, se estamos a passar para uma nova era de acordos comerciais bilaterais, estes últimos têm de incluir garantias e princípios como alguns dos que são retomados no relatório David Martin.</p>
      <p sl="fr">Com efeito, o futuro acordo de comércio livre com a Coreia deve possuir um carácter moderno e incluir normas ambientais e sociais vinculativas como, por exemplo, as inscritas nas convenções fundamentais da OIT que visam promover o trabalho decente.</p>
      <p sl="fr">Além disso, no seguimento do compromisso do nosso Parlamento no sentido de um melhor acesso aos medicamentos genéricos, congratulo-me com o facto de nele terem sido incluídas disposições relativas à saúde pública e de ser respeitada a nossa vontade de não incluir nos acordos bilaterais pedidos que limitariam a capacidade de os nossos parceiros utilizarem flexibilidades previstas no acordo atípico da Declaração de Doha.</p>
      <p sl="fr">Pelo contrário, apesar dos seus pontos positivos, não é aceitável que este texto não faça referência ao destino reservado aos trabalhadores da zona franca de Kaesong, como é desejo do nosso relator e eu lamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="28343" name="Bogusław Rogalski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, a Coreia é uma das principais economias do mundo, mas é simultaneamente a que tem a maior diferença de rendimentos de todos os Estados da OCDE. A Coreia é o quarto maior parceiro comercial da UE fora da Europa, e em 2006 a Europa foi o maior investidor estrangeiro na Coreia.</p>
      <p sl="pl">O principal problema nas nossas relações comerciais bilaterais reside na dificuldade de acesso ao mercado em virtude das barreiras não pautais, nomeadamente a ausência de normas aceites internacionalmente. Um acordo de comércio livre com a Coreia deve incluir a protecção dos investimentos estrangeiros, uma política de concorrência, transparência da ordem pública e uma simplificação do comércio.</p>
      <p sl="pl">No entanto, temos também de ter em mente que este acordo pode ter um impacto negativo na indústria automóvel europeia, pelo que a Comissão tem de ponderar cuidadosamente a estratégia de eliminação gradual dos direitos de importação da UE. Em primeiro lugar, as barreiras não pautais coreanas têm de ser eliminadas para que a Coreia não venha a ser o único beneficiário desta cooperação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, gostaria de me associar aos outros oradores e felicitar o senhor deputado Martin pelo seu relatório sobre um acordo de comércio livre com a Coreia do Sul, que é o quarto maior parceiro comerciai da UE fora da Europa e a décima primeira economia do mundo em termos de dimensão.</p>
      <p sl="en">Gostaria de me debruçar brevemente sobre duas questões. Em primeiro lugar, a oposição de grupos sindicais e de agricultores ao acordo de comércio livre com a Coreia e, em segundo lugar, a questão do complexo industrial. Relativamente à primeira questão, temos de pôr essa oposição em perspectiva. Milhares de pessoas manifestaram contra o acordo entre os Estados Unidos e a Coreia, e houve algumas pessoas que se imolaram pelo fogo. Em vez de milhares, temos apenas dezenas a protestar, possivelmente porque estamos a tentar incluir no nosso acordo de comércio livre um acordo associado sobre cooperação política - cláusulas sociais, políticas e laborais que ajudarão a proteger as normas de trabalho no Sul, podendo até reforçá-las. Ao mesmo tempo, não teremos a discussão em torno do arroz que a Coreia teve com os Estados Unidos.</p>
      <p sl="en">Relativamente ao complexo industrial de Kaesong, não estamos a defender a sua inclusão. Estamos a argumentar que não devemos excluí-lo automaticamente. Trata-se de uma posição bastante diferente, e, portanto, espero que os liberais consigam alterar o sentido do seu voto. Tal como disse uma vez o antigo primeiro-ministro da Jamaica, a única coisa pior do que ser explorado é não ser explorado. Alguns de nós tivemos oportunidade de visitar Kaesong no mês passado, como parte de um workshop da UE sobre a reforma económica, realizado na Coreia do Norte. Vi milhares de norte-coreanos felizes a saírem da zona industrial, todos bem vestidos, porque o nível de vida ali é seis vezes mais alto do que no Norte. Trata-se de uma oportunidade de efectivamente modificar o regime, em termos políticos e económicos, e fazer avançar as coisas na direcção certa. Kaesong pode transformar o Norte e, apesar das dificuldades, o complexo industrial deve ser incentivado e não asfixiado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="photo_generic" name="Peter Mandelson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão. - Senhor Presidente, permita-me que foque brevemente três pontos. Em primeiro lugar, sobre a questão de Kaesong, penso que a posição preconizada pelo senhor deputado Ford - de que não devemos excluir automaticamente o complexo industrial de Kaesong - é a abordagem correcta a adoptar. Na Comissão, iremos usar da maior prudência em relação a este assunto, mas penso que, nessa base, a alteração é provavelmente válida.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, perguntaram-me quais eram as perspectivas gerais para as negociações. Ora, como Comissário, nunca conheci quaisquer negociações comerciais que não envolvessem algumas dificuldades. No entanto, posso dizer que este processo negocial envolve menos dificuldades do que algumas outras negociações que eu poderia apontar.</p>
      <p sl="en">Por último, a senhora deputada Mann perguntou se o Parlamento Europeu poderá obter direitos antes da ratificação do Tratado para o efeito do presente acordo. Quando me foi feita esta pergunta num outro contexto, no meu entusiasmo, excedi a minha responsabilidade para com o colégio, pelo que hoje vou ser um pouco mais cuidadoso e afirmar simplesmente que procuraremos envolver o Parlamento tanto quanto possível neste processo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar hoje, às 11H30.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Período de votação">
    <intervention id="4-056" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Antes de começar as votações, o senhor deputado Schulz pede a palavra para um ponto de ordem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE. – Senhor Presidente, pedi a palavra em nome do meu grupo por duas razões: em primeiro lugar, por uma razão de carácter muito geral – devido aos acontecimentos de ontem neste Parlamento – e, em segundo lugar, porque tenho um pedido a fazer relativamente às próximas votações.</p>
      <p sl="de">Contudo, gostaria de abordar primeiro a questão de ordem geral. Senhor Presidente, agradecia-lhe que me permitisse proferir uma declaração a respeitodos acontecimentos de ontem, em nome do meu grupo, em particular sobre o caso muito específico respeitante aos contínuos do Parlamento. Quero afirmar o seguinte: o direito de exprimiropiniõesé um direito absoluto que assiste a todos, homens e mulheres, nesta Câmara. Também estamos habituados a ver cartazes e T-shirts e a que toda a gente tenha a liberdade de exprimir aqui a sua opinião. Quem quer que seja a favor de um referendo tem o direito de expressar essa posição neste Parlamento. Porém, aquilo que aconteceu ontem não é aceitável no contexto desta liberdade expressão.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Podemos discutir o que alguns dos senhores deputados estão aqui a fazer, a forma como se comportam, se gritam ou não gritam. O que não é aceitável é que os contínuos deste Parlamento, pelos quais – e falo em nome de todos os meus colegas, de quase todos os deputados, penso eu, deste Parlamento – tenho o maior respeito pessoal e profissional …</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">O que não está certo – e falo também especificamente em nome dos meus colegas, o senhor deputado Joseph Daul, epenso que também em nome dos senhores deputados Graham Watson, Daniel Cohn-Bendit e Francis Wurtz – é que os contínuos deste Parlamento sejam agredidos física e verbalmente num debate aceso: contínuos que cumprem os deveres do seu cargo e que foram ontem descritos como membros da Gestapo ou das SS. Isto é lamentável, Senhor Presidente! Considero que o Parlamento devia expressar a sua total solidariedade para com os contínuos.</p>
      <a text="(Aplausos prolongados)"/>
      <p sl="de">Senhoras e Senhores Deputados, os contínuos deste Parlamento não são simples particulares; são funcionários deste Parlamento. São o braço longo do Presidente desta Câmara. Quando um contínuo é aqui agredido fisicamente, quando é aqui socado, só resta uma possibilidade: o deputado que fez isso tem de ser identificado! A agressão tem de ser comunicada à polícia e a imunidade parlamentar do deputado responsável deve ser-lhe retirada de imediato!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Senhor Presidente, em nome do meu grupo, gostaria de me dirigir ao Grupo União para a Europa das Nações, em particular ao senhor deputado Brian Crowley, embora não saiba se ele se encontra aqui presente, a propósitodas votações – ou seja, das votações das resoluções sobre o extremismo, o diálogo UE/China sobre os direitos humanos, o Montenegro e a abolição das minas terrestres. O Grupo UEN é co-signatário destas resoluções. Enquanto não houver, por parte do Grupo UEN, qualquer pedido oficial de desculpas relativamenteaos incidentes de ontem nestaCâmara considero, enquanto representante do Grupo Socialista no Parlamento Europeu, que não estou em condições de continuar a cooperar com o Grupo UEN.</p>
      <p sl="de">Estou a referir-me, em particular, à resolução sobre o combate ao aumento do extremismo na Europa. No terceiro considerando em nome do Grupo UEN, foi sublinhado, entre outras coisas, que condenamos o racismo na Europa, e fazemo-lo com referência à Carta Europeia dos Direitos Fundamentais. Esta Carta,que devia ter sido assinadaontem nesta Assembleia, foi vaiada por uma grande parte dos membros desse grupo. Retirem,por favor, a vossa assinatura desta resolução comum; não podem adoptar hoje uma resolução relativa à Carta dos Direitos Fundamentais, que ontem apuparam!</p>
      <a text="(Aplausos e protestos)"/>
      <p sl="de">Ontem declararam que não queriam esta Carta dos Direitos Fundamentais. Retirem a vossa assinatura! A nossa cooperação convosco terminou!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Caros colegas, tenho à minha frente esta pilha de papéis que vos dá uma ideia do trabalho que ainda temos de fazer esta manhã. No entanto, alguns colegas pediram a palavra. Não quero abrir um longo debate. O senhor deputado Daul pediu a palavra, a senhora deputada Muscardini também, pelo que lhes dou a palavra por um minuto, nem mais um segundo.</p>
      <a text="(Reacções diversas)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">em nome do grupo PPE-DE . - Senhor Presidente, vou ser muito rápido. Esta manhã, às 9 horas, já me encontrava neste Hemiciclo para ouvir as desculpas pela agressão pessoal contra os contínuos. Não a ouvi e já apresentei a minha declaração esta manhã, às 9 horas, pelo que não vou repeti-la.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="1073" name="Cristiana Muscardini" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">em nome do Grupo UEN . - Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, há mais de 18 anos que estou neste Parlamento, onde, com os meus colegas, sempre defendi os direitos humanos e civis, e testemunham-no as minhas intervenções nesta Câmara, assim como as perguntas e propostas de resolução por mim apresentadas.</p>
      <p sl="it">Não aceito lições do senhor deputado Schulz, pois o senhor deputado Schulz não é o repositório da verdade, nem nesta Câmara nem fora dela. A democracia, Senhor Presidente, é um valor que deve ser defendido, e isso inclui o respeito por pessoas e por grupos. Incomodaram-me as palavras do senhor deputado Schulz, das quais se deve sentir envergonhado.</p>
      <p sl="it">O Grupo UEN é solidário com todos os funcionários do Parlamento, e particularmente com os contínuos, os quais, em muitas ocasiões, este ano, tentaram defender o direito de palavra e de expressão tantas vezes negado por alguns grupos maioritários do Parlamento. Por isso, Senhor Presidente, o Grupo UEN apoia os contínuos, acredita nos direitos fundamentais, e apela ao respeito pelos deveres e pelas pessoas. Senhor Deputado Schulz, retire a sua assinatura!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-061" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Minhas Senhoras e meus Senhores, caros colegas, há mais algum presidente de grupo - e refiro-me a "presidente de grupo", pois não vou dar a palavra aos 785 colegas sobre este assunto - que queira usar da palavra?</p>
      <p sl="unknown">Não vejo nenhum presidente de grupo, pelo que vou encerrar este ponto.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Pela minha parte, acrescentarei apenas o que disse o poeta, a saber, que os hinos mais belos são cantados no meio das bombas. Tenho a sensação de que aquele que ouvimos aqui, ontem, foi, a este nível, magnífico!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">O senhor deputado Salafranca pretende intervir sobre esta questão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="2002" name="José Ignacio Salafranca Sánchez-Neyra" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, no dia de ontem teve lugar um brutal atentado terrorista na cidade de Beirute, no qual morreu o General libanês François el Hajj.</p>
      <p sl="es">Como esta Câmara sabe, Senhor Presidente, o Líbano está ligado à União Europeia por um Acordo de Associação. Na sua mini-sessão plenária em Bruxelas, o Parlamento aprovou um importante relatório que previa a concessão de assistência macrofinanceira àquele país, e para citar referir um exemplo óbvio, uma delegação da Comissão dos Assuntos Externos, composta pela senhora deputada De Keyser, a senhora deputada Gomes, o senhor deputado Belder e por mim, visitou o Líbano na passada semana a fim de expressar – tal como fizerem diveresos Ministros dos Estados-Membros – o nosso apoio solidário às causas da paz, da compreensão, da harmonia e da reconciliação naquele país.</p>
      <p sl="es">Pediria ao Presidente para transmitir o nosso apoio ao Primeiro-Ministro Fouad Siniora face a este brutal atentado terrorista, bem como o nosso incontestável e irrevogável compromisso com a causa de um Líbano soberano, democrático, estável, viável e pacífico.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Salafranca, penso que os aplausos dos colegas lhe mostram bem que a Assembleia apoia a sua declaração, que será transmitida.</p>
      <p sl="unknown">Último pedido de uso da palavra, da parte do senhor deputado Pirker, para uma invocação do Regimento, e passaremos de seguida à votação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="2307" name="Hubert Pirker" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, isto não tem efectivamente nada a ver com o debate, e, na realidade, quis dizê-lo imediatamente a seguir ao último debate: o frio que faz nesta Câmara é simplesmente insuportável. Ontem, isto até podia ter sido bom, pois assim os ânimos não ficariam tão exaltados como poderia ter acontecido. Porém, de uma maneira geral, está simplesmente demasiado frio, e eu queria sugerir, em conexão com o debate sobre o Acordo de Comércio Livre com a Coreia, que tentemos obter aqui uma temperatura razoável, recorrendoporventura a um sistema de ar condicionado coreano, casonão consigamos fazê-lo com o nosso sistema europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-065" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Penso que abordámos todos os pontos que queríamos abordar antes de passar à votação.</p>
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="6.1. Exercício de 2008, alterado pelo Conselho (votação)">
    <intervention id="4-068" speaker_id="2306" name="Kyösti Virrankoski" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="en">Senhor Presidente, a concertação orçamental em segunda leitura entre as duas componentes da autoridade orçamental teve lugar em 23 de Novembro de 2007. O Parlamento conseguiu um orçamento para resultados no que se refere aos seus principais objectivos: financiamento para o programa Galileo (2,4 mil milhões de euros) mediante uma revisão do quadro financeiro plurianual (QFP) para 2007-2013 e utilização do instrumento de flexibilidade (200 milhões de euros); o recurso, também, ao instrumento de flexibilidade (70 milhões de euros) para financiar um aumento das despesas relacionadas com a política externa e de segurança comum (PESC).</p>
      <p sl="en">A Comissão dos Orçamentos votou as suas alterações em segunda leitura, no seguimento dos resultados da concertação, em 29 de Novembro de 2007. Após uma verificação técnica dos números, foi necessário proceder a um pequeno número de ajustamentos técnicos para garantir o pleno respeito pelos resultados da concertação de 23 de Novembro no que se refere aos limites máximos do quadro financeiro e ao nível global de pagamentos.</p>
      <p sl="en">As modificações acordadas foram as seguintes:</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, na rubrica 1a, as dotações para autorizações sofreram os seguintes ajustamentos:</p>
      <p sl="en">Alteração 335:</p>
      <p sl="en">06 02 09 01 (Autoridade de Controlo do programa Galileo) para 7 460 000 euros;</p>
      <p sl="en">06 02 09 02 (Autoridade de Controlo do programa Galileo) para 3 100 000 euros;</p>
      <p sl="en">08 07 01 (Cooperação na Investigação relativa a Transportes) para EUR 348 922 000 euros.</p>
      <p sl="en">Alteração 331:</p>
      <p sl="en">02 02 01 (Competitividade e Inovação) para 126 300 000 euros.</p>
      <p sl="en">Alteração 69:</p>
      <p sl="en">06 03 03 (RTE–T) para 955 852 600 euros.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, na rubrica 1b, para ir ao encontro do nível global de pagamentos acordado na concertação, as dotações para pagamentos são modificados da seguinte forma:</p>
      <p sl="en">Alteração 27:</p>
      <p sl="en">04 02 17 (FSE) para 3 823 198 181 euros.</p>
      <p sl="en">Alteração 140:</p>
      <p sl="en">13 03 16 (FEDER convergência) para 10 606 637 496 euros.</p>
      <p sl="en">Alteração 141:</p>
      <p sl="en">13 03 18 (FEDER competitividade) para 2 540 832 078 euros.</p>
      <p sl="en">Estes ajustamentos técnicos foram todos aprovados por unanimidade pela Comissão dos Orçamentos, na segunda-feira, 10 de Dezembro.</p>
      <p sl="en">Em terceiro lugar, serão efectuadas várias alterações técnicas/de nomenclatura, principalmente no que se refere a projectos-piloto e acções preparatórias. Estas alterações já foram apresentadas ao Presidente do Parlamento. São modificações que não vão alterar números nenhuns nem classificações do QFP.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="photo_generic" name="Santos, Emanuel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Presidente em exercício do Conselho .− Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, permitam-me, antes de me pronunciar sobre o resultado da aprovação do orçamento da União Europeia para 2008, que realce que hoje é um dia particularmente grato para mim, não só como europeu, mas também como português. Refiro-me obviamente ao evento histórico que é a assinatura do Tratado de Lisboa, que terá lugar daqui a pouco mais de uma hora na capital na capital do meu país. Depois do alargamento da União Europeia a 27 Estados-Membros, trata-se de mais um passo decisivo na construção da Europa que a tornará que a tornará mais democrática, mais representativa, mais ágil e eficaz no seu funcionamento do que alguma vez o foi.</p>
      <p sl="pt">Permitam-me que, como breve balanço antecipado dos resultados da Presidência portuguesa, realce três sucessos importantes realce três sucessos importantes para o futuro da União Europeia. Refiro-me ao acordo que permite assinar hoje o Tratado Reformador da União Europeia, o Tratado de Lisboa, a realização da Cimeira União Europeia-África e a Cimeira União Europeia-Brasil. Pudemos agora também juntar um acontecimento que foi o importante acordo a que pudemos chegar sobre o financiamento do projecto estratégico que é o Programa Galileo.</p>
      <p sl="pt">Senhoras e Senhores Deputados, procederam hoje à segunda leitura do orçamento para 2008, a última etapa de um largo processo negocial que, mesmo assim, terminou com grande êxito. É com satisfação que registo o acordo estabelecido entre as nossas duas instituições na reunião de concertação do passado dia 23 de Novembro, que foi considerado na íntegra, no orçamento para 2008, todas as propostas a que chegámos nessa data a acordo.</p>
      <p sl="pt">Em conformidade com os procedimentos, devo assinalar que o Conselho pode aceitar a taxa máxima de aumento que resultou da vossa segunda leitura. Observo, no entanto, que persiste ainda a necessidade de alguns pequenos ajustamentos no que se refere à classificação das despesas, sobre a qual o Conselho reserva os seus direitos.</p>
      <p sl="pt">Para concluir, Senhor Presidente, aproveito a oportunidade para manifesta, mais uma vez, a minha gratidão ao Presidente do Comité Orçamental, o Sr. Reimer Böge, aos dois relatores, Sr. Virrankoski e Sr. Itälä, aos meus colegas do Conselho, à Sra. Comissária Dalia Grybauskaité e a todos os que contribuíram para a conclusão bem sucedida deste muito exigente processo orçamental, que culminou com este acto da aprovação por este Parlamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhor Ministro, o senhor pronunciou, entre outras, a frase que eu esperava. Constato, portanto, que o processo orçamental foi concluído nos termos das disposições do Tratado e do acordo interinstitucional de 17 de Maio de 2006. Constato além disso que, nos termos do artigo 13.º do referido acordo interinstitucional, o Conselho e o Parlamento Europeu acordam em aceitar a taxa máxima de aumento das despesas não obrigatórias, a definir na segunda leitura do Parlamento. Por este facto, o processo orçamental pode ser declarado concluído e o orçamento definitivamente adoptado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Como sabem, o nosso Presidente encontra-se neste momento em Lisboa, aonde se deslocou para uma pequena cerimónia de assinaturas. O meu poder de Vice-presidente termina aqui. A assinatura oficial do orçamento para o exercício de 2008 realizar-se-á na terça-feira, 18 de Dezembro, na sessão plenária de Bruxelas.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="6.2. Projecto de orçamento geral para 2008 alterado pelo Conselho (todas as secções) (votação)"/>
  <section id="creitem9" title="6.3. Acordo de Estabilização e de Associação CE-Montenegro (votação)"/>
  <section id="creitem10" title="6.4. Cooperação entre a Agência dos Direitos Fundamentais e o Conselho da Europa (votação)"/>
  <section id="creitem11" title="6.5. Data de introdução da identificação electrónica dos ovinos e caprinos (votação)"/>
  <section id="creitem12" title="6.6. Obrigações de alimentos (votação)"/>
  <section id="creitem13" title="6.7. Décimo aniversário da Convenção de Otava sobre a interdição das minas antipessoal (votação)"/>
  <section id="creitem14" title="6.8. Cimeira UE-China - Diálogo sobre os direitos humanos UE-China (votação)">
    <intervention id="4-086" speaker_id="4560" name="Toine Manders" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, gostaria de apresentar um ponto de ordem nos termos dos artigos 114.º e 166.º, que o senhor Comissário Mandelson irá reconhecer: quando somos recebidos na China, utilizamos um símbolo oficial, a bandeira. Agora, a bandeira está ser retirada do Tratado e gostaria de instar todos os países a seguirem o exemplo da Alemanha e a voltarem a reconhecer este símbolo oficialmente, para que possamos ser recebidos com um símbolo oficial em todo o mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Tudo isso será transmitido às autoridades competentes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem15" title="6.9. Combate ao crescimento do extremismo na Europa (votação)"/>
  <section id="creitem16" title="6.10. Montenegro (votação)"/>
  <section id="creitem17" title="6.11. Naufrágios no Estreito de Kerch, Mar Negro (votação)"/>
  <section id="creitem18" title="6.12. Sistemas de garantia de depósitos (votação)"/>
  <section id="creitem19" title="6.13. Gestão de activos II (votação)">
    <intervention id="4-098" speaker_id="28285" name="Margarita Starkevičiūtė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, gostaria de esclarecer a nossa alteração e inserir as palavras: "indirectamente, por exemplo", de modo que o texto passe a ter a seguinte redacção: " … os seus produtos a pequenos investidores, seja directamente, seja indirectamente, por exemplo, associando-os a outros produtos a retalho".</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="6.14. Têxteis (votação)">
    <intervention id="4-102" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Antes de proceder à votação do último relatório, permitam-me dedicar esta última votação a um colega que vai deixar-nos dentro de alguns dias e que realizou um trabalho fabuloso para nós, aqui, no Parlamento Europeu, e para o conjunto da Europa. Trata-se, evidentemente, de Jean-Louis Bourlanges.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Jean-Louis, penso que o calor destes aplausos mostra bem, mais do que qualquer discurso, o quanto nos vais fazer falta. Os nossos votos acompanham-te.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem21" title="6.15. Relações económicas e comerciais com a Coreia (votação)"/>
  <section id="creitem22" title="7. Calendário dos períodos de sessões: Ver Acta"/>
  <section id="creitem23" title="8. Declarações de voto">
    <intervention id="4-109" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, gostaria apenas de dizer que não apoiei a resolução sobre o diálogo UE-China relativoaos direitos humanos por uma série de razões. Em particular, parece-me que nós, neste Hemiciclo, já produzimos uma quantidade mais do que suficiente de textos inflamados e que as Instituições europeias raramente, para não dizer nunca, transportam estes textos e estas declarações inflamadas para acções concretas.</p>
      <p sl="nl">Com os Jogos Olímpicos de Pequim à porta, as “Suas Excelências” da Europa irão, uma vez mais, tentar cair nas boas graças das autoridades chinesas. Isso já ficou claro nesta resolução que, a par de muitos elementos sensatos, afirma que no recente Congresso Nacional do Partido Comunista Chinês, passo a citar, “surgiram perspectivas … da aplicação das normas internacionais mais exigentes em matéria de direitos humanos”. Quanta ingenuidade neste Parlamento; a realidade actual de Pequim é a da intimidação, das deportações, das detenções e dos campos de trabalhos forçados. Já vai sendo tempo de a União Europeia abandonar esta política de dois pesos e duas medidas face à China.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="34254" name="Dimitar Stoyanov" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="bg">Votei contra a resolução sobre o extremismo, porque esta resolução é resultado desse ódio que pretende condenar. E quem nos está a dar lições sobre extremismo? O camarada Schulz e o camarada Cohn-Bendit, esses dois defensores do marxismo e do leninismo, essa ideologia responsável pelo massacre de dezenas de milhões de russos e de ucranianos no início do século passado? Ou o camarada Vigenin, cujo partido manteve sob seu poder o povo búlgaro durante cinquenta anos e que matou milhares de búlgaros nos seus campos de concentração? São os senhores que nos vão ensinar o que é o extremismo? Obrigado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, é assim que esta Câmara funciona. Se não nos chamarmos Schulz, temos de utilizar as declarações de voto para podermos exprimir as nossas opiniões. Este Parlamento repetiu o seu sermão periódico sobre a “necessidade” de combater o “extremismo”, mas não fala do verdadeiro extremismo e da verdadeira violência, como, por exemplo, os que estão a surgir em resultado da presença cada vez maior do islamismo na Europa. Prefere falar, pela enésima vez, de restringir a liberdade de expressão dos que se manifestam pacificamente pelo direito à individualidade, pelo direito à protecção e à preservação dos nossos idiomas, identidades, culturas e liberdades.</p>
      <p sl="nl">É quase trágico que esta Câmara esteja constantemente a referir-se à liberdade e aos direitos humanos, mas que imponha as regras mais severas e mais repressoras às pessoas que têm opiniões diferentes sobre o assunto e que, por exemplo, não se limitam a seguir o resto deste Hemiciclo na sua adoração da vaca sagrada da proverbial sociedade multicultural. Eu, pessoalmente, não levo esta resolução a sério e considero que não pode existir liberdade enquanto não existir total liberdade de expressão política.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="24030" name="Philip Claeys" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, eu também votei contra a resolução sobre o extremismo. Não porque sinta que o termo se aplica a mim − é precisamente o contrário −, mas porque, pela enésima vez, está a associar-se deliberadamente ao extremismo e à violência um discurso politicamente legítimo contra uma nova vaga de imigração e a favor de uma política firme de adaptação.</p>
      <p sl="nl">Até o título da resolução é enganoso e tendencioso. O extremismo de esquerda é, evidentemente, algo que por definição não pode existir e ficou claro que nenhum dos presentes alguma vez ouviufalar de ascensão do fundamentalismo islâmico. É verdadeiramente digno de Kafka. Seria até engraçado, se não fosse tão deprimente. Qualquer um que não se enquadre na linha do “politicamente correcto” é criminalizado. Talvez alguém consiga explicar como é que estas coisasse relacionam com a Carta dos Direitos Fundamentais que aqui assinámos ontem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="24029" name="Koenraad Dillen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, também eu votei veementemente contra esta resolução, porque, como diz um provérbio nosso, “Quando a raposa vem pregar, guarda bem as galinhas”. Poucas vezes vi um documento mais hipócrita do que esta proposta de resolução sobre o “aumento do extremismo” na Europa – e Deus sabe que a Europa e esta Assembleia já quebraram recordes em matéria de hipocrisia.</p>
      <p sl="nl">Afinal, como os meus colegas já afirmaram, não existe extremismo de esquerda. De facto, o dedo nem sequer está apontado para o extremismo islâmico. Os arredores de Paris estiveram à mercê das chamas, mas o problema reside, aparentemente, numa pequena minoria não-conformista que veio a tornar-se a cruz desta nobre instituição.</p>
      <p sl="nl">Talvez devêssemos voltar a abrir os portões do Gulag para aqueles que ainda se atrevem a criticar o culto da Europa e a sacrossanta sociedade multicultural e rematar com uma Inquisição e com o desterro dos hereges para a Ilha do Diabo. Só então a Europa estará purgada dos seus últimos críticos e o culto da Europa poderá continuar, sem perturbações, a sua missão de conversão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4439" name="Mogens Camre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">Senhor Presidente, esta resolução contém uma crítica justificada ao neofascismo e aos movimentos fundamentalistas que existem em determinados países europeus. Todavia, parece que, no conjunto, está orientada especificamente para um problema que é descrito como a existência de cidadãos europeus com atitudes fascistas e racistas, o que torna a resolução desprovida de sentido. Reiterados inquéritos de opinião realizados na Dinamarca demonstram que os imigrantes procedentes de nações não ocidentais não se sentem submetidos a qualquer forma de racismo ou de tratamento hostil. Todavia, alguns imigrantes de nações não europeias usaram de uma violência generalizada contra cidadãos dinamarqueses e outros imigrantes. As estatísticas oficiais sobre delinquência revelam a existência de uma sobre-representação de imigrantes de procedência não ocidental.</p>
      <p sl="da">Nos últimos meses, semana após semana, registaram-se numerosos incidentes envolvendo tiroteios de rua de bandos de imigrantes, bem como ataques a indivíduos. Funcionários imigrantes, eles próprios de origem não dinamarquesa, viram as suas vidas ameaçadas e foram vítimas de coação para deixarem o seu trabalho; os responsáveis por estes actos não foram dinamarqueses, mas pessoas de culturas estrangeiras, a quem tentam ajudar a integrar na sociedade dinamarquesa. Um dos nossos políticos mais eminentes é um imigrante de origem síria. Tem de ter protecção 24 horas por dia, não dos dinamarqueses, mas dos fundamentalistas de ideologia islamista. Os nossos serviços secretos estão constantemente em acções de prevenção de ataques violentos contra os cidadãos e contra as instituições dinamarquesas, perpetrados não por dinamarqueses, mas por estrangeiros. Por conseguinte, de uma perspectiva dinamarquesa, esta resolução é absurda. Na Dinamarca, o racismo violento tem como alvo a democracia e os direitos humanos. Pelo aduzido, fui incapaz de votar a favor desta resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28178" name="Miroslav Mikolášik" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Senhor Presidente, o Mar Negro está a tornar-se uma das principais rotas para as exportações crescentes de petróleo nesta região e, infelizmente, nos últimos anos, constituiu, muitas vezes, um lugar de acidentes envolvendo petroleiros e cargueiros. Afundaram-se ou naufragaram doze navios durante uma forte tempestade. Estes acontecimentos tiveram consequências graves, afectaram as vidas de pessoas e provocaram grandes catástrofes ecológicas.</p>
      <p sl="sk">O derrame de petróleo do Exxon Valdez, no Alasca, há mais de 18 anos, constitui um exemplo de uma catástrofe de grande dimensão, cujas consequências ainda hoje se fazem sentir.</p>
      <p sl="sk">Tendo em conta que há aproximadamente 200 petroleiros a navegar diariamente nos mares do mundo, sou de opinião que a situação deveria ser monitorizada com regularidade e de perto, não só no Mar Negro, mas também noutros mares. Os Estados-Membros, assim como outros países vizinhos da União Europeia, deveriam garantir uma aplicação mais rigorosa da legislação comunitária existente e dos padrões de segurança marítima. Neste contexto, apelo ao Conselho para que acelere as suas deliberações e adopte posições comuns sobre os restantes actos legislativos no terceiro pacote relativo à segurança marítima.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="28352" name="Zuzana Roithová" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Senhor Presidente, a abolição de quotas e a introdução da monitorização das importações de têxteis chineses no próximo ano resultarão, sem dúvida, na melhoria dos mecanismos de controlo. No entanto, não concordo que as lãs não sejam sujeitas a monitorização. A nossa resolução constitui um apelo político à Comissão, uma expressão do nosso desejo, segundo o qual deveria ser colocada maior ênfase na exigência do cumprimento das obrigações internacionais, e representa igualmente um protesto contra as barreiras chinesas às importações de produtos europeus. Congratulo-me com o facto de a China ter de emitir licenças de importação, o que permitirá proceder a controlos nos portos chineses, e, portanto, proteger melhor a Europa de mercadorias falsificadas. Ao mesmo tempo, a Comissão tem a obrigação de proteger os consumidores europeus de substâncias tóxicas, por exemplo, corantes azóicos, presentes em algumas mercadorias chinesas. Assim, peço à Comissão que se empenhe na confiscação nas fronteiras da União Europeia de têxteis que constituem um risco para a saúde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="4507" name="Bastiaan Belder" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O Conselho e o Parlamento Europeu chegaram a um acordo relativamente ao financiamento adicional do sistema de satélite Galileo e às despesas com os assuntos externos, nomeadamente à missão policial no Kosovo. Para esse fim, alargaram o quadro financeiro plurianual para o período 2007-2013 e recorreram ao instrumento de flexibilidade, para além de terem procedido a redistribuições nas rubricas orçamentais existentes. Estas redistribuições poderiam ter ido mais longe.</p>
      <p sl="pt">Os principais aspectos que me colocam alguns problemas são o ajustamento do tecto anteriormente acordado para os financiamentos comunitários para o período até 2013 e a utilização do instrumento de flexibilidade para esse mesmo efeito. A utilização deste instrumento tem de ser evitada e limitada a todo o custo a circunstâncias muito excepcionais. Quaisquer alterações nos custos têm de ser, em primeiro lugar, compensadas através da redução de outras rubricas orçamentais. Estou a pensar, principalmente, nas despesas que não estão relacionadas com os objectivos centrais da União Europeia e com as rubricas do orçamento cuja aplicação já está a registar um desfasamento relativamente à despesa prevista.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O acordo alcançado entre a Comissão, o Conselho e o Parlamento para o Orçamento comunitário de 2008 põe a nu o verdadeiro peso dos denominados "grandes países" e dos "países ricos" ao dar resposta à sua exigência de limitar ao máximo o tecto do orçamento comunitário.</p>
      <p sl="pt">Apesar de todos os esforços para desvalorizar tal facto, a verdade é que tanto as propostas de orçamento comunitário da Comissão, do Conselho e do PE, como, agora, a deste acordo ficam aquém do previsto no Quadro financeiro 2007/2013 relativamente a 2008. Aliás, tal como aconteceu no ano passado e no anterior quadro-financeiro 2000/2006.</p>
      <p sl="pt">A realidade é que o actual orçamento comunitário para 2008 representa uma redução superior a 9 mil milhões de euros, em termos de pagamentos, face ao acordado no quadro-financeiro para 2008 - ou seja, em termos de pagamentos, o orçamento comunitário é reduzido de 1,04% para 0,96% do RNB comunitário. Por outro lado, o orçamento comunitário tem vindo progressivamente a apurar as suas prioridades financiando as políticas neoliberais, federalistas e militaristas da UE.</p>
      <p sl="pt">Por isso, rejeitamos este acordo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="28124" name="Gunnar Hökmark" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Apoiamos os princípios básicos do orçamento comunitário para 2008 e enfatizamos que ele deve dar bom uso ao dinheiro dos contribuintes. O quadro estabelecido pelas perspectivas financeiras deve ser respeitado, motivo pelo qual devemoscongratular-nos com o facto de o orçamento se manter dentro deste quadro com uma boa margem.</p>
      <p sl="sv">O apoio à agricultura é um dos domínios em que há margem para cortes em prol de objectivos mais consentâneoscom as ambições de Lisboa, o que significa que a União Europeia deve desenvolver-seno sentido de se tornara região economicamente mais bem-sucedida do mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="28112" name="Gay Mitchell" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Durante as negociações orçamentais, o Parlamento decidiu, em conjunto com o Conselho, reafectar 50 milhões de euros às agências descentralizadas para financiar parcialmente os programas de GNSS (EGNOS/GALILEO) e o Instituto Europeu de Tecnologia. Não se indicou que agências seriam afectadas.</p>
      <p sl="pt">A reprogramação diz respeito às agências da rubrica 1a, que engloba a Eurofound, Fundação Europeia para a Melhoria das Condições de Vida e de Trabalho. A Eurofound tem a sua sede em Dublim. Esta Fundação presta um importante serviço no domínio do mercado e das normas de trabalho, e um corte de fundos seria intolerável e contraproducente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="28402" name="José Albino Silva Peneda" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei a favor da proposta de orçamento para 2008, em primeiro lugar, porque essa proposta se insere claramente nos princípios definidos nas Perspectivas Financeiras que estão em vigor para o período 2007/2013.</p>
      <p sl="pt">Em segundo lugar, porque a proposta votada, depois de negociada com a Comissão e com o Conselho, acabou por ultrapassar os graves problemas que se levantavam sobre o financiamento do projecto Galileu. Também é muito positiva a solução encontrada, que permite financiar, a um nível razoável, os projectos incluídos nas redes transeuropeias.</p>
      <p sl="pt">Em terceiro lugar, registo ainda como muito positivo, a nível de tesouraria, as soluções que foram encontradas no que respeita ao orçamento de pagamentos para as rubricas que financiam os projectos do Fundo Social Europeu e do Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional, elementos muito importantes para que Portugal possa desenvolver os projectos de que necessita para poder apresentar taxas de crescimento económico muito superiores às que tem apresentado nos últimos anos e, desse modo, aproximar-se do nível médio da União Europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="1892" name="Carlos Coelho" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Há cerca de 50 anos que o Conselho da Europa tem vindo a desenvolver um sistema de normas, instrumentos legais e judiciais em prol da protecção e da promoção dos Direitos Fundamentais, tendo-se tornado uma referência em matéria de Direitos Humanos, de Estado de Direito e de Democracia na Europa.</p>
      <p sl="pt">A Agência dos Direitos Fundamentais, que veio suceder juridicamente ao Observatório Europeu do Racismo e da Xenofobia, deverá contribuir para aumentar a coerência e a coesão da política da União Europeia em matéria de Direitos Fundamentais.</p>
      <p sl="pt">Como ambas as instituições partilham o mesmo objectivo (o reforço da protecção dos Direitos Fundamentais) afigura-se imprescindível a existência de uma estreita colaboração entre ambas.</p>
      <p sl="pt">Este Acordo visa assegurar a complementaridade e a mais-valia das suas actividades e evitar duplicações com as actividades desenvolvidas pelo Conselho da Europa, como está previsto no artigo 9º do Regulamento que cria a Agência dos Direitos Fundamentais da UE.</p>
      <p sl="pt">Apoio a conclusão deste Acordo num espírito de cooperação, transparência e complementaridade, designadamente ao estabelecer um quadro de cooperação entre ambos, onde deverá haver lugar a contactos e reuniões regulares, a um intercâmbio de informações, bem como à coordenação de actividades, evitando duplicações e garantindo a melhor utilização possível dos recursos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="28210" name="Marine Le Pen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O paradoxo, para não dizer a hipocrisia do Parlamento Europeu, consiste em proclamar a alto e bom som princípios e valores democráticos, ignorando-os em seguida claramente e recusando aplicá-los quando isso não convém.</p>
      <p sl="fr">Foi esse o caso ontem, quando o Parlamento Europeu, reunido em plenário, proclamou solenemente a Carta dos Direitos Fundamentais numa barulheira generalizada, ignorando assim as contestações provenientes das bancadas monárquicas, que reclamavam um referendo à adopção do novo Tratado Constitucional.</p>
      <p sl="fr">O Parlamento Europeu está a desacreditar-se a si próprioao recusar toda e qualquer discussão e ao estigmatizar os seus próprios eleitos que se preocupam, eles sim, em promover a manutenção da identidade e das soberanias nacionais.</p>
      <p sl="fr">A liberdade de expressão só tem valor se os opositores políticos puderem beneficiar delas também. Segundo os grupos políticos bem pensantes, parece que existe uma palavra ilegítima que há que impedir a todo o custo. Neste preciso momento em que o Parlamento se compromete, reivindicando a Carta dos Direitos Fundamentais, os eleitos da Frente Nacional, pelo seu lado, reafirmam a alto e bom som que não têm a mesma concepção dos direitos humanos e que continuarão o seu combate em prol do respeito da soberania e da identidade da Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28403" name="Duarte Freitas" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Voto favoravelmente o relatório Graefe zu Baringdorf considerando que se torna urgente a adopção do sistema de identificação electrónica de ovinos e caprinos e deploro o atraso de 17 meses da proposta da Comissão.</p>
      <p sl="pt">Concordo com a alteração à proposta da Comissão no sentido de identificar uma data concreta para a entrada em vigor do sistema, sendo 31 de Dezembro de 2009, tal como consta no relatório Graefe zu Baringdorf, a data mais adequada.</p>
      <p sl="pt">Rejeito as alterações 4 e 5 que vão contra a implementação rápida deste sistema. Rejeito ainda a alteração 3 porque considero que no documento em questão o objectivo é fixar um calendário e não discutir princípios.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm, Anna Hedh e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, social-democratas suecos, votámos a favor do relatório, uma vez que é importanteeliminar os actuais obstáculos à cobrança de pensões de alimentos de um cidadão com residência num Estado-Membro diferente daquele onde reside a pessoa que tem direito a essa pensão. Neste contexto, é particularmente importante proteger a parte mais fraca no processo de cobrança. No entanto, opomo-nos à redacção das alterações 9 e 26, que obriga as partes a, após aconselhamento jurídico independente, celebrarem um acordo escrito sobre a jurisdição do tribunal e a lei nacional que deve ser aplicada para que o acordo seja eficaz em tribunal. Esses requisitos não são compatíveis com a tradição jurídica sueca.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="1892" name="Carlos Coelho" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A mobilidade crescente no interior da UE, combinada com o número crescente de casais que se separam, tem originado o aumento do número de litígios transfronteiriços em matéria de obrigações alimentares.</p>
      <p sl="pt">Os actuais processos para a obtenção de créditos alimentares tendem a ser demasiado longos e complicados e, em muitos casos, impossíveis para a obtenção de resultados. Enquanto isso os credores, na sua grande maioria crianças, vivem com grandes dificuldades económicas e, em muitos casos, não têm sequer meios suficientes para sobreviver.</p>
      <p sl="pt">Esta iniciativa reveste-se, assim, da maior importância uma vez que deverá facilitar o funcionamento do mercado interno e a liberdade de circulação, com a eliminação dos obstáculos criados pelas discrepâncias entre os Estados- Membros, em termos de execução das obrigações alimentares. Deverá assegurar que essas decisões sejam reconhecidas e executadas em toda a União da forma mais rápida e eficaz e com o menor custo possível.</p>
      <p sl="pt">Simplificará a vida dos cidadãos, ao mesmo tempo que deverá ter efeitos sociais positivos ao permitir que os credores de alimentos, que residam noutro Estado-Membro, apresentem com a maior facilidade um pedido de cobrança de créditos alimentares junto do tribunal competente e, uma vez proferida a decisão, esta seja reconhecida em todos os Estados-Membros, sem mais formalidades.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, voto a favor do relatório sobre a proposta de regulamento do Conselho relativo à competência, à lei aplicável, ao reconhecimento, à execução das decisões e à cooperação em matéria de obrigações alimentares (COM(2005)0649 – C6-0079/2006 – 2005/0259(CNS)).</p>
      <p sl="pl">A senhora deputada Grabowska tem razão ao afirmar que actualmente não existe, ao nível da UE, um sistema comum e harmonizado de reconhecimento e aplicação das decisões em matéria de obrigações alimentares.</p>
      <p sl="pl">Concordo com a iniciativa da aplicação rápida e gratuita de obrigações alimentares especialmente no contexto da circulação transfronteiras de pessoas.</p>
      <p sl="pl">O relatório salienta, correctamente, a necessidade da introdução desse tipo de medidas para que uma resolução tenha o mesmo efeito que tem nos Estados-Membros em que foi emitida, sem que sejam necessárias formalidades adicionais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Desde 1997, data da assinatura da Convenção de Otava, e com base em dados de Novembro passado, 156 Estados aderiram a esta Convenção. Significativamente e lamentavelmente, os EUA não fazem parte desse conjunto de países.</p>
      <p sl="pt">Correctamente, a resolução hoje aprovada faz referência à incoerência da acção da Comissão Europeia quando anuncia a intenção de contribuir activamente para a destruição de minas anti-pessoal e o apoio às vítimas que, relembramos, maioritariamente são crianças, e ao mesmo tempo anulou a rubrica orçamental específica para as minas anti-pessoal, no fim de 2006.</p>
      <p sl="pt">Tendo em conta a importância desta acção e que o apoio às vitimas é de longe insuficiente para dar resposta às suas necessidades, consideramos que se deverá repor uma rubrica orçamental específica relativa às minas anti-pessoal para o financiamento de acções anti-minas, de ajuda às vítimas e para a destruição das reservas de minas e, acrescentamos, com um reforço substancial de verbas.</p>
      <p sl="pt">Lamentamos que não tenham sido adoptadas as propostas subscritas pelo nosso grupo parlamentar que instam todos os países a pararem imediatamente com a produção de minas terrestres e que em nenhuma circunstância ou condição as tropas de países da UE façam uso de minas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="4429" name="Robert Goebbels" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Abstive-me sobre a resolução relativa às relações UE-China, pois não quero associar-me a estas críticas paternalistas nem ao discurso moralisador veiculado por resoluções deste género. Uma União Europeia que não é capaz de adoptar uma Carta dos Direitos Fundamentais válida em todo o seu território está mal colocada para se armar em doadora de lições ao resto do mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28512" name="Jim Allister" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Como representante de uma região, a Irlanda do Norte, onde o Sinn Fein, que está ligado a uma organização terrorista que matou recentemente um jovem, Paul Quinn, foi admitido no governo, integrado numa coligação exclusivamente com partidos democráticos, fui incentivado a considerar e votar a favor da alteração 14, cujo texto diz o seguinte:</p>
      <p sl="pt">"Lamenta o facto de alguns dos principais partidos terem considerado que se devia dar credibilidade aos partidos extremistas aceitando a sua participação em governos de coligação, sacrificando desse modo a sua integridade moral por uma questão de vantagem e conveniência política".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="28497" name="Gerard Batten" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Embora se oponha a todas as formas de extremismo, o UKIP pensa que nós, Britânicos, não necessitamos de conselhos da UE sobre esta questão, tal como também não apelaríamos à UE para que empreendesse qualquer acção. Este, tal como todos os outros assuntos, deve ser prerrogativa de Estados-nação democráticos e independentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="28493" name="Derek Roland Clark" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Embora se oponha a todas as formas de extremismo, o UKIP pensa que nós, Britânicos, não necessitamos de conselhos da UE sobre esta questão, tal como também não apelaríamos à UE para que empreendesse qualquer acção. Este, tal como todos os outros assuntos, deve ser prerrogativa de Estados-nação democráticos e independentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="photo_generic" name="Hanna Foltyn-Kubicka, Wojciech Roszkowski e Konrad Szymański" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, somos contra o racismo, a xenofobia e o extremismo político. Os acontecimentos recentes no Parlamento Europeu, onde se abusa destes conceitos na luta política corrente, dando azo a uma ameaça à liberdade de expressão, da qual os incidentes que ocorreram neste Hemiciclo em 12 de Dezembro deste ano foram um exemplo flagrante, levam-nos a crer que os defensores da Carta dos Direitos Fundamentais, na qual, diga-se de passagem, existe uma proibição absurda da discriminação em razão das “opiniões políticas”, violaram nessa altura os princípios por eles mesmos propostos.</p>
      <p sl="pt">A ausência de uma definição precisa de extremismo político e de xenofobia nesta Resolução, cujo objectivo é combater o extremismo, leva-nos a optar pela abstenção na votação desta matéria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">A Frente Nacional, o Vlaams Belang ou ainda o FPOE não são partidos extremistas, nem racistas, nem xenófobos. Num espírito de amálgama pouco sã e verdadeira, o conjunto dos partidos ditos "bem pensantes" esmeram-se, no entanto, em classificá-los de extremistas apenas porque pretendem promover a manutenção da identidade nacional.</p>
      <p sl="fr">A democracia está em perigo, é certo, mas os culpados pré-designados pelo sistema não são os certos. Não são aqueles que criticam e contestam as políticas em matéria, nomeadamente, de imigração, que são acusados, a este título, de extremistas. Não, são aqueles que calam sistematicamente a liberdade de expressão em nome dos direitos humanos e do politicamente correcto e que, na realidade, apenas escondem os seus fracassos na resolução dos problemas da imigração, da insegurança e da identidade com que estão confrontados.</p>
      <p sl="fr">Ao multiplicar as legislações de luta contra os extremismos na Europa, o Parlamento teria podido orgulhar-se de participar na manutenção dos princípios e valores democráticos. Infelizmente, tal não aconteceu, o Parlamento, longe de visar o islamismo radical ou ainda os regimes totalitários comunistas, satisfaz mais uma vez a sua obsessão antinacional e globalista.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund Janowski" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, oponho-me categoricamente ao racismo, à xenofobia e ao extremismo político. Penso, no entanto, que os documentos adoptados sob a égide do Parlamento Europeu devem fornecer uma definição clara de termos como extremismo político e xenofobia. Se isso não for feito, poderá, mesmo com as intenções mais nobres, vir a servir os objectivos contrários e a dar azo a abusos nas actividades públicas dos políticos, a asfixiar a liberdade de expressão e a manifestação das opiniões individuais.</p>
      <p sl="pt">O que aconteceu durante a sessão plenária do Parlamento Europeu em Estrasburgo no dia 12 de Dezembro deste ano constitui um exemplo da interpretação selectiva que pode ser feita desses conceitos. Como se concilia, por exemplo, o disposto num artigo da Carta dos Direitos Fundamentais segundo o qual “É proibida a discriminação em razão, designadamente, … [das] opiniões políticas ou outras … ” com o acto arrancar das mãos dos deputados, pela força, as folhas de papel onde estava escrita a palavra “REFERENDO”? Era uma manifestação pacífica da opinião de alguns deputados eleitos.</p>
      <p sl="pt">Face a esta situação, abstive-me de votar a resolução sobre o aumento do extremismo na Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">É espantoso ver até que ponto o Parlamento Europeu pode ser hemiplégico: só olha para a direita! As diversas resoluções propostas pelo PSE, pelos Liberais, pelos Verdes, ou ainda pelos Comunistas, apenas consideram o extremismo do lado da "extrema-direita".</p>
      <p sl="fr">Então e o islamismo radical e os trotskistas e comunistas de todos os tipos? Esses extremismos não são visados uma única vez.</p>
      <p sl="fr">Trata-se de um insulto a todas as vítimas dos regimes totalitários comunistas e a todas aquelas e todos aqueles que sofrem quotidianamente os dogmas e as práticas com origem no Islão radical. Para o Parlamento Europeu, esses extremismos não são condenáveis. Pura e simplesmente não existem, pois não participam na terminologia padrão do politicamente correcto em vigor neste recinto.</p>
      <p sl="fr">Num espírito de respeito pelos princípios e valores da democracia, da igualdade e da tolerância, o Grupo Socialista não hesita, aliás, em "congratular-se com a dissolução da extrema-direita Independência, Tradição e Soberania (ITS)", antes de pedir o endurecimento das condições que regem a formação dos grupos políticos no seio do Parlamento. O fio condutor desses eleitos consiste em diabolizar sistematicamente os seus opositores políticos, a fim de impor as suas opiniões a toda a gente.</p>
      <p sl="fr">Estas resoluções constituem mais uns castigos de hipocrisia, cegueira e obscurantismo. Votaremos contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="4513" name="Geoffrey Van Orden" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Embora subscreva inteiramente medidas genuínas destinadas a combater o racismo e o extremismo, este tipo de resolução, gerado pela esquerda, não é útil e destina-se apenas a promover os seus objectivos tendenciosos. Com efeito, não há grande diferença entre a extrema-esquerda e a extrema-direita, que se alimentam mutuamente. No entanto, a esquerda conseguiu desviar as atenções dos seus próprios extremismos e promover instituições e políticas que a ajudam a alcançar os seus objectivos. A UE, nos seus esforços permanentes para alargar o seu alcance, é muitas vezes cúmplice nisso. Não aprovo organizações não governamentais quase autónomas como a chamada "Agência dos Direitos Fundamentais da UE", nem, aliás, que se utilizem fundos públicos para financiar a constelação de ONG que promove os objectivos da esquerda. Por conseguinte, abstive-me de votar esta resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="28496" name="Thomas Wise" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Oponho-me a todas as formas de extremismo, mas não aceito que os cidadãos britânicos tenham de acatar os conselhos da UE nesta matéria - nem, aliás, sobre nenhum outro assunto. Não fui eleito para que a UE alargasse ou expandisse o seu controlo sobre o Reino Unido. Este assunto deve manter-se sob o controlo e alçada de Estados-nação democráticos e independentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Em 1918, o Estado independente do Montenegro escolheu voluntariamente a unificação com os países vizinhos, nomeadamente a Sérvia, a Croácia, a Bósnia-Herzegovina e a Eslovénia. Em 2006, após o desmembramento da Jugoslávia, o eleitorado do Montenegro, último Estado a manter-se unido à Sérvia, decidiu democraticamente pôr termo a esta união. O Montenegro foi o 49.º Estado independente da Europa. Agora é importante que o Montenegro se converta num Estado normal e não numa versão em ponto grande do Mónaco: um paraíso para os estrangeiros ricos que desejam pagar impostos baixos, fazer lavagem de dinheiro e construir palácios. Montenegro tem de fazer mais para combater a poluição ambiental e o contrabando de cigarros.</p>
      <p sl="pt">Congratulo-me com o facto de a Comissão dos Assuntos Externos ter aceite as minhas alterações relativas ao alojamento e ao emprego para os refugiados sérvios e kosovares. Os apátridas não podem manter essa condição para sempre, e o Montenegro tem de respeitar os acordos do Conselho da Europa nesta matéria. A minha proposta relativa ao restauro das ligações ferroviárias norte-sul para Nikšić, na fronteira bósnia, e Shkoder, na Albânia, também foi aceite. Aumentar o transporte rodoviário não constitui uma solução válida. Felizmente, o relator, senhor deputado Vernola, contrariamente ao que fez no seu relatório anual anterior, não apela a uma adesão rápida deste país à NATO, nem a uma política económica ainda mais neoliberal do que a que é habitualmente praticada no resto da Europa. A adesão à NATO não pode ser uma condição para a entrada na UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A resolução hoje aprovada no Parlamento Europeu expressa a solidariedade para com as vítimas dos naufrágios registados no Estreito de Kerch - isto é, na ligação do Mar Negro com o Mar Azov -, e que causaram uma catástrofe ambiental.</p>
      <p sl="pt">O impacto ambiental do derramamento de derivados de petróleo neste estreito foi agravado pela rápida dispersão da poluição devida aos fortes ventos e à ondulação que se fizeram sentir.</p>
      <p sl="pt">Acompanhamos, na generalidade, as posições constantes da resolução, salientando a importância dos Estados-Membros na garantia do respeito das normas internacionais por parte dos navios inscritos nos seus registos e na prevenção dos acidentes marítimos e combate às suas consequências.</p>
      <p sl="pt">Assentindo na necessidade da implementação de medidas de redução do risco ambiental e de avanço em matéria de segurança marítima, consideramos que qualquer iniciativa tomada ao nível da UE, neste quadro, deverá ser baseada no reforço da cooperação entre Estados-Membros, não devendo colocar em causa as competências destes nesta área.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1833" name="Marie Anne Isler Béguin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O alargamento da União Europeia empenha a nossa solidariedade relativamente às populações dos 431 000 km2 do Mar Negro.</p>
      <p sl="fr">Essa solidariedade manifesta-se a nível de: "o acordo de abertura das negociações com a Turquia", a implementação da "política de vizinhança" com a Geórgia e a Ucrânia, e a "parceria estratégica" estabelecida com a Rússia. A violência da tempestade remete-nos para os efeitos das alterações climáticas. E na nossa vizinhança. Exigem uma política de gestão dos riscos que integre simultaneamente prevenção e protecção da diversidade biológica.</p>
      <p sl="fr">Recordamo-nos que a tempestade tinha apanhado quatro navios e provocado a morte de oito marinheiros. Um cargueiro russo tinha-se partido ao meio, libertando 4 mil toneladas de fuel numa rota de migração de aves mergulhadoras provenientes da Sibéria. A União Europeia disponibilizou imediatamente uma equipa no âmbito do "Monitoring and information center ". Esta iniciativa deve ser completada. Para prevenir futuras catástrofes, a UE tem de ter a certeza que são sistematicamente aplicadas normas de segurança elevadas à frota dos cargueiros russos. A UE tem de impor ao seu parceiro russo que o petróleo seja transportado por cargueiros de casco duplo. Neste momento em que se reúne a assembleia parlamentar da BiSEC, há que exigir a aplicação das normas europeias do pacote marítimo europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, voto a favor do relatório do senhor deputado Ehler sobre os sistemas de garantia de depósitos.</p>
      <p sl="pl">O relator apresentou um excelente relatório, que chama a atenção para os novos desafios que se colocam aos sistemas de garantia, em virtude da crescente integração dos mercados. Para se poder garantir a estabilidade dos mercados financeiros há que dar uma resposta a estes desafios. Os sistemas de garantia de depósitos são uma parte muito importante no sistema do mercado financeiro da UE, e o seu funcionamento deve ser continuamente melhorado.</p>
      <p sl="pl">Justificadamente, o relator chama a atenção para o problema da gestão de crises e para a rede de segurança para os depósitos transfronteiras na gestão de crises.</p>
      <p sl="pl">Concordo que a gestão de crises deve assentar numa melhor detecção precoce dos riscos, de procedimentos de interacção entre todas as partes envolvidas mais bem definidos e planeados e da clarificação do momento a partir do qual os encargos têm de ser partilhados. Além disso, é necessário tomar em consideração as diferenças entre os sistemas e a diversidade de partes envolvidas nos sectores público e privado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Importações maciças, papel perverso desempenhado por um euro forte face a uma divisa estrangeira voluntariamente subavaliada, dumping social e ambiental, contrafacções, piratagem, produtos perigosos, existência de barreiras não tarifárias de que sofrem as produções europeias: no domínio dos têxteis como nos outros, os relatórios e as resoluções deste Parlamento sobre as relações comerciais com a China sucedem-se e assemelham-se.</p>
      <p sl="fr">Porquê então, nestas condições, ter aceitado a entrada da China na OMC? Nós tínhamos votado contra. Porquê recusar ver que a liberalização do comércio com países que decidiram não respeitar as regras – liberalização essa que os senhores nunca põem em causa – apenas conduzirá ao desastre económico e à desintegração social em regiões e sectores inteiros? Porquê ter aceite o fim das quotas têxteis e o lançamento para o desemprego de dezenas de milhares de trabalhadores europeus? Os senhores começam a estar preocupados, mas só timidamente falam de possível defesa comercial, de eventuais medidas de salvaguarda e de vigilância conjunta das exportações. É pouco, é insuficiente. Mas é o que há.</p>
      <p sl="fr">Então, apesar de esta resolução apenas vir a ter o efeito de um emplastro numa perna de pau, votamo-la favoravelmente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Valorizamos a aprovação das nossas propostas que:</p>
      <p sl="pt">Frisam que o denominado mecanismo de vigilância de duplo controlo só fará sentido se assegurar que não volte a ocorrer a situação de 2005 e que são necessárias novas medidas de salvaguarda;</p>
      <p sl="pt">E que propõem a criação de um programa comunitário para apoiar o têxtil e o vestuário, particularmente dirigido às regiões mais desfavorecidas actualmente dependentes deste sector e ao apoio às PME;</p>
      <p sl="pt">E lamentamos a rejeição, pela maioria do PE, das nossas propostas que, por exemplo:</p>
      <p sl="pt">Faziam referência às graves consequências da liberalização do têxtil e vestuário ao nível mundial, com o encerramento e a deslocalização de empresas, o desemprego e situações de grave crise socio-económica;</p>
      <p sl="pt">Sublinhavam que alguns países adoptaram medidas de salvaguarda até final de 2008, não se compreendendo porque é que a União Europeia também não o fez;</p>
      <p sl="pt">Insistiam na criação de um quadro regulamentar para penalizar as deslocalizações, condicionando a concessão de ajudas públicas às empresas a compromissos de longo prazo em termos de desenvolvimento regional e emprego, incluindo a restituição das ajudas em caso de incumprimento;</p>
      <p sl="pt">Ou no reforço do poder dos representantes dos trabalhadores no conselho de administração das empresas e na tomada de decisões de gestão de carácter estrutural.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O sector têxtil em França e na Europa, desde o fim do acordo multifibras, transformou algumas das nossas regiões em desertos económicos e sociais. Neles reina agora precariedade e pobreza para milhares de mulheres e homens que perderam o emprego.</p>
      <p sl="fr">A destruição dessas empresas, desse tecido social, em nome da globalização e do ultraliberalismo europeísta, constitui o símbolo de um dos maiores fracassos económicos da União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Há anos que essa lógica provoca deslocalizações, em todos os outros sectores económicos, das nossas produções, mesmo as de excelência, para outros países do mundo: para o Norte de África e, acima de tudo, para a Ásia. Este reequilíbrio mundial nada irá dar, na prática, aos países terceiros, a não ser o agravamento da escravatura económica em benefício de uma pequena elite no seio da fábrica China e a instalação duradoura do desemprego na Europa com fundo de crise económica persistente.</p>
      <p sl="fr">É evidente que a concorrência mundial, encorajada pela OMC, constitui a razão fundamental do empobrecimento generalizado e da falta de dinamismo europeu. É urgente a União Europeia acabar com esta loucura, pondo finalmente em prática a protecção e preferência comunitárias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Entre outros aspectos, este relatório encerra uma verdadeira falácia. Reconhece que a questão da "pobreza permanece por resolver e tende a agudizar-se na Coreia, país que, de acordo com as estatísticas da OCDE, está classificado entre os três países membros desta organização, não só com o maior fosso de rendimentos, mas também aquele onde se regista uma tendência mais acentuada para o aprofundamento desse fosso" (e, acrescentamos nós, que não é caso único, pois também na UE o fosso entre pobres e ricos tem aumentado, nomeadamente em Portugal, onde a diferença entre os mais ricos e os mais pobres não cessa de se acentuar, sendo apontado que cerca de dois milhões de portugueses vivem no limiar da pobreza).</p>
      <p sl="pt">No entanto, o relatório insiste na aprovação de um acordo de "comércio livre" entre a UE e a Coreia e na liberalização do comércio, quando se sabe que essas políticas favoreceram e favorecerão a concentração da riqueza nos grandes grupos económicos e financeiros, tanto na UE como na Coreia. Acordo que servirá para pressionar ainda mais os trabalhadores a aceitarem salários baixos e a perda de direitos e conquistas sociais, em nome da "competitividade" e do aumento dos lucros fabulosos de alguns poucos.</p>
      <p sl="pt">Entretanto sobre a indústria naval nem uma palavra …</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, voto a favor da aprovação do relatório do senhor deputado Martin sobre as relações comerciais e económicas com a Coreia.</p>
      <p sl="pl">O relator elaborou um excelente relatório, no qual salienta a importância da Coreia, em termos económicos, enquanto parceiro comercial da União Europeia. A conclusão do Acordo de Comércio Livre celebrado com a Coreia faz parte da estratégia para conferir à Europa uma dimensão mundial.</p>
      <p sl="pl">Um acordo de comércio livre entre a Coreia e a União Europeia pode constituir a base para a promoção de normas sociais e ambientais de alto nível e pode funcionar como um exemplo para outros acordos que se encontram actualmente em fase de negociação.</p>
      <p sl="pl">Concordo que é necessário envidar todos os esforços para garantir que a União Europeia e a Coreia – sob a égide do acordo de comércio actualmente em negociação ou através de um acordo distinto – assumam obrigações em matéria de direitos humanos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="9. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem25" title="10. Aprovação da acta: Ver Acta"/>
  <section id="creitem26" title="11. Debate sobre casos de violação dos direitos humanos, da democracia e do Estado de direito(debate)"/>
  <section id="creitem27" title="11.1. Chade Oriental">
    <intervention id="4-169" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia seis propostas de resolução sobre o Chade Oriental .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="23788" name="Adam Bielan" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">autor. − Senhora Presidente, gostaria de dizer que estou muito preocupado com a intensificação dos confrontos no Chade, mas também com a ausência de avanços na busca de uma solução política para o conflito. Gostaria, por isso, de chamar particularmente a atenção para o papel da operação EUFOR CHADE/RCA. O objectivo principal desta iniciativa europeia, que também conta com o apoio da ONU, é garantir a segurança na zona humanitária.</p>
      <p sl="pl">Tendo presente a crise actual no Darfur e a forma como está a desestabilizar a situação na região, é importante recordar que o conflito já atravessou as fronteiras do Chade e da República Centro-Africana. Parece-me vital colocar forças neutras dos Estados-Membros no terreno o mais rapidamente possível. Ainda assim, gostaria de salientar que o êxito desta missão de paz depende grandemente dos esforços políticos que é necessário empreender para ser possível levar a cabo, com êxito, o processo de paz.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="28111" name="Mary Lou McDonald" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autora. - Senhora Presidente, quero focar dois pontos importantes e fundamentais. Não há dúvida absolutamente nenhuma de que é necessária uma intervenção no Chade. Não há dúvida de que a enorme miséria humana dos refugiados nessa parte do nosso mundo é algo intolerável de se ver, mas quero afirmar muito claramente que há uma série de dificuldades fundamentais no que se refere à missão proposta.</p>
      <p sl="en">A primeira é a falta de clareza em relação ao mandato da missão. Dizemos que se trata de uma acção de manutenção da paz e humanitária. Se assim é verdadeiramente, então, há que tornar isso duplamente claro ao definir-se o mandato das tropas que viermos a enviar. Creio que falta clareza quanto a este aspecto.</p>
      <p sl="en">Não creio – e vejo-me obrigada a discordar do meu colega – que uma intervenção estruturada desta forma ajude realmente a aumentar a segurança. Assistimos recentemente a um recrudescimento da intensidade e barbaridade do conflito. Também ouvimos líderes de muitos dos grupos rebeldes dizer que qualquer intervenção – e esta intervenção, em particular – será considerada hostil. Isto representa uma enorme dificuldade.</p>
      <p sl="en">Devo dizer também – e, mais uma vez, discordo do meu colega – que as tropas, tal como estão estruturadas neste momento, não funcionarão como uma força neutra, tal como seria necessário. Devo dizer, com o maior respeito por França e pelo seu povo, que atribuir à missão uma componente francesa tão forte é quase uma provocação, e julgo que isso será muito insensato.</p>
      <p sl="en">Não creio que seja possível formularmos uma política europeia de segurança e defesa comum. As dificuldades que têm surgido – neste caso, em relação ao Chade – mostram claramente porquê. Julgo que é impraticável fazê-lo, porque temos tradições e histórias muito diferentes e objectivos e ópticas muito diferentes no domínio da política externa. Por esta razão, em particular, é uma grande pena – se me permitem que o diga, vindo eu de um país que, pelo menos nominalmente, continua a ser um país neutral em termos militares – que as obrigações, responsabilidades e capacidades dos Estados neutrais não sejam suficientemente reconhecidas na União Europeia, e, especialmente, no Tratado de Lisboa. Penso que os países com essa tradição devem promover um tipo de intervenção válida, baseada na neutralidade, que o meu colega mencionou.</p>
      <p sl="en">Para concluir, é necessária uma intervenção no Chade. Contudo, é essencial determinar de que forma devemos agir. Qualquer missão deve ter objectivos claramente definidos. Tem de ser decididamente neutral e, acima de tudo, tem de ter probabilidade de êxito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="23881" name="Matsakis, Marios" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente, vejo que não há hora nenhuma indicada no quadro. Será que isso quer dizer que teremos o privilégio de tempo ilimitado de uso da palavra esta tarde, ou tratar-se-á de um erro técnico?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Matsakis, todos teremos de respeitar o tempo que nos foi atribuído.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-174" speaker_id="38724" name="Colm Burke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autor. - Senhor Presidente, promovi esta resolução com carácter de urgência a fim de exercer pressão política e pública tendo em vista o envio tão rápido quanto possível da missão de manutenção da paz da UE para a região da fronteira oriental do Chade. A recente agitação no Chade Oriental, que tem envolvido violentos confrontos entre os combatentes rebeldes e o exército chadiano, realça a necessidade urgente de termos uma presença nessa região, a fim de proteger refugiados e pessoas deslocadas internamente (PDI) inocentes e impedir que se tornem vítimas do fogo cruzado. Estes delitos militares estão a exacerbar a criminalidade e a gerar uma maior insegurança à volta dos campos de PDI. Não só o acesso do pessoal da ajuda humanitária aos campos está a ser dificultado, como esse pessoal tem de enfrentar o problema do banditismo, que limita a sua capacidade para prestar assistência humanitária muito necessária.</p>
      <p sl="en">Insto a UE e os seus Estados-Membros a honrarem a decisão política tomada e a fornecerem, o mais brevemente possível, a esta missão mais tropas, bem como apoio financeiro, logístico e aéreo adequado, incluindo o número necessário de helicópteros. A credibilidade da política externa da UE na cena internacional será posta em causa, se a União não conseguir mobilizar tropas e equipamento suficientes para tornar esta missão operacional. Trata-se de uma missão de manutenção da paz da UE, que, portanto, diz respeito a todos os Estados-Membros, quer estes estejam a participar ou não.</p>
      <p sl="en">Gostaria, desde já, de dissipar o mito de que esta missão será dominada por França. Esta missão tem tropas vindas da Suécia, Países Baixos, Polónia, Áustria e Irlanda. Além disso, não será chefiada por franceses mas sim por irlandeses. O tenente-general Pat Nash, da Irlanda, foi nomeado para chefiar a missão, e será ele que decidirá sobre as actividades das tropas no terreno. Esta operação vai para a frente, e tais observações não são de modo nenhum úteis quando se pretende promover uma boa percepção e a futura aceitação da missão pela população local chadiana e entre os grupos rebeldes.</p>
      <p sl="en">Houve alguns sinais positivos, esta semana, de que os Estados-Membros da UE começam a reagir ao apelo da Irlanda no sentido de dotar a missão dos recursos necessários. Ao que parece, um país ofereceu material médico, enquanto outros Estados-Membros estão a examinar a possibilidade de conceder fundos para ajudar outros países a assegurarem o necessário apoio logístico, incluindo aviões. É necessário convocar imediatamente outra conferência da quarta geração para assegurar que seja fornecido o que é necessário para proteger as nossas tropas no terreno, de modo que estas possam cumprir a sua importante função de proteger os refugiados. Chegou o momento de agir. A nossa inacção custará vidas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="28282" name="Alain Hutchinson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">autor . - Senhora Presidente, o recomeço dos combates entre forças rebeldes e governamentais no Chade fez centenas de mortos e feridos e provocou um aumento de tensões na região de fronteira do Sudão e da República Centro-Africana. Esta situação limitou, de facto, o acesso de milhares de pessoas aos campos de refugiados e complicou consideravelmente a tarefa do pessoal humanitário.</p>
      <p sl="fr">Recordo também que, neste momento, naquela região do mundo, mulheres e crianças continuam a ser vítimas de violências particularmente odiosas, e já podemos contar 450 mil pessoas deslocadas, vivendo em condições terríveis precisamente nas zonas onde recomeçaram os combates.</p>
      <p sl="fr">Neste contexto, podemos evidentemente exigir que os beligerantes parem imediatamente com esses combates, sobretudo quando há populações civis afectadas. Pedimos-lhes também que respeitem os princípios fundamentais do direito internacional humanitário, o que implica respeitar o espaço humanitário e permitir o encaminhamento da ajuda, não atentando contra o pessoal humanitário.</p>
      <p sl="fr">De uma forma geral, estamos aliás particularmente preocupados com o facto de o direito humanitário ser cada vez mais ignorado pelas partes implicadas nos conflitos. A União Europeia tem de reagir de forma muito clara contra esta preocupante evolução. Além disso, solicitamos às autoridades do Chade que façam todos os possíveis para perseguirem sistematicamente os autores de violações, de crimes de guerra e de qualquer outra forma de atentado grave contra os direitos humanos.</p>
      <p sl="fr">Mas a nossa mensagem dirige-se também – e sobretudo, diria eu – à União Europeia e, em particular, ao Conselho de Ministros, por quem temos sem dúvida mais possibilidades de ser ouvidos e a quem pedimos que assumam as suas responsabilidades. No passado dia 15 de Outubro, o Conselho adoptou uma acção conjunta no âmbito da operação EUFOR no Chade e na República Centro-Africana com vista a assegurar a protecção dos civis, a entrega da ajuda humanitária e a segurança do pessoal humanitário local e expatriado. Apenas dois meses mais tarde, a implantação das tropas da EUFOR continua por concretizar, por falta de meios e equipamentos suficientes. Não é aceitável, e é portanto urgente que o Conselho e a Comissão acelerem o processo de decisão que permita a essa operação ser realizada o mais rapidamente possível.</p>
      <p sl="fr">Gostaria além disso de salientar que nenhuma missão de manutenção da paz no Leste do Chade e no Norte da República Centro-Africana será eficaz sem um processo de reconciliação global implicando toda a região. Já sabemos que a presença da EUFOR às portas do Sudão tornará mais difícil a livre circulação dos rebeldes através das fronteiras e provocará portanto o deslocamento de certos ataques. O apoio urgente e indispensável que a União Europeia se comprometeu a fornecer poderia portanto revelar-se, rapidamente, muito insuficiente.</p>
      <p sl="fr">Assim, é também essencial que a União faça desde já tudo o que estiver ao seu alcance para favorecer o recomeço das negociações de paz a nível regional, em parceria com o conjunto das partes envolvidas no conflito e dos diversos representantes da comunidade internacional.</p>
      <p sl="fr">Para terminar, gostaria de salientar que consideramos que a neutralidade da força europeia se reveste aqui de um carácter particularmente importante e altamente estratégico. Sabendo que já houve ameaças da parte dos rebeldes de transformarem a missão num alvo no caso de ela não passar de uma missão disfarçada da França, pedimos aos outros Estados-Membros que participem maciçamente na composição dessa força, de forma a que fique claro para todos que se trata realmente de uma força europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autor. - Senhora Presidente, o Chade Oriental tornou-se um segundo Darfur, e as cenas déjà vu de mortandade e destruição contra civis inocentes regressam para nos perseguir.</p>
      <p sl="en">Entretanto nós, na UE, fazendo parte da elite privilegiada do nosso mundo, debatemos interminavelmente entre nós como devemos resolver a situação. Enquanto nós - muito sensatamente, mas muito lentamente - consideramos e reconsideramos a nossa decisão de enviar uma força militar efectiva de manutenção da paz para a região, os criminosos que se entregam à depuração étnica prosseguem os seus actos hediondos sem entraves.</p>
      <p sl="en">Uma mensagem importante - talvez a mais importante - que deve ressaltar do nosso debate de hoje é a exigência vigorosa dirigida à Comissão e ao Conselho de que a EUFOR seja constituída como deve ser e enviada para a região afectada o mais urgentemente possível. Aqueles que, no Conselho ou na Comissão, ou noutro sítio qualquer, aliás, protelarem esta acção serão responsáveis pela escalada progressiva de violência e tragédia que, inevitavelmente, se dará em breve.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">autor. – Senhora Presidente, penso que é particularmente significativa a circunstância de as três resoluções de urgência que hoje debatemos terem em comum o facto de dizerem respeito a diversas formas de violência contra as mulheres. Isto demonstra que este tipo de violência é algo que afecta todo o mundo, embora assuma formas e manifestações particulares em cada caso.</p>
      <p sl="es">O primeiro dos três casos que hoje debatemos, a situação no Chade, é um triste exemplo da forma como, num contexto de guerra, as mulheres tendem frequentemente a ser usadas como objectos sexuais e a violação se transforma num arma de guerra. Esta situação ocorre sobretudo nos campos de refugiados, mas não só.</p>
      <p sl="es">O objectivo da presente resolução consiste, pelo menos para alguns de nós, em salientar que a comunidade internacional, e a União Europeia em particular, tem de responder a esta situação e de assumir a nossa responsabilidade de proteger as vítimas.</p>
      <p sl="es">Nesse sentido, a mobilização de uma missão específica, a EUFOR Chad/RCA, é uma tarefa que tem de ser feita com urgência, mas também de forma responsável. Gostaria de me associar àqueles que assinalam que existe seguramente o risco de essa missão ser vista como estando excessivamente ligada a um determinado país, designadamente a França. Penso que isso seria perniciosoe certamente contraproducente para os objectivos da missão.</p>
      <p sl="es">Por isso mesmo, gostaria de frisar que a composição da missão deveria reflectir a diversidade dos Estados-Membros europeus a fim de evitar qualquer confusão entre essa missão e a brigada francesa conhecida por “Gavião”. Temos também de denunciar junto de todos organismos possíveis – e por isso insto o Conselho e a Comissão a fazerem-no – a brutalidade dos atentados perpetrados contra a população civil pelas milícias Yanyawid e outros grupos chadianos.</p>
      <p sl="es">A utilização da violência sexual como arma de guerra é especialmente deplorável, e é inaceitável que tais crimes permaneçam impunes. Exorto, pois, a autoridades chadianas a assumirem a responsabilidade pela investigação destas violações e abusos e a levarem os responsáveis à justiça.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="2229" name="Bernd Posselt" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PPE-DE. – Senhora Presidente, disse-se, a respeito dos últimos reis Bourbon, que eles sempre agiram demasiado tarde em relação a uma ideia, a um Governo ou a um exército. Infelizmente, hoje parece ser esse o caso com o Ocidente e com a Europa, pois já deixámos a catástrofe no Darfur e no Leste do Chade ir longe demais. Quanto mais tarde interviermos, maiores serão os custos, não só financeiros, mas também militares e políticos. Assim, estou muito grato ao senhor deputado von Wogau por fazer as coisas avançar decisivamente no domínio das políticas militar e de segurança, e agradeço ao senhor deputado Dess por fazer o mesmo no sector humanitário. Temos finalmente de agir. No entanto, os países estão a adiar, tanto no que respeita ao equipamento exigido como às tropas necessárias. Precisamos de tropas e de forças no terreno com conhecimento e experiência locais. Estou firmemente convicto de que não deve haver uma operação francesa disfarçada, da qual também ninguém fala, mas precisamos sem dúvida do conhecimento e da experiência locais dos franceses. Contudo, precisamos também da cooperação da União Africana e da Liga Árabe, que infelizmente continuam a manter-se completamente arredadas da situação. Porém, isto não nos deve eximir das nossas responsabilidades, enquanto europeus.</p>
      <p sl="de">Afirmo claramente o seguinte: queremos participar, mas não devemos incorrer nos erros que cometemos no Afeganistão, nomeadamente o de intervir sem termos uma estratégia política. Quem quer que intervenha naquele país deve saber que tem de possuir uma estratégia para as conversações de paz, para discussões interétnicas e para uma solução para o tribalismo generalizado e outros conflitos que existem no Leste do Chade e no Darfur ao longo das suas fronteiras artificiais. Assim, enquanto Parlamento Europeu, devemos exercer pressão no sentido do envio de tropas e de ajuda humanitária, mas devemos também dar a nossa contribuição, tão rapidamente quanto possível, para uma estratégia sustentada de paz política na região.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="23864" name="Toomas Savi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. - Senhora Presidente, vou ser muito breve. A segunda Cimeira UE-África foi um fracasso total: as duas partes não chegaram a acordo sobre uma parceria económica e as relações entre aquelas duas partes do mundo estão congeladas.</p>
      <p sl="en">A situação tensa no Chade Oriental também não tem ajudado muito. Uma das condições necessárias de uma cooperação profícua seria o fim dos conflitos militares que se arrastam há décadas em África. Ao procurar resolver o conflito no Chade Oriental, a União Europeia tem de demonstrar que estamos determinados em alcançar uma solução pacífica e enviar a nossa missão militar de manutenção da paz para o Chade Oriental o mais rapidamente possível.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="24029" name="Koenraad Dillen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhora Presidente, no passado fim-de-semana realizou-se em Lisboa uma Cimeira UE-África. O objectivo era o desenvolvimento das bases para uma nova parceria entre a Europa e a África: uma parceria que, de acordo com a declaração conjunta do Parlamento Europeu e do Parlamento Pan-Africano, deveria assentar em valores e princípios partilhados, como a democracia, os direitos humanos e a boa governação.</p>
      <p sl="nl">No entanto, é de lamentar a atitude da Europa para com indivíduos como Robert Mugabe, do Zimbabué, e Muammar Gaddafi, da Líbia, para referir a apenas dois; foram ambos recebidos com grande pompa, o que prova que continua a existir um abismo gigantesco entre as declarações de princípio e a realidade. A situação actual no Chade também demonstra, se fosse necessário demonstrar, que uma grande parte de África ainda não está preparada para fazer parte desta “comunidade de valores partilhados”.</p>
      <p sl="nl">Por conseguinte se nós, europeus, quisermos que o nosso discurso sobre os direitos humanos continue a ser credível e não pretendermos apenas praticar a realpolitik , devemos enviar um sinal claro de que o desrespeito das leis e a arbitrariedade têm de dar rapidamente lugar aos princípios democráticos mais básicos. Infelizmente, a avaliação da situação no Chade também é aplicável a muitos outros regimes em África. O Chade não é o único doente de África.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Obrigado pelo esclarecimento. Devo agora anunciar os oradores que foram registados para falar em nome dos seus grupos políticos. O seu grupo político, como o de todos os presentes, não está em dúvida, e todos aqui sabem quem o senhor representa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="28282" name="Alain Hutchinson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhora Presidente, queria apenas rectificar o que o senhor acabou de dizer antes da última intervenção: o Grupo Socialista no Parlamento Europeu interveio por meu intermédio, eu falei enquanto autor e em nome do grupo socialista. Não gostaria que se pensasse que não estamos interessados nesta questão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="4513" name="Geoffrey Van Orden" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente, estamos todos inteiramente cientes da terrível situação humanitária e de segurança no Chade Oriental. Não podemos dissociar esta situação da catástrofe regional mais ampla em Darfur: 300 000 pessoas massacradas, dois milhões de pessoas deslocadas, quatro milhões de pessoas a viverem da ajuda alimentar ocidental. Há já três anos que, da comunidade internacional, não vêm senão manifestações de preocupação que não têm levado a nada. Reconheço que a União Europeia tem financiado ajuda humanitária em grande escala à região. Este é o aspecto positivo.</p>
      <p sl="en">Politicamente, a contribuição da UE é menos louvável. Recebe, com todas as honras, em Lisboa, o ditador sudanês Omar El Bashir, bem como Mugabe, o opressor do Zimbabué, onde, num acto nauseante da máxima hipocrisia assinam uma declaração sobre direitos humanos e sobre a boa governação.</p>
      <p sl="en">O outro contributo da UE consiste em tentar lançar uma missão militar atamancada, para poder apor a insígnia da PESD em mais uma operação militar. A verdade é que a missão proposta foi mal concebida; a força tem uma dimensão insuficiente, carece de elementos médicos, logísticos e de transportes vitais, já está atrasada três meses e não existe uma reserva para imprevistos no caso de a situação se deteriorar ainda mais.</p>
      <p sl="en">Basta ver a participação aleatória nesta missão – que, afinal, é em grande medida uma operação impulsionada pelos franceses – para compreender por que razão tantas pessoas no Chade, no Sudão e na República Centro-Africana, para não falar dos nossos próprios oficiais militares, têm uma atitude tão céptica em relação a este projecto. As operações militares deviam ficar a cargo de outros.</p>
      <p sl="en">É o esforço da ONU-UA que devíamos reforçar, com carácter de urgência, como parte de uma estratégia coerente para toda a região. Tal acção deveria ser politicamente impulsionada pelo Conselho de Segurança das Nações Unidas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="photo_generic" name="Günter Verheugen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Vice-presidente da Comissão. − Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, a Comissão está a observar com toda a atenção o agravamento da situação de segurança no Leste do Chade e apoia com veemência o envio de um forte contingente de tropas da EUFOR para proteger refugiados e pessoas deslocadas na região. Nesse sentido, a União Europeia utilizará no Leste do Chade todos os instrumentos de que dispõe. A Comissão disponibilizará não só tropas da EUFOR, mas também mais de 50 milhões de euros como parte de um plano abrangente.</p>
      <p sl="de">Com estes fundos, serão financiadas medidas em três áreas chave, que a seguir se referem, e que se estendem desde a ajuda de emergência até à ajuda ao desenvolvimento a longo prazo.</p>
      <p sl="de">O primeiro sector refere-se à ajuda humanitária, para a qual a ECHO já disponibilizou 30,5 milhões de euros em 2007, sob a forma de medidas de ajuda de emergência para apoiar refugiados e pessoas deslocadas em diferentes regiões do Chade. Foi igualmente reservado um nível de financiamento semelhante para prosseguir estas medidas em 2008.</p>
      <p sl="de">O segundo sector compreende a organização de uma força de polícia chadiana, que será responsável pela implementação de medidas de protecção humanitária. No contexto das missões da UE e da ONU no Chade, as Nações Unidas estão a organizar, treinar e equipar uma força de polícia e gendarmaria composta por 850 elementos chadianos, que ficarão posicionados em campos de refugiados no Leste do Chade. A União Europeia está a apoiar este programa da ONU com 10 milhões de euros provenientes do Instrumento de Estabilidade.</p>
      <p sl="de">O terceiro sector diz respeito à reintegração e reabilitação. Em 2008, a Comissão disponibilizará 10,1 milhões de euros provenientes do novo Fundo para o Desenvolvimento Europeu tendo em vista a implementação de medidas promotoras da reconstrução, da resolução de conflitos e da organização de capacidades administrativas. Trata-se de medidas necessárias para melhorar a situação de segurança nas áreas cobertaspela missão ONU-UE. Estão planeadas outras medidas integradas no décimo Fundo de Desenvolvimento Europeu, para o qual estão previstos 311 milhões de euros para o período 2008-2013.</p>
      <p sl="de">Estas medidas deveriam apoiar, a curto prazo, o regresso das pessoas deslocadas ao seu país natal. A longo prazo, o seu objectivo é estabilizar a situação em permanência no Chade e em toda a região.</p>
      <p sl="de">Os oradores anteriores referiram-se muito justamente ao recrudescimento do conflito entre os rebeldes pró-governamentais e as tropas do Presidente Idriss Déby no Leste do Chade, o que tornou manifestamente mais difícil a ajuda humanitária. Mesmo nas áreas em torno dos campos de refugiados, a segurança já não pode ser garantida. Além disso, a situação humanitária precária está a aproximar-se de um ponto crítico devido ao rápido aumento do número de refugiados provenientes das zonas de combates. Nesta situação profundamente preocupante, o restabelecimento da segurança na região é uma tarefa de extrema urgência.</p>
      <p sl="de">Para enfrentar essa tarefa, é vital uma presença militar. Por conseguinte, as tropas da EUFOR devem ser enviadas especificamente para estas áreas de crise. Porém, elas só serão bem sucedidas se as causas do conflito forem eliminadas e se se iniciar em simultâneo um processo político tendente a acalmar as tensões subjacentes e a reduzir a pobreza, favorecendo o desenvolvimento económico.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar hoje no final dos debates.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem28" title="11.2. Direitos das mulheres na Arábia Saudita">
    <intervention id="4-187" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia seis propostas de resolução sobre os direitos das mulheres da Arábia Saudita .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="23788" name="Adam Bielan" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">autor. − Senhora Presidente, voltando ao incidente de Outubro de 2006, tendo também em mente a ausência de protecção jurídica das mulheres na Arábia Saudita, mas, sobretudo, com base nos factos que voltaram a ficar demonstrados pelas expressões de condenação social das vozes das vítimas de violação que tentaram lançar um debate público sobre esta questão, apelo às autoridades sauditas para que ponham imediatamente cobro a este tipo de práticas.</p>
      <p sl="pl">Senhora Presidente, gostaria de insistir que a União Europeia não deve manter-se em silêncio face à violação escandalosa dos direitos e liberdades pessoais das mulheres em países terceiros. Um Estado responsável pela protecção dos seus cidadãos não pode recorrer à violação dos princípios do Estado de direito sob o pretexto de estar a salvaguardar a manutenção do princípio da independência dos tribunais, como aconteceu no caso da sentença ditada à mulher de Qatif. Apelo, assim, ao Governo da Arábia Saudita para que redobre os seus esforços de respeito dos direitos fundamentais das mulheres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="28134" name="Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">autora . − Senhora Presidente, devo dizer que é profundamente triste o facto de o abuso de violência contra as mulheres parecer nunca acabar, tal como podemos constatar tantonestaresolução comona seguinte. Quero agradecer a todos os que ajudaram a elaborar esta resolução. É quase inconcebível que,em 2007, as mulheres na Arábia Sauditacontinuem privadas de todos os direitos humanos.</p>
      <p sl="sv">Aparentemente não basta que as mulheres tenham de ser submetidas a degradantes e escandalosas violações por bandos de malfeitores; elastêm ainda de ser punidas pelas autoridades, enquanto os autorespermanecem em liberdade. Penso que todos nós, mulheres e homens, devemos fazer tudo o que for possível, em nome da solidariedade, para garantir a aplicação dos direitos humanos também às mulheres na Arábia Saudita. Apelamos à Comissão e ao Conselho, e também, evidentemente, a todos os Estados-Membros para que levantem estas questões em todos seus contactos com a Arábia Saudita.</p>
      <p sl="sv">Temos múltiplas convenções internacionais e já houve declarações da União Europeia em muitos contextos. Por vezes é frustrante falarmos e continuarmos a falar de violência e a violência continuar. Obrigada a todos os que tomaram a iniciativa e ajudaram a elaborar a presente resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autor. - Senhora Presidente, o rei Abdullah da Arábia Saudita efectuou recentemente uma controversa visita de Estado ao Reino Unido. O nosso Ministro-Adjunto dos Negócios Estrangeiros enalteceu os valores comuns do Reino Unido e da Arábia Saudita. Esta adulação pareceu-me absurda, já que os meus valores da democracia, dos direitos humanos e da igualdade de género não fazem parte da tradição saudita.</p>
      <p sl="en">É evidente que as relações entre a UE e a Casa de Saud se baseiam na estabilidade regional e em importantes laços comerciais, em particular o petróleo e o comércio de armas. Efectivamente, estas relações são tão importantes que um inquérito de três anos realizado no Reino Unido para averiguar o suposto pagamento de subornos a ministros sauditas por um fornecedor de armas foi suspenso por ordem do primeiro-ministro Tony Blair, por razões de segurança nacional.</p>
      <p sl="en">É preocupante constatar que o tipo de fundamentalismo da Arábia Saudita, o Islão wahabita, está a ser exportado para o mundo inteiro. Em Londres - o meu círculo eleitoral - verificou-se que os livros escolares de uma escola financiada por sauditas continham passagens incitando ao ódio contra os cristãos e os judeus.</p>
      <p sl="en">O caso da rapariga de al-Qatif que foi vítima de uma violação de grupo e condenada a 200 chicotadas horrorizou o mundo. A proposta de resolução comum do Parlamento expressa revulsão e repúdio pelos valores do reino saudita. Há vinte anos, um documentário da televisão britânica relatou um caso semelhante, o de uma princesa saudita que foi executada publicamente por adultério.</p>
      <p sl="en">A UE e a Arábia Saudita têm interesses comuns vitais no domínio da política externa, como, por exemplo, apoiar o processo de paz do Médio Oriente, incentivar os Sauditas, como muçulmanos sunitas, a travar o expansionismo do Irão xiita e apoiar os Sauditas na luta contra a Al-Qaeda, que, infelizmente, tem muitos adeptos oriundos da Arábia Saudita.</p>
      <p sl="en">Mas também necessitamos de obrigar os Sauditas a cumprirem as obrigações que para eles decorrem da Convenção da ONU em matéria de eliminar a discriminação contra as mulheres, que não podem sequer conduzir um automóvel ou votar nas suas eleições locais, já de si limitadas. Mas não nos iludamos pensando que temos valores em comum com este regime fundamentalista e medieval.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autor. - Senhora Presidente, vou falar a título pessoal sobre este assunto. A Arábia Saudita é governada por uma ditadura cruel que, em grande medida, é vergonhosamente legitimada pela maior parte do mundo ocidental, incluindo muitos países da UE, porque se trata de um país imensamente rico em petrodólares, dinheiro que utiliza em parte nos Estados ocidentais para os subornar, para que estes não vejam, não oiçam e não compreendam o que se passa no seu país.</p>
      <p sl="en">Mas até as crianças das escolas sabem que os governantes cómicos da Arábia Saudita, que se reduzem fundamentalmente à família de um homem, Sua Excelentíssima Alteza Real o divino rei Abdullah, estão a exercer uma repressão brutal sobre o seu povo. Um exemplo óbvio é tratarem as mulheres como escravas ou como peças de mobiliário doméstico, e, no entanto, tal como acaba de dizer o senhor deputado Tannock, o Sr. Abdullah e os seus seis aviões carregados com a sua comitiva, foram oficialmente recebidos com grande pompa no Reino Unido e no Vaticano há apenas algumas semanas. E nem uma só palavra sobre direitos humanos escapou dos ilustres lábios da rainha de Inglaterra, do Primeiro-Ministro do Reino Unido, ou do Papa. Sinto-me tentado a dizer que é lamentável tanta hipocrisia e duplicidade de critérios.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">autor. – Senhora Presidente, já em 2005 tivemos ocasião de falar sobre a situação das mulheres na Arábia Saudita, e nesse contexto fizemo-lo em relação às eleições municipais e ao facto de as mulheres não poderem votar.</p>
      <p sl="es">No entanto, para além desta discriminação em matéria de direitos políticos, existem muitas outras formas de discriminação – que foram recente e continuadamente denunciadas em diversos meios de comunicação social – que motivaram esta segunda resolução que hoje debatemos.</p>
      <p sl="es">O detonador foi sem dúvida a incompreensível sentença proferida contra uma mulher, conhecida como “a mulher de Qatif”, que foi condenada a 200 chicotadas por ter sido encontrada dentro de um automóvel a conversar com um homem que não fazia parte da sua família. Para além de o alegado crime, e por conseguinte a sentença, serem inaceitáveis, são também agravados pelo facto de a mulher condenada não ter tido acesso a um aconselhamento jurídico adequado.</p>
      <p sl="es">Mas este não é, lamentavelmente, o único caso em que podemos deplorar sentenças criminais claramente discriminatórias e a impossibilidade de as mulheres se defenderem perante a justiça. Casos como estes são,infelizmente, mais a regras do que a excepção. Como pode um sistema ser considerado justo, por exemplo, quando declara a vítima de violação culpada dessa atrocidade?</p>
      <p sl="es">Tem de haver uma mudança estrutural na Arábia Saudita, e a União Europeia tem de prestar apoio àqueles que trabalham nesse sentido, tanto como fora como dentro do país. Não há aqui relativismos convincentes. Os direitos humanos, que incluem os direitos das mulheres, são e têm de ser universais e defendidos em qualquer contexto.</p>
      <p sl="es">Associo-me, pois, ao apelo feito pela senhora deputada Svensson, e peço uma vez mais à Comissão Europeia e ao Conselho que aproveitem todas as oportunidades possíveis para solicitarem às autoridades sauditas que operem as mudanças estruturais e institucionais pertinentes a fim de eliminar qualquer forma de discriminação contra as mulheres e que reconheçam também todos os seus direitos, tanto privados como públicos, e mais especificamente nas esferas política, jurídica e judicial.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna Geringer de Oedenberg" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">autora. − Senhora Presidente, a Arábia Saudita é um país onde a lei é aplicada de acordo com os princípios wahabitas, que constituem a tendência sunita mais radical do Islão. A liberdade política, social e religiosa está significativamente restringida, e as penas de açoitamento, amputação de mãos ou pés ou a pena de morte são aplicadas diariamente.</p>
      <p sl="pl">Num país a que a Human Rights Watch chamou “um deserto de direitos humanos”, são principalmente as mulheres que são vítimas das inúmeras formas de discriminação na vida pública e privada. A identidade das mulheres só foi formalmente reconhecida em 2001, quando lhes foram emitidos documentos de identificação com uma fotografia. Antes dessa data faziam prova da sua identidade através da utilização de um documento de identificação da família com uma fotografia do marido ou do pai. Mesmo que tenham meios para comprar um automóvel, não estão autorizadas a conduzir. Podem estudar, mas as aulas leccionadas por homens são assistidas pelas estudantes através de gravações em vídeo. Não têm direito de voto, e as decisões relativas ao divórcio e aos filhos constituem uma prerrogativa exclusivamente masculina.</p>
      <p sl="pl">As mulheres são repetidamente vítimas de sentenças judiciais injustas e ofensivas. O caso da rapariga de Qatif diz respeito a uma violação colectiva de uma rapariga de 19 anos, que foi condenada a 200 chicotadas e a uma pena de seis meses de prisão por se encontrar sozinha com um homem estranho no momento do seu rapto.</p>
      <p sl="pl">Apesar de ter assinado a Convenção sobre a eliminação de todas as formas de discriminação contra as mulheres, a Arábia Saudita não observa as obrigações daí decorrentes. As autoridades têm de começar a levantar todas as restrições impostas às mulheres no que diz respeito à liberdade de movimentos e a tomar medidas destinadas a aumentar gradualmente a participação das mulheres na tomada de decisões políticas, em pé de igualdade com os homens. As mulheres têm de ter acesso generalizado ao emprego em todos os níveis da administração e oportunidade de desempenhar qualquer cargo público.</p>
      <p sl="pl">Deve também exigir-se a introdução de uma proibição absoluta do açoitamento e de outros castigos corporais degradantes, uma vez que se trata de uma violação do direito internacional e da Convenção das Nações Unidas contra a tortura, da qual a Arábia Saudita é signatária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-194" speaker_id="4447" name="Paulo Casaca" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">em nome do Grupo PSE .– Senhora Presidente, eu queria juntar a minha voz à de todas e todos os colegas que falaram e queria, em particular, lembrar que estamos este ano a celebrar o Ano Europeu da Igualdade de Oportunidades e a igualdade de oportunidades, por definição, não pode ter fronteiras e aquilo que se passa com as mulheres na Arábia Saudita, e de resto também no Grande Médio Oriente em geral, é algo que, de forma alguma, nos pode deixar indiferentes.</p>
      <p sl="pt">Eu queria pegar, em particular, numa das questões que foi levantada pelo nosso colega Charles Tannock, que é exactamente a questão da liberdade de conduzir. Foi constituída no dia 27 de Setembro, em Riade, a associação de mulheres para a condução de automóvel. É uma associação que já celebrou no dia 6 de Novembro o 17° aniversário da manifestação contra esta proibição, que já recolheu 1.000 assinaturas, que tem uma enorme força, dirigida por quatro mulheres sauditas e eu ia apelar a toda a Câmara, e muito em particular à Presidência, para dar todo o apoio a esta iniciativa da Arábia Saudita e iria também lembrar que, para além da Arábia Saudita, há situações extraordinariamente mais graves, que se estão a passar neste momento no Iraque. Iria lembrar o assassínio, já este ano, na cidade de Bassorá, de 40 mulheres por não respeitarem o código de vestuário que se está actualmente a impor no Iraque, um país onde a mulher teve direito a voto antes de ter em Portugal e que hoje em dia está a viver a introdução do fanatismo mais bárbaro. E isto não nos pode deixar indiferentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="23864" name="Toomas Savi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. - Senhora Presidente, ao debruçarmo-nos sobre a questão dos direitos das mulheres na Arábia Saudita há uma coisa que temos de ter presente: nas sociedades islâmicas não há separação entre a religião e o Estado. O Estado é a religião e vice-versa. A falta de consideração pelos direitos das mulheres decorre da Lei islâmica, e, se compreendermos isto e tivermos em consideração este facto muito simples, talvez isso nos ajude um pouco a melhorar a situação.</p>
      <p sl="en">Não podemos impor os nossos valores, que já vão além das tradições judaico-cristãs, mas podemos encetar um diálogo apelando à compreensão mútua, de modo a preparar o terreno para uma reforma, já que estão actualmente a ser invalidadas várias concepções que não correspondem à nossa visão mundial.</p>
      <p sl="en">Não obstante o que acabo de dizer, a situação das mulheres na Arábia Saudita é terrível, e há que fazer qualquer coisa urgentemente. Por conseguinte, exorto os meus colegas a apoiarem este relatório por unanimidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-196" speaker_id="24029" name="Koenraad Dillen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, o debate que estamos a ter aqui hoje sobre a Arábia Saudita, particularmente no que diz respeito à situação terrível dos direitos das mulheres, deveria, de facto, ser alargado a uma grande parte do mundo islâmico. São poucas as pessoas, como a cidadã neerlandesa Ayaan Hirsi Ali, que se atrevem a abordar esse assunto. A discriminação e a subjugação das mulheres têm raízes nos textos sagrados do Islão.</p>
      <p sl="nl">A discriminação contra as mulheres na Arábia Saudita e em quase todo o mundo islâmico tem base e justificação no Corão. Trata-se de uma verdade fundamental que temos que ter a coragem de reconhecer neste debate. Isso ficou demonstrado recentemente no Sudão, onde uma professora de 54 anos foi condenada a 15 dias de prisão por chamar Maomé a um ursinho de peluche, até ter sido indultada graças à pressão da diplomacia internacional. Na Arábia Saudita, uma mulher de 20 anos foi vítima de uma violação colectiva mas foi, ela própria, condenada. Não pode haver nada mais simbólico do que isso.</p>
      <p sl="nl">No entanto, a Arábia Saudita é, obviamente, um aliado dos EUA, o que lhe permite sair incólume de algumas situações. Ao fim e ao cabo, tal como a China, a Arábia Saudita é um país rico, e podemos atrever-nos a ser mais flexíveis quando o que está em causa são os princípios nobres que temos estado a debater tão intensamente esta semana. Por isso, a Europa deve também exortar Washington a exercer a sua influência em favor de uma melhoria da situação na Arábia Saudita.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="photo_generic" name="Günter Verheugen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Vice-presidente da Comissão . − Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, a Comissão está extremamente grata pela oportunidade de poder pronunciar-se hoje sobre a situação dos direitos das mulheres na Arábia Saudita.</p>
      <p sl="de">O caso subjacente à vossa resolução causa-nos a maior das preocupações. Uma mulher jovem foi condenada a uma pena de 200 chicotadas e seis meses de prisão após ter sido violada em grupo por sete homens. A UE debruçou-se de imediato sobre este assunto. A troica da UE apresentou um protesto ao Governo da Arábia Saudita em Riade e expressou a consternação da UE face ao veredicto do tribunal de El Katif. O veredicto, não só viola claramente as obrigações internacionais da Arábia Saudita, contrariando, em particular, a Convenção Contra a Tortura e outros Tratamentos ou Penas Cruéis, Desumanos e Degradantes, mas também vira de pernas para o ar o princípio da culpa ao declarar a vítima como culpada.</p>
      <p sl="de">Este caso põe em foco um país onde, infelizmente, a discriminação contra as mulheres faz parte do quotidiano. O Parlamente Europeu pediu, justificadamente, em várias ocasiões, ao Governo da Arábia Saudita que abolisse os constrangimentos à liberdade de circulação das mulheres, incluindo a proibição de conduzir. Este pedido aplica-se também às restrições ao acesso das mulheres ao emprego, à sua personalidade jurídica e à sua representação em processos judiciais. Partilho, sem reservas, as preocupações do Parlamento sobre a situação das mulheres na Arábia Saudita.</p>
      <p sl="de">Ao mesmo tempo, a Arábia Saudita está obrigada, enquanto membro do Conselho dos Direitos Humanos da ONU, a proteger e a promover os direitos humanos. A Arábia Saudita é uma parte contratante da Convenção da ONU sobre a Eliminação de Todas as Formas de Discriminação contra as Mulheres. É verdade que ratificou a Convenção com uma reserva: em caso de conflito entre as cláusulas da Convenção e as normas da lei islâmica, o reino não é obrigado subsequentemente a cumprir qualquer das cláusulas da Convenção que colida com esta lei. A União Europeia tem apelado repetidamente à Arábia Saudita para que retire as suas reservas a esta Convenção da ONU – em particular no que respeita à garantia de direitos iguais para mulheres e homens no que respeita à nacionalidade dos filhos – e continuará a fazê-lo.</p>
      <p sl="de">As questões dos direitos humanos, nomeadamente a situação das mulheres, são regularmente objecto de diligências da União Europeia junto da Arábia Saudita. A União Europeia chama a atenção da Arábia Saudita para as suas obrigações nos termosdas normas internacionais em matéria de direitos humanos, levanta a questão da necessidade de tratamento igual de homens e mulheres e de combater a violência contra as mulheres e pede à Arábia Saudita para proteger e promover os direitos das mulheres.</p>
      <p sl="de">Duas alterações recentes que observámos – e digo isto com toda a precaução – poderiam talvez ser um sinal de que a Arábia Saudita está a fazer alguns progressos.</p>
      <p sl="de">Em Maio deste ano, a Associação Nacional para os Direitos Humanos da Arábia Saudita produziu o seu primeiro relatório sobre a situação dos direitos humanos na Arábia Saudita. Neste relatório são referidas violações dos direitos das mulheres, dos presos e dos trabalhadores, bem como sentenças judiciais. As conclusões e recomendações deste relatório deviam ser impreterivelmente seguidas e acompanhadas pelo Governo da Arábia Saudita.</p>
      <p sl="de">Além disso, em Outubro, o rei Abdullah anunciou uma reforma judiciária fundamental, reforçando a independência dos juízes e simplificando os processos de apuramento de factos de acordo com a Sharia, sob a supervisão do Supremo Tribunal.</p>
      <p sl="de">Para um país como a Arábia Saudita, isto são passos encorajadores. Por conseguinte, devíamosnão só chamar a atenção, sempre que necessário, para as violações dos direitos humanos naquele país, mas também saudar e apoiar as reformas que vêm sendo discretamente introduzidas nos últimos tempos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-198" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar hoje no final dos debates.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="11.3. Justiça para as &quot;mulheres de conforto&quot;">
    <intervention id="4-200" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia cinco propostas de resolução sobre justiça para as "mulheres de conforto" .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-201" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">autor. – Senhora Presidente, enquanto impulsor desta resolução, devo dizer que estou particularmente satisfeito por termos finalmente encontrado o espaço e o consenso suficiente para a apresentar, pois creio sinceramente que o assunto merecia isto, e muito mais.</p>
      <p sl="es">Estamos a falar de quase 200 000 mulheres, eufemisticamente conhecidas por “mulheres de conforto”, que foram forçadas a ser escravas sexuais pelo exército japonês, antes e durante a Segunda Guerra Mundial. Passados 62 anos, as sobreviventes continuam à espera de justiça.</p>
      <p sl="es">Durante as suas vidas, padeceram de problemas de saúde física e mental, de isolamento e vergonha, e, em muitos casos, de pobreza extrema. Até à data, o Governo japonês não cumpriu com as normas internacionais em matéria de reparação, que incluem restituição, compensação, reabilitação e satisfação, bem como a total divulgação, o pedido de desculpas e a garantia de não repetição do sucedido. Isto é particularmente importante se tivermos em conta que o Japão é um dos principais doadores de ajuda em contextos de pós-guerra.</p>
      <p sl="es">Havia, portanto, uma necessidade urgente de reagir e de assinalar, como fazem as sobreviventes, que a verdade tem de ser aliada à justiça, e que um pedido de desculpas é vão se não for acompanhado de uma assunção de responsabilidades. Gostaria de frisar que não se trata aqui apenas dos direitos de uma vítima individual, mas sim de direitos colectivos que trazem consigo a responsabilidade de relembrar, para que tais violações não se repitam.</p>
      <p sl="es">Significa isto que temos de pedir às autoridades japoneses que façam um exercício de honestidade histórica e não se limitem a reconhecer os factos, mas apresentem também desculpas em nome dos seus antepassados e compensem as vítimas.</p>
      <p sl="es">Por último, gostaria de exprimir o meu maior respeito e reconhecimento às mulheres que tiveram e continuam a ter a coragem de levantar a voz para reclamar justiça, assim como às organizações, como a Amnistia Internacional, que as acompanham nesta jornada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-202" speaker_id="28134" name="Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">autora . − Senhora Presidente, a resolução apela à justiça e à reparação de centenas de milhares de mulheres, denominadas “mulheres de conforto”, que foram forçadas a prestar serviços sexuais antes e durante a Segunda Guerra Mundial. Todas essas mulheres degradadas, mantidas em escravidão sexual, estão ainda à espera de justiça e de reparação. Embora as autoridades japonesas já tenham realmentefeito alguma coisa, a resolução demonstra queos governos e as autoridades japoneses ainda um longo caminho pela frente para realmente fazerem justiça e reparações a essas mulheres.</p>
      <p sl="sv">A maioria das mulheres que foram empurradas para esta horrível situação eram, na altura, muito jovens. Significa isto que as suas vidas foram completamente destruídas por estas terríveis experiências. Foram forçadas a viver as suas vidas com pouca saúde física e psicológica, em isolamento, vergonha e, muitas vezes, em situação de pobreza extrema. O facto de não terem sido feitas justiça e reparações a estas mulheres significa também que quem cometeu estes crimes teve, de facto, imunidade para os seus actos.</p>
      <p sl="sv">Mais uma vez, as vítimas, mulheres, são punidas, enquanto os perpetradores ficam em liberdade. Esta resolução é também importante por chamar a atenção para o que sempre acontece em zonas de guerra e de conflitos: são sempre as mulheres as principais vítimas. Por conseguinte, é importante darmos atenção a esta matéria. Temos de tentar pôr fim a isto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-203" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">autor. − Senhora Presidente, quando falamos de crimes e quando pensamos nos crimes do século XX, recordamos sobretudo os crimes perpetrados pelos alemães e pelos bolcheviques ou, de uma forma mais lata, pelos comunistas. Nós, na Europa, estamos menos conscientes de todos os crimes cometidos pelo Japão no Extremo Oriente desde a década de 1930, até ao final da Guerra. Um dos maiores crimes foi a exploração sexual das mulheres que ocorreu na época.</p>
      <p sl="pl">Cerca de 100 000 mulheres dos países conquistados no Extremo Oriente foram obrigadas pelas forças armadas imperiais japonesas a submeter-se à escravidão sexual. Esta escravidão sexual, que, só por si, constituía um acto absolutamente criminoso, também teve mais consequências. Entre outras, contam-se os abortos forçados, as mutilações e os assassínios em grande escala, para além dos inúmeros casos de suicídio. É óbvio que as mulheres que sobreviveram têm hoje uma idade muito avançada.</p>
      <p sl="pl">É necessário reconhecer que durante o período pós-guerra, o Governo Japonês fez muito para compensar as mulheres que foram sujeitas a essas atrocidades terríveis. Hoje, esta resolução apela ao Governo japonês para que avance com uma última compensação política, moral e financeira destinada a essas mulheres que ainda vivem e às famílias das que já faleceram. É, sem qualquer dúvida, a sua obrigação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-204" speaker_id="28266" name="Sophia in 't Veld" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">autora . Senhora Presidente, gostaria de começar por exprimir a minha solidariedade com essas mulheres, penso que em nome de todos nós. Congratulo-me com o facto de, ao fim de tanto tempo, esta questão ter sido incluída na ordem do dia. O Parlamento Europeu mostrou-se hesitante durante cinco meses, quanto ao facto de a questão dos direitos humanos das mulheres ser ou não uma prioridade.</p>
      <p sl="nl">O senhor deputado Dillen, que acabou agora de sair, afirmou que a opressão das mulheres é típica do Corão, o que é um completo disparate, dado que o problema das “mulheres de conforto” demonstra que os homens não precisam do Corão para reprimir e maltratar as mulheres.</p>
      <p sl="nl">Na verdade, estou também bastante decepcionada com a atitude do Parlamento Europeu. Tal como acabei de dizer, este Parlamento hesitou durante muito tempo, e cheguei até a ouvir alguns deputados desta Assembleia apresentarem argumentos como “Bom, sim, mas 90% dessas mulheres fizeram-no de livre vontade” e “Bom, é a cultura deles, temos de entender isso”. Para ser sincera, acho esses comentários repugnantes. Estamos a falar de violação e a violação é, sem excepção, um crime em todas as épocas e em todas as culturas.</p>
      <p sl="nl">Segundo sei agora, os manuais escolares japoneses foram adaptados; entretanto a Embaixada do Japão informou-me de que esta história tem de ser contada com todo o cuidado, dado que os alunos ainda não estão muito informados acerca da sexualidade e poderiam sofrer danos psicológicos. Acerca dos danos psicológicos infligidos às “mulheres de conforto” é que ninguém fala. Para ser franca, acho tudo isto extremamente chocante. De qualquer forma, fico satisfeita por esta questão surgir na nossa ordem do dia e por estarmos prestes a adoptar a resolução.</p>
      <p sl="nl">Penso que é importante que as desculpas sejam sinceras e inequívocas. Não é uma questão apenas de uma formalidade. Com o anterior Primeiro-Ministro, Shinzo Abe, a voltar a lançar a dúvida sobre todo este problema, não basta que o Governo actual se limite a dizer “Ah, mas nós vamos prosseguir com a política anterior”. O que é necessário é sinceridade e clareza.</p>
      <p sl="nl">Além disso, quando oiço os argumentos apresentados, nos últimos dias, pela embaixada japonesa – a propósito, acompanhados de um reconhecimento de tudo o que já foi feito – penso que ainda há muito a fazer no que diz respeito à sinceridade. Espero, assim, que esta resolução exprima a solidariedade de todos nós para com as vítimas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="4242" name="Karin Scheele" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">autora. − Senhora Presidente, estou muito grata à oradora anterior por ter chamado a atenção para o facto de nenhuma religião do mundo ser imune às enormes violações dos direitos humanos contra as mulheres, mas isto tem mais a ver com sistemas ditatoriais e autoritários do que com uma religião específica.</p>
      <p sl="de">Antes e durante a Segunda Guerra Mundial, centenas de milhares de mulheres foram forçadas à prostituição pelas Forças Armadas Imperiais do Japão. Estimativas feitas por historiadores apontam para que cerca de 200 000 destas mulheres de confortooriundas da Coreia, China, Taiwan e Filipinas tenham sido entregues aos soldados japoneses como escravas sexuais. O sistema dasmulheres de conforto constitui um dos maiores casos de tráfico humano do século XX, tendo conduzido a violações em grupo em larga escala e a abortos forçados.</p>
      <p sl="de">Após o final da guerra, muitas mulheres foram assassinadas pelas forças armadas ou impedidas de voltar a casa. Muitas das sobreviventes permaneceram caladas por vergonha do seu passado e foram estigmatizadas e relegadas para as margens da sociedade. A questão da prostituição forçada não foi abordada nos julgamentos de crimes de guerra e não se falou em reparações.</p>
      <p sl="de">Isto até ao final da década de 1980, quando o destino das mulheres de conforto ficou novamente em foco. A razão para isso acontecer não foi uma alteração automática da consciência, mas o movimento das mulheres da Coreia do Sul, em rápido crescimento. Pouco a pouco, mulheres que haviam sido forçadas à prostituição falaram publicamente. Em 1992, começaram manifestações semanais diante da embaixada do Japão em Seoul com a palavra de ordem: é o Governo japonês que se deve envergonhar, não nós.</p>
      <p sl="de">Em 1997, o Governo japonês foi convidado pela primeira vez a assumir internacionalmente a responsabilidade jurídica e moral pelas violações mais graves dos direitos humanos cometidas contra as mulheres. O relator especial da ONU sobre a violência contra as mulheres exigiu, no seu relatório, compensações financeiras para as vítimas e condenações em tribunal para os responsáveis. A reacção do Governo japonês na altura foi de total rejeição destas exigências.</p>
      <p sl="de">Já foi dito hoje várias vezes que a verdade tem de ser tomada em consideração. Assim, pedimos publicamente ao Governo japonês que rejeite quaisquer afirmações que neguem ou ponham em causa a subjugação e escravização das mulheres de conforto e, de igual modo, exigimos que aceite a responsabilidade moral e jurídica pela escravização de 200 000 pessoas. Apelamos ao Governo japonês para que implemente mecanismos tendentes a disponibilizar reparações a todas as vítimas sobreviventes e respectivas famílias o mais rapidamente possível.</p>
      <p sl="de">Muitas vítimas do sistema de mulheres de conforto já faleceram ou têm pelo menos 80 anos, o que significa que a rapidez é fundamental. Contudo, apelamos igualmente aos nossos colegas da Assembleia Nacional do Japão para que dêem o seu contributo no parlamento para promover a aceitação destes mecanismos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="28276" name="Laima Liucija Andrikienė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo PPE-DE. - Senhora Presidente, há páginas da história mundial que gostaríamos que nunca se repetissem em sítio nenhum, nunca.</p>
      <p sl="en">Uma dessas páginas é o caso das "mulheres de conforto". Refiro-me à aquisição oficial de mulheres jovens, pelo Governo do Japão, a partir da década de 1930 e durante a Segunda Guerra Mundial, com a finalidade exclusiva de servidão sexual para com o Exército Imperial do Japão. Não sabemos exactamente o número de mulheres que foram escravizadas, mas sabemos que o "sistema de mulheres de conforto" incluía violações em grupo, abortos forçados, vexames e violência sexual que tiveram como resultado mutilações, mortes ou mesmo suicídios, e que foi um dos maiores processos de tráfico de seres humanos do século XX, envolvendo não centenas mas milhares de mulheres.</p>
      <p sl="en">Hoje, as sobreviventes tem 80 anos de idade ou mais, e poderia argumentar-se que já não se trata de uma questão importante. Mas compreendo perfeitamente o desejo destas mulheres e das suas famílias de reabilitarem o seu nome. Hoje, manifestamos a nossa solidariedade para com as mulheres que foram vítimas deste sistema. Instamos o Governo japonês a reconhecer formalmente e a admitir a sua responsabilidade histórica e jurídica e a instaurar mecanismos concretos com vista a indemnizar todas as vítimas sobreviventes do "sistema de mulheres de conforto" bem como as famílias das vítimas que já morreram.</p>
      <p sl="en">Tendo em conta as excelentes relações entre a União Europeia e o Japão, assentes nos valores mutuamente partilhados do Estado de direito e do respeito pelos direitos humanos, espero que o Governo e o parlamento do Japão adoptem todas as medidas necessárias para reconhecer o sofrimento das escravas do sexo e eliminar os obstáculos que subsistem à obtenção de reparação junto dos tribunais japoneses, e espero, também, que as futuras gerações sejam correctamente informadas sobre estes eventos. Estou certa de que o reconhecimento oficial da existência do "sistema de mulheres de conforto" e um pedido de desculpas em nome do Governo japonês também ajudarão muito a sarar as feridas da nossa história comum, tão dolorosa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. - Senhora Presidente, as pessoas podem ser desculpadas pelos pecados que cometeram, mas os seus crimes não devem ser esquecidos. Isto aplica-se tanto ao Japão como, por exemplo, à Alemanha nazi ou à Rússia estalinista.</p>
      <p sl="en">Os japoneses cometeram atrocidades de guerra extremamente bárbaras nas décadas de 1930 e 1940. Em certa medida, pagaram um preço bem alto quando duas das suas cidades, Hiroxima e Nagasáqui, foram aniquiladas pelo enorme holocausto nuclear que lhes foi infligido pelos Estados Unidos.</p>
      <p sl="en">No entanto, o Japão infligiu muitos males terríveis ao mundo no passado, e um deles – a escravatura sexual das "mulheres de conforto" – apenas ganhou destaque há relativamente pouco tempo. Algumas destas pobres mulheres, agora frágeis e de idade avançada, ainda estão vivas, sendo vestígios de um passado que é incómodo para o Japão mas uma tortura para elas.</p>
      <p sl="en">Estas mulheres estão a pedir duas coisas muito simples ao Japão rico e poderoso de hoje: um pedido de desculpas oficial e uma ajuda humanitária muito modesta. O Parlamento Europeu, com esta proposta de resolução comum espera e exige sem dúvida que o Governo japonês aceda rapidamente a ambos esses pedidos. Caso contrário, para além do estigma de vergonha, a UE tem de considerar a possibilidade de empreender uma acção particularmente eficaz contra o antigo Japão imperial.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="28334" name="Urszula Krupa" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">em nome do Grupo IND/DEM . Senhora Presidente, o tema do debate de hoje é a violação dos direitos humanos que ocorreu na década de 1930, durante a ocupação japonesa, quando as mulheres jovens foram exploradas sexualmente e obrigadas a prostituir-se ao serviço das forças armadas imperiais, apesar do facto de o Governo japonês ter assinado convenções internacionais sobre o combate ao tráfego de mulheres e crianças e apoiado a Resolução das Nações Unidas sobre as mulheres, a paz e a segurança.</p>
      <p sl="pl">A solidariedade sincera do Primeiro-Ministro japonês está agora a ser posta em causa por funcionários japoneses, em relação com o encerramento, em 2007, do Fundo para as Mulheres Asiáticas e respectivo mandato, a título do qual apenas eram pagas compensações monetárias às mulheres.</p>
      <p sl="pl">Ao apoiar a resolução e a exigência de uma compensação, estaremos, contudo, a destacar que também nos nossos dias, a fronteira entre o que é considerado normal e o patológico está a desaparecer, e isso vai contra as normas morais, pelo que é necessário tomar medidas radicais para combater a prostituição enquanto forma de escravatura moderna. As prostitutas não são apenas as vítimas de guerras que ocorreram há 50 anos; podem também ser as mulheres de hoje que estão a ser exploradas no Congo belga, por exemplo, como foi divulgado na imprensa, e em muitos outros países, até mesmo em países ricos.</p>
      <p sl="pl">Em nome do respeito dos direitos humanos, devemos também desmascarar a disseminação de uma cultura hedonista e comercial que conduz a abusos no domínio do sexo, arrastando até mulheres muito jovens e raparigas para o mundo da prostituição e para outras formas de desmoralização.</p>
      <p sl="pl">O respeito pela identidade e pela dignidade das mulheres não reside somente na denúncia de crimes ou abusos no plano de discriminação sexual ou de outras injustiças; baseia-se principalmente na elaboração de programas de desenvolvimento e na prática, na vida real, de princípios que abarquem todos os domínios da vida de uma mulher. Estes princípios têm de ser enraizados numa nova concepção do valor da mulher enquanto esposa, mãe, prestadora de cuidados ou trabalhadora, enquanto ser humano e enquanto pessoa que é igual ao homem, apesar de ser diferente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="photo_generic" name="Günter Verheugen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Vice-Presidente da Comissão. − Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, em 1993, o porta-voz do Governo japonês na altura, Yohei Kono, apresentou as mais sinceras desculpas e manifestou o arrependimento do Japão a todas as mulheres que passaram por padecimentos incomensuráveis e sofreram danos físicos e psicológicos incuráveis como “mulheres de conforto”. Em 1995, o Primeiro-Ministro da altura, o senhor Murayama, também apresentou desculpas públicas às “mulheres de conforto” por ocasião do 50º aniversário do final da Segunda Guerra Mundial. Nesse mesmo ano, foi constituído o Fundo para as Mulheres Asiáticas para garantir reparações e ajuda médica às sobreviventes em nome do Governo e do povo japoneses.</p>
      <p sl="de">Estas tentativas de obter reparações para as “mulheres de conforto” e novas desculpas públicas apresentadas pelo antigo Primeiro-Ministro japonês, o senhor Koizumi, por ocasião do 60º aniversário do final da Segunda Guerra Mundial, em 2005, constituem passos positivos da parte do Japão. Este país reconheceu assim a sua responsabilidade por estas indizíveis violações dos direitos humanos. Há poucos dias, o Ministro japonês dos Negócios Estrangeiros confirmou que a declaração do porta-voz governamental, o senhor Kono, que referi no início, constituía a posição oficial do Japão.</p>
      <p sl="de">Temos agora o testemunho comovente das sobreviventes, testemunho esse que fez despertar de novo o interesse por esse terrível período, tanto na Europa como nos Estados Unidos, Canadá e Austrália.</p>
      <p sl="de">As nossas iniciativas aqui não se referem apenas ao passado; trata-se de extrair as conclusões correctas dos acontecimentos e de fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para combater as actuais formas de escravatura, exploração sexual e tráfico de seres humanos.</p>
      <p sl="de">Com o Instrumento Europeu para a Democracia e os Direitos Humanos, a Comissão está a apoiar activamente em todo o mundo as ONG empenhadas na prevenção da violência contra as mulheres e as crianças e no combate ao tráfico de seres humanos para fins de escravatura sexual. Em 23 de Novembro de 2007, a Comissão enviou mais um sinal no Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra as Mulheres, afirmando o seu empenhamento no combate à violência com base no género.</p>
      <p sl="de">A União Europeia está a manter um diálogo regular com o Japão sobre os direitos humanos, abordando todas as preocupações da UE – incluindo os direitos das mulheres. O Japão é um actor global com posições idênticas às nossas, que coopera construtivamente connosco em fóruns multilaterais com vista a melhorar o respeito e a protecção dos direitos humanos. Assim, o Japão, em conjunto com a União Europeia, emitiu uma resolução sobre os direitos humanos na Coreia do Norte e denunciou as acções do regime em Myanmar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-210" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação destes três temas terá lugar hoje no final dos debates.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem30" title="12. Período de votação"/>
  <section id="creitem31" title="12.1. Chade Oriental (votação)"/>
  <section id="creitem32" title="12.2. Direitos das mulheres na Arábia Saudita (votação)"/>
  <section id="creitem33" title="12.3. Justiça para as &quot;mulheres de conforto&quot; (votação)">
    <intervention id="4-218" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autor. - Senhora Presidente, houve uma alteração na lista de votações do PPE-DE. Recomendo aos colegas que a alteração seja de positivo para negativo. No texto original, no considerando B, há um pedido de votação sobre o texto original que foi apresentado pelo Grupo UEN, e recomendo aos colegas que votemos agora a favor da supressão desse parágrafo, isto é, recomendo que votemos contra essa proposta. Queremos alterar para "contra".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="28276" name="Laima Liucija Andrikienė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente, gostaria de propor uma alteração oral, de modo que o título da proposta de resolução passe a ter a seguinte redacção: "Justiça para as «mulheres de conforto» (escravas sexuais na Ásia antes de, e durante a Segunda Guerra Mundial)".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente, houve nitidamente uma modificação à alteração oral, e o autor é agora a favor dessa alteração oral.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-222" speaker_id="28266" name="Sophia in 't Veld" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">autora. - Senhora Presidente, propomos que se introduzam as palavras "como é dever moral de todos os países" a seguir à primeira parte da frase, de modo que esta passe a ter a seguinte redacção: "Exorta o povo e o Governo do Japão a empreenderem novas iniciativas para o reconhecimento da integralidade da história da sua nação, como é dever moral de todos os países".</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem34" title="13. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem35" title="14. Composição das comissões e das delegações: ver Acta"/>
  <section id="creitem36" title="15. Decisões sobre determinados documentos: ver acta"/>
  <section id="creitem37" title="16. Transferências de dotações: ver Acta"/>
  <section id="creitem38" title="17. Declarações escritas inscritas no registo (artigo 116º do Regimento): ver acta."/>
  <section id="creitem39" title="18. Transmissão dos textos aprovados durante a presente sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem40" title="19. Calendário das próximas sessões: Ver Acta"/>
  <section id="creitem41" title="20. Interrupção da Sessão">
    <intervention id="4-232" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 16H20)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
