<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071025.PT" lang="pt" date="2007-10-25" place="Estrasburgo" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura da sessão"/>
  <section id="creitem2" title="2. Actividades do Provedor de Justiça (2006) (debate)">
    <intervention id="4-006" speaker_id="4544" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Diana WALLIS" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o relatório (A6-0301/2007) da deputada Luciana Sbarbati, em nome da Comissão das Petições, sobre o relatório anual 2006 do Provedor de Justiça (2007/2131(INI)).</p>
      <p sl="unknown">Congratulamo-nos com o facto de podermos dar hoje as boas-vindas ao Senhor Provedor de Justiça, bem como à Senhora Comissária Wallström.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Provedor de Justiça . − Senhora Presidente, quero agradecer aos senhores deputados esta oportunidade de usar da palavra no Parlamento sobre o meu Relatório Anual de 2006. Quero também agradecer à relatora, a senhora deputada Sbarbati, e à Comissão das Petições, o seu excelente relatório.</p>
      <p sl="en">O meu relatório regista progressos em matéria de tratamento das queixas, promoção da boa administração e apresentação de informações sobre o papel do Provedor de Justiça. Em 2006, recebi 3 830 queixas, o que significa que o número total de queixas estabilizou mais ou menos ao nível atingido na sequência do aumento de 53% verificado em 2004.</p>
      <p sl="en">Congratulo-me por vos poder informar que a percentagem de queixas que eram da competência do Provedor de Justiça aumentou, o que sugere que os cidadãos começam a estar mais bem informados sobre o meu mandato e o dos meus colegas nacionais e regionais da Rede Europeia de Provedores de Justiça, que é assim reforçada, em benefício de todos os interessados.</p>
      <p sl="en">O número total de inquéritos tratados em 2006 foi de 586, 66% dos quais diziam respeito à Comissão. Atendendo a que a Comissão é a instituição da UE com a qual os cidadãos europeus têm mais razões para estabelecer contactos materiais, é normal que seja o alvo principal dos inquéritos.</p>
      <p sl="en">Em 2006, foram tomadas 250 decisões de encerramento de inquéritos. Em 95 casos, o inquérito não revelou qualquer caso de má administração. Esta conclusão nem sempre é negativa para o queixoso, o qual, pelo menos, tem a vantagem de obter uma explicação completa das acções da instituição em causa. Ainda que se não constate a existência de má administração, posso identificar uma oportunidade de as instituições melhorarem futuramente a qualidade da sua administração. Nesses casos, apresento uma observação adicional.</p>
      <p sl="en">Muitos dos meus inquéritos asseguram um resultado positivo para o queixoso e para a instituição contra a qual foi dirigida a queixa. Em 2006, 64 casos foram resolvidos pela instituição em causa de forma satisfatória para o queixoso.</p>
      <p sl="en">Sempre que é detectado um caso de má administração, tento obter uma solução amigável, se possível. Em 2006, foram obtidas três soluções amigáveis e estão actualmente a ser analisadas pela instituição em causa, até ao fim do ano, 27 propostas de soluções amigáveis.</p>
      <p sl="en">Se não é possível alcançar uma solução amigável, encerro o caso com uma observação crítica ou emito um projecto de recomendação. Uma observação crítica é utilizada sempre que já não seja possível à instituição em causa eliminar um caso de má administração. Sublinho que uma observação crítica tem o objectivo de ser construtiva, ajudando a evitar casos de má administração futuros. Em 2006, encerrei assim 41 inquéritos.</p>
      <p sl="en">A fim de acompanhar melhor o impacto das minhas críticas e recomendações, iniciei este ano um estudo sobre o seguimento reservado pelas instituições em causa a todas as observações críticas formuladas em 2006, bem como sobre o seguimento reservado aos 38 casos que no mesmo ano foram objecto de uma observação complementar. Os resultados destes estudos devem incentivar as instituições em causa a melhorarem as suas práticas e a desenvolverem uma cultura de serviço dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Nos casos em que é ainda possível eliminar o caso de má administração, elaboro geralmente um projecto de recomendação dirigido à instituição, que deve responder com um parecer circunstanciado. Em 2006, foram apresentados 13 projectos de recomendação.</p>
      <p sl="en">Quando uma instituição não responde satisfatoriamente a um projecto de recomendação, posso enviar um relatório especial ao Parlamento Europeu. Em 2006, foram elaborados dois relatórios especiais. O primeiro dizia respeito à responsabilidade do Conselho pela escolha das línguas utilizadas nos sítios Internet das Presidências da UE. No segundo, a Comissão era convidada a tratar adequadamente uma queixa por infracção relacionada com serviços de apostas desportivas. Congratulo-me por poder informar que a Comissão reagiu pronta e positivamente a esse relatório.</p>
      <p sl="en">Uma nova característica do Relatório Anual que quero realçar, com vista a apoiar e incentivar a boa administração, relaciona-se com os chamados "casos exemplares" de boas práticas das instituições revelados pelos meus inquéritos.</p>
      <p sl="en">Gostaria de referir agora algumas outras actividades empreendidas em 2006 com o objectivo de assegurar a prestação de um serviço tão bom quanto possível aos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, assinei um Memorando de Acordo com a Autoridade Europeia para a Protecção de Dados (EDPS). O nosso acordo tem por objectivo assegurar o tratamento coerente das queixas relativas à protecção de dados e evitar duplicações desnecessárias.</p>
      <p sl="en">Este acordo permite-me beneficiar dos conhecimentos especializados da EDPS, consultando-a nos casos em que o texto do regulamento relativo à protecção dos dados e a jurisprudência existente deixam margem para interpretações divergentes. O acordo provou já ser um mecanismo útil no tratamento de casos em que é necessário conciliar o direito legal de acesso aos documentos com o direito à privacidade.</p>
      <p sl="en">Assinei também um acordo com o Governo espanhol para permitir aos cidadãos espanhóis apresentarem as suas queixas ao Provedor de Justiça Europeu em qualquer das línguas oficiais de Espanha. Alinhei assim a minha prática com as conclusões do Conselho Europeu de Junho de 2005, que prevêem que estas línguas possam ser utilizadas para facilitar a comunicação dos cidadãos espanhóis com as instituições comunitárias.</p>
      <p sl="en">Senhoras e Senhores Deputados, estou grato pelo apoio ao trabalho do Provedor de Justiça Europeu expresso no relatório da senhora deputada Sbarbati e gostaria de informar o Parlamento que, tal como o solicita a senhora deputada no seu relatório, estou já a preparar a celebração de um Memorando de Acordo com o Banco Europeu de Investimento.</p>
      <p sl="en">Dado que a aplicação da legislação da UE é em grande medida da competência das administrações dos Estados-Membros, continuarei a desenvolver a cooperação com a Rede Europeia de Provedores de Justiça. Apraz-me poder informar-vos que a sexta reunião da rede teve lugar na semana passada, neste mesmo edifício. No fim dessa reunião bem sucedida, aprovámos por unanimidade uma declaração que procura dar a conhecer a dimensão do trabalho dos provedores de Justiça nacionais e regionais a nível da UE e clarificar os serviços que prestam aos cidadãos que apresentam queixas sobre questões que são abrangidas pela legislação comunitária.</p>
      <p sl="en">A cooperação voluntária entre provedores de Justiça, consagrada agora na declaração, prestará a meu ver um contributo importante e crescente para a capacidade de a União Europeia produzir resultados concretos, garantindo que os cidadãos usufruam dos seus direitos na realidade quotidiana e que os problemas sejam resolvidos de formas próximas do cidadão.</p>
      <p sl="en">O cargo de Provedor de Justiça Europeu foi criado para aproximar a União dos seus cidadãos e para dar um "rosto humano" à administração da UE. Um aspecto fundamental da nossa instituição reside no facto de o Provedor de Justiça ser um indivíduo que comunica pessoalmente com os cidadãos, analisa os seus casos e tenta resolver os seus problemas e queixas.</p>
      <p sl="en">Cada uma destas "microcomunicações" constitui uma oportunidade de criar confiança entre os cidadãos e as instituições. Na prossecução deste objectivo, continuarei a promover um diálogo construtivo com as instituições e a chamar a sua atenção para os problemas, para que possam melhorar o seu desempenho.</p>
      <p sl="en">A forma como a administração pública reage às queixas é uma indicação fundamental da medida em que a sua atenção está centrada nos interesses dos cidadãos. Embora tenham sido feitos progressos em muitos domínios, em 2006 assistiu-se, infelizmente, a um aumento dos casos que encerrei com uma observação crítica.</p>
      <p sl="en">Esta evolução deve suscitar preocupação em todos os que desejam uma melhoria das relações entre a União Europeia e os seus cidadãos. As queixas proporcionam uma oportunidade de corrigir situações e de demonstrar que a instituição em causa respeita seriamente o direito fundamental do cidadão a uma boa administração.</p>
      <p sl="en">Não tenho a certeza de que os cidadãos consigam conciliar facilmente as frequentes declarações das instituições de que desejam "maior proximidade dos cidadãos" com o facto de as mesmas instituições desperdiçarem, frequentemente, as oportunidades oferecidas pelo Provedor de Justiça de melhorarem as suas relações com os mesmos cidadãos e de aumentarem a transparência. Porém, sinto-me encorajado por várias indicações positivas no sentido de que, no decurso do presente ano de 2007, há muito mais vontade de aproveitar as oportunidades proporcionadas pelos meus inquéritos para resolver as queixas.</p>
      <p sl="en">Esta cooperação é essencial, porque o Provedor de Justiça sozinho não pode ser bem sucedido. Assegurar uma administração de grande qualidade é uma tarefa que deve ser abordada em colaboração com as instituições da UE. Cumprir as promessas, proporcionar mecanismos adequados de reparação, aprender com os erros, trabalhar de forma aberta e autorizar o escrutínio público constituem meios importantes de criar confiança.</p>
      <p sl="en">Da mesma forma, o Provedor de Justiça Europeu deve colaborar sistematicamente com os seus colegas nacionais e regionais, a fim de assegurar que os direitos dos cidadãos sejam plenamente respeitados em toda a União. Finalmente, o Provedor de Justiça deve continuar a comunicar com os cidadãos, a fim de os sensibilizar para os seus serviços.</p>
      <p sl="en">Com o apoio e a orientação do Parlamento, continuarei a tentar consolidar as realizações existentes, com vista a cumprir fielmente o meu mandato institucional, aproximando a União dos cidadãos e dando um "rosto humano" à administração da UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4428" name="Luciana SBARBATI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-05-1946" birth_place="Roma" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">relatora . – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, começaria por agradecer ao Provedor de Justiça o seu excelente trabalho, tal como se depreende deste relatório. Gostaria também de agradecer aos Serviços Jurídicos da Comissão e a todos os colegas que compõem a comissão parlamentar, em particular o relator-sombra e o deputado Manolis Mavrommatis, cuja cooperação foi excelente.</p>
      <p sl="it">A cultura do serviço ao cidadão, que visa, antes de mais, garantir uma administração pública de elevada qualidade, transparente, acessível, rápida e cooperante, foi encorajada e reforçada a nível comunitário devido aos esforços conjuntos da Comissão das Petições e do Provedor de Justiça, e podemos encontrar o seu primeiro esboço em 6 de Setembro de 2001, data em que o Parlamento Europeu aprovou o Código de Boa Conduta Administrativa proposto pelo Provedor de Justiça Europeu.</p>
      <p sl="it">Também o Tratado de Maastricht permitiu um salto qualitativo na cidadania europeia ao proporcionar a todos os cidadãos a possibilidade de apresentarem petições a um organismo parlamentar, que se mantém árbitro único, ou de se dirigirem a um organismo mais especializado que, embora funcione numa base extrajudicial, segue um procedimento que não exclui a intervenção parlamentar nos casos em que a instituição comunitária responsável pela má administração se mostre relutante em cooperar.</p>
      <p sl="it">Não farei referência às estatísticas, visto o Provedor de Justiça já ter mencionado as mesmas que, aliás, estão também disponíveis no relatório. Os casos de má administração prendem-se, actualmente, com falta de transparência, recusa de informação, abuso de poder, erro de direito e incumprimento de obrigações decorrentes do Tratado, nomeadamente por parte da Comissão.</p>
      <p sl="it">As decisões do Provedor de Justiça não são juridicamente vinculativas, mas as salvaguardas que o seu trabalho oferece ajudam a reforçar os seus poderes de persuasão. Conta com o apoio activo da Comissão das Petições, a cujas reuniões assistiu em quatro ocasiões durante o ano 2006, e coopera com a Rede Europeia de Provedores de Justiça, que deve ser ampliada e melhorada. A Itália, por exemplo, ainda não dispõe de um Provedor de Justiça nacional.</p>
      <p sl="it">Ainda assim, convém salientar que as decisões finais deviam ser alvo de notificação recíproca em tempo real, para evitar conflitos de competência entre as actividades do Provedor de Justiça e as da Comissão das Petições.</p>
      <p sl="it">O relatório divide em várias categorias as decisões adoptadas nos inquéritos concluídos em 2006: falta de abertura por parte das instituições e organismos da Comunidade (25% dos inquéritos), o papel da Comissão enquanto guardiã dos Tratados no que se prende com os procedimentos previstos no artigo 226º, a gestão de contratos, remunerações e subvenções, e problemas ligados ao recrutamento e gestão do pessoal das instituições comunitárias.</p>
      <p sl="it">Os procedimentos terminam, frequentemente, na fase das observações críticas, que constituem uma tentativa de prevenir a recorrência de casos de má administração no futuro, em situações em que a emissão de uma recomendação se afigure inútil. O próprio Provedor de Justiça apresentou diversos exemplos, passíveis de consulta no relatório.</p>
      <p sl="it">A este propósito, a Comissão das Petições convida o Provedor de Justiça a realizar um estudo pormenorizado sobre o efeito prático das observações críticas apresentadas durante os inquéritos de 2006. O facto de as instituições terem um código de boa conduta administrativa nem sempre é suficiente para garantir a criação de uma verdadeira cultura de serviço.</p>
      <p sl="it">O relatório demonstra também que subsistem algumas dúvidas relativamente ao mau uso que a Comissão faz dos seus poderes discricionários, ao abster-se de actuar prontamente antes de instaurar acções judiciais, justificando a sua atitude com pretextos políticos. No domínio da contratação e gestão de pessoal, algumas das investigações da iniciativa do próprio Provedor de Justiça são demonstrativas da eficiência dos poderes deste como meio de induzir as autoridades administrativas a enveredar pela via da auto-regulação, um princípio são que deve ser utilizado mais frequentemente.</p>
      <p sl="it">Na opinião da Comissão das Petições, contudo, a ausência de sincronia, em tempo e conclusões, quando o mesmo caso é levado ao Provedor de Justiça e ao Parlamento, deve ser evitada através de um diálogo constante e construtivo.</p>
      <p sl="it">A Comissão das Petições endereçou, também, um convite ao Provedor de Justiça instando-o a investigar os sistemas seguidos pelo EPSO, mais uma vez com o intuito de assegurar os direitos dos candidatos, nomeadamente os mais jovens, nos processos de concurso para o Parlamento Europeu, e a investigar também a alegada discriminação de que era acusada a Escola Europeia em Bruxelas.</p>
      <p sl="it">Senhora Presidente, o relatório deste ano centra-se no papel do Provedor de Justiça como actor principal da vida democrática da União. O Provedor é um intermediário vital nas relações entre os cidadãos e as autoridades públicas. As suas actividades salientam a distinção entre boa e má administração, ajudando a reconhecer erros e procurando soluções satisfatórias para os queixosos, capazes de transformar uma má conduta numa conduta positiva.</p>
      <p sl="it">Para tal, seria útil que o Provedor de Justiça elaborasse uma lista de melhores práticas administrativas, incluindo não só casos modelares, mas também casos em que as instituições tenham actuado de modo menos digno de louvor. Um dos princípios base que convém, sempre, salientar é a igualdade democrática de todos os cidadãos europeus, sem distinção ou discriminação com base na nacionalidade ou língua; o Provedor de Justiça deve manter os seus esforços contínuos para controlar e proteger a igualdade linguística.</p>
      <p sl="it">A Comissão das Petições defende uma maior celeridade dos procedimentos, por forma a garantir maior prontidão na análise do relatório anual do Provedor de Justiça, e é a favor da alteração do Estatuto, na condição de que as alterações impliquem apenas uma extensão qualitativa dos poderes do Provedor, não afectando a natureza das suas competências ou o carácter não vinculativo de todas as suas decisões.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-Presidente da Comissão . − Senhora Presidente, a Comissão deve "assumir a liderança na promoção de uma cultura de serviço". Não posso estar mais de acordo com o Provedor de Justiça, quando o disse na introdução ao seu Relatório Anual. A União Europeia deve aproximar-se mais dos cidadãos, explicar-se melhor, escutar melhor e aplicar boas políticas, e ter uma administração pública de grande qualidade constitui condição necessária para tal. Mas dispor de um "cão de guarda" apto a acompanhar os nossos progressos é igualmente importante para o nosso sucesso comum. O Provedor de Justiça actua como um mecanismo de controlo externo de uma administração sólida e responsável por parte das instituições e organismos da União Europeia.</p>
      <p sl="en">Portanto, congratulo-me com o Relatório Anual de 2006 do Provedor de Justiça e quero sublinhar que as relações entre a Comissão e o Provedor de Justiça são muito positivas. Por exemplo, o número de inquéritos abertos contra a Comissão desceu 20% em 2006, em comparação com 2005 e 2004, e reconhecemos mais frequentemente os nossos erros, apresentando as nossas desculpas. Procuramos obter soluções satisfatórias para os queixosos e damos seguimento às observações críticas e aos projectos de recomendação do Provedor de Justiça.</p>
      <p sl="en">Congratulo-me também com o relatório muito importante da senhora deputada Sbarbati e com as propostas construtivas que contém. Tal como concordo com o apelo do Provedor de Justiça a uma cultura de serviço, concordo também com o apelo da senhora deputada Sbarbati no sentido de que sejam disponibilizados os recursos orçamentais e humanos necessários. Somos julgados pelas nossas acções, e não pelas nossas declarações, portanto temos de garantir que os cidadãos recebam respostas prontas e substantivas, como o diz a senhora deputada Sbarbati no seu relatório.</p>
      <p sl="en">Vou comentar brevemente alguns aspectos específicos do relatório. Antes de mais nada, a Comissão congratula-se com a iniciativa do Provedor de Justiça de elaborar uma lista de "casos exemplares" ilustrativos de boas práticas. Congratulamo-nos também com a iniciativa de elaborar um estudo sobre o seguimento dado pela Comissão e por outras instituições e organismos às observações críticas e às observações complementares do Provedor de Justiça. Espero que esse estudo possa contribuir para melhorar as práticas, em benefício dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, no que se refere às alegadas sobreposições entre as actividades e poderes da Comissão das Petições e do Provedor de Justiça, a Comissão reitera a sua vontade de colaborar com esses dois organismos no âmbito das respectivas competências, mas a definição dessas competências não compete à Comissão.</p>
      <p sl="en">Em terceiro lugar, o Parlamento instou a Comissão a fazer o uso devido do poder discricionário de instaurar procedimentos por infracção ou por incumprimento que lhe é conferido pelo artigo 226.º. Claro que temos de evitar os atrasos ou a inacção, e é por isso que a Comissão adoptou recentemente uma comunicação sobre a aplicação do direito comunitário e que estabelecemos medidas preventivas mais específicas e melhorámos a prestação de informações e a resolução dos problemas. Em suma, este é o novo compromisso da Comissão: tentar pôr em prática uma gestão mais eficiente dos casos de incumprimento e aumentar a transparência.</p>
      <p sl="en">No que se refere ao Regulamento (CE) n.º 1049/2001 relativo ao acesso do público aos documentos, como sabem, está em curso uma revisão deste regulamento e a contribuição do Provedor de Justiça foi muito bem recebida. Reunimos há poucas semanas com o Comité Interinstitucional para o acesso do público aos documentos, presidido pela Vice-Presidente Wallis, a quem quero agradecer a forma construtiva como fez avançar este dossier do acesso do público aos documentos.</p>
      <p sl="en">A minha penúltima observação diz respeito ao Estatuto do Provedor de Justiça, que está a ser tratado num contexto distinto. Porém, como se diz no relatório, quero assegurar-vos que a Comissão está a acompanhar de perto esta questão e que foram estabelecidos contactos entre a Comissão e o Provedor de Justiça, a diferentes níveis hierárquicos. É meu desejo que a questão avance num espírito de cooperação estreita entre o Conselho, o Parlamento e a Comissão.</p>
      <p sl="en">Finalmente, no que se refere à estratégia de comunicação do Provedor de Justiça e à Rede Europeia de Provedores de Justiça, temos de partilhar experiências e práticas administrativas. Temos de sensibilizar a opinião pública e de aproximar os cidadãos da UE. O Provedor de Justiça tem um papel muito importante nesta matéria, bem como o Parlamento Europeu e a Comissão das Petições. Este aspecto é importante para mim e para toda a Comissão e podem estar certos de que daremos o nosso melhor para cooperar e encontrar soluções adequadas e inovadoras.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28574" name="Manolis MAVROMMATIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-08-1941" birth_place="Platanias Chanion" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">em nome do Grupo PPE-DE. – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, permitam-me que, em primeiro lugar, agradeça à senhora deputada Sbarbati, a relatora sobre o relatório anual das actividades do Provedor de Justiça em 2006. Gostaria também de agradecer ao secretariado da nossa comissão a assistência prestada na elaboração do relatório da senhora deputada Sbarbati, bem como ao Provedor de Justiça Diamandouros por apresentar pontualmente o seu relatório anual para 2006 e pela sua subsequente cooperação com a Comissão de Petições.</p>
      <p sl="el">O Provedor de Justiça é uma instituição independente e um mecanismo de controlo da administração da UE. Todavia, apesar de todas as acções empreendidas pelo Senhor Provedor Diamandouros para informar o público, ainda reina a confusão sobre as áreas de competência do Provedor de Justiça Europeu. Temos, por isso, de continuar a tentar e a informar o público, com o apoio financeiro apropriado da União Europeia. Por esta razão, nós, o Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus, voltámos a apresentar uma alteração relevante, em que se solicita uma maior participação dos meios de comunicação social na divulgação do trabalho do Provedor de Justiça Europeu.</p>
      <p sl="el">Como relator-sombra, tentei contribuir para o relatório sobre as actividades do Provedor de Justiça Europeu com as alterações que apresentei e apoiei. Foi essencialmente através da aprovação destas alterações que vimos progressos nas seguintes áreas de actividade do Provedor de Justiça Europeu:</p>
      <p sl="el">Em primeiro lugar, o Provedor de Justiça Europeu foi solicitado a prosseguir a sua investigação sobre as questões do terceiro pilar.</p>
      <p sl="el">Em segundo lugar, os relatórios respeitantes ao Provedor de Justiça Europeu, e em particular o seu relatório anual, devem ser traduzidos prontamente para todas as línguas oficiais da União Europeia.</p>
      <p sl="el">Em terceiro lugar, o Provedor de Justiça Europeu deve manter boas relações com os membros da Comissão de Petições e colaborar com eles para que se alcancem os resultados desejados.</p>
      <p sl="el">Por último, pede-se à Rede Europeia de Provedores de Justiça que se expanda e inclua entre os seus membros provedores de Justiça especializados, tais como os que se ocupam dos direitos dos menores, dos problemas da família, da protecção de dados pessoais e dos direitos dos prisioneiros ou dos doentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28637" name="Alexandra DOBOLYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-09-1971" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="en">em nome do Grupo PSE . – Senhora Presidente, gostaria de começar por agradecer ao Senhor Provedor de Justiça Diamandouros e à Senhora Comissária Wallström as suas apresentações, e à senhora deputada Sbarbati o seu excelente relatório.</p>
      <p sl="en">O Tratado de Lisboa, aprovado recentemente, abre à União Europeia uma porta de saída de uma fase prolongada em que a sua capacidade para funcionar eficazmente, em nome dos seus cidadãos, estava inibida. Temos agora um sistema institucional que funciona mais eficazmente, mas que abre também a porta para muito mais.</p>
      <p sl="en">Congratulo-me com a proclamação solene da Carta dos Direitos Fundamentais pelos Presidentes das Instituições que terá lugar a 12 de Dezembro. A integração da Carta na ordem jurídica da União Europeia permitirá que a União comece a trabalhar em bases mais eficazes, transparentes e democráticas. Os cidadãos europeus esperam e continuarão a esperar que as instituições da União ajam de acordo com os seus princípios fundamentais: de acordo com a Carta e com eficiência, eficácia e transparência.</p>
      <p sl="en">O Provedor de Justiça Europeu é uma componente essencial da estrutura e funcionamento democráticos da União. A maior parte dos inquéritos do Provedor de Justiça relacionam-se com a falta de transparência. Esta é uma área das nossas actividades que temos de melhorar, se quisermos ser mais credíveis aos olhos dos nossos cidadãos. Estou encantada com o trabalho do Provedor de Justiça, tal como foi explicado no seu relatório e na sua intervenção. Tomou várias decisões importantes em 2006, entre elas as que se referiam à escolha das línguas utilizadas no sítio Internet das Presidências do Conselho, às informações inexactas e susceptíveis de induzir em erro constantes de folhetos, cartazes e de uma apresentação em vídeo sobre os direitos dos passageiros aéreos produzidos pela Comissão, e ao acesso a um relatório de auditoria do Banco Europeu de Investimento.</p>
      <p sl="en">É importante que apoiemos o trabalho do Provedor de Justiça, bem como o trabalho da Comissão das Petições, já que é a partir de um tratamento exaustivo das queixas e petições dos cidadãos sobre questões da UE que podemos detectar o que não está a funcionar bem a nível europeu e tomar medidas correctivas. Os casos apresentados ao Provedor de Justiça e à Comissão das Petições são cada vez mais complexos e, portanto, exigem o investimento de mais recursos por parte das instituições, para que seja dada uma resposta adequada às preocupações dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Neste contexto, gostaria de recordar aos senhores deputados o n.º 2 do relatório da senhora deputada Sbarbati: "Solicita que sejam dados a todas as instituições e organismos europeus os recursos orçamentais e humanos necessários para garantir que os cidadãos obtenham respostas prontas e substantivas às suas perguntas, queixas e petições". A aceitação desta recomendação será a melhor forma de pôr em prática a Carta dos Direitos Fundamentais e, no que a este ponto se refere, convido todas as instituições e organismos a darem a prioridade aos interesses dos cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28314" name="Anneli JÄÄTTEENMÄKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="11-02-1955" birth_place="Lapua" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">em nome do Grupo ALDE . – Senhora Presidente, Senhora Vice-Presidente da Comissão Margot Wallström, Senhor Provedor de Justiça Nikiforos Diamandouros, Senhoras e Senhores Deputados, queria começar por agradecer à relatora o seu excelente trabalho.</p>
      <p sl="fi">Ao longo dos anos, o papel do Provedor de Justiça Europeu tem-se tornado cada vez mais importante para os cidadãos da União Europeia. Logo que a Carta dos Direitos Fundamentais da União Europeia entrar em vigor, esse papel irá tornar-se ainda mais importante. Isso significa que, no futuro, teremos de ser ainda mais cuidadosos em garantir que o Provedor de Justiça disponha de recursos suficientes e que o Código de Boa Conduta Administrativa no quadro do qual actua seja relevante para a situação actual.</p>
      <p sl="fi">A Senhora Comissária Margot Wallström salientou a necessidade de transparência. Espero que agora que está a mudar o Código de Conduta que enquadra a actuação do Senhor Provedor de Justiça Europeu, as palavras da Senhora Comissária, o aumento da transparência e a promoção da ideia de que a Comissão disponibiliza a informação necessária venham a concretizar-se, porque são os factos que interessam e não as palavras.</p>
      <p sl="fi">O relatório anual do Provedor de Justiça e a sua versão sintetizada são um esplêndido exemplo de como o nosso trabalho deve ser apresentado à opinião pública. O relatório é claro, sucinto e contundente. A transparência é a chave para a democracia europeia e o principal material para a construir.</p>
      <p sl="fi">Nos termos do artigo 41.º da Carta dos Direitos Fundamentais, todas as pessoas têm direito a que os seus assuntos sejam tratados pelas instituições e órgãos da União de forma imparcial, equitativa e num prazo razoável. Ora isto significa muito, e confere uma obrigação a todas as instituições da União Europeia e, obviamente, também ao gabinete do Provedor de Justiça. Por conseguinte, gostaria de salientar a importância de se garantir a disponibilização de recursos adequados e relevantes, de modo a que as pessoas não tenham de esperar anos e anos por decisões sobre questões que as afectam, uma vez que essa espera é cansativa.</p>
      <p sl="fi">Por último, gostaria de agradecer ao Senhor Provedor de Justiça o trabalho que desenvolve, e desejo-lhe os maiores êxitos nestas funções tão exigentes. Esse trabalho nem sempre é suficientemente apreciado, uma vez que os direitos fundamentais são postos em prática com mais êxito entre a elite do que entre as pessoas comuns.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo UEN . – Senhora Presidente, gostaria de agradecer à senhora deputada Sbarbati o seu trabalho e manifestar o meu apreço pelos resultados obtidos pelo Provedor de Justiça Europeu, Professor Nikiforos Diamandouros. Manifesto a opinião do Grupo União para a Europa das Nações, bem como a do senhor deputado Marcin Libicki, Presidente da Comissão das Petições, que não pode estar hoje aqui presente e me solicitou que interviesse em seu nome.</p>
      <p sl="pl">Hominum causa omne ius constitutum sit – todo o direito é constituído em benefício dos homens. Este princípio romano é visível no trabalho do Senhor Provedor de Justiça, que, trabalhando dentro da esfera das suas competências, tenta observar o princípio fundamental de que todas as pessoas têm o direito a que os seus assuntos sejam tratados pelas instituições e órgãos da União de forma imparcial e equitativa.</p>
      <p sl="pl">Pode inferir-se de uma análise do relatório que apenas cerca de 25% das queixas apresentadas se inserem no âmbito das competências do Provedor de Justiça. Será que os nossos cidadãos não conhecem a lei? Talvez, até certo ponto, isso seja verdade. No entanto, penso que a razão é outra, a saber, que os cidadãos encaram a instituição do Provedor de Justiça como um último recurso, quando não conseguem encontrar ajuda adequada nos seus próprios países. O âmbito e a quantidade das queixas apresentadas à Comissão das Petições dar-nos-ão uma indicação semelhante. Se o sentimento de que se está a ser tratado de forma injusta, lenta, incompetente ou burocrática continuar a aumentar, o Código Europeu de Boa Conduta Administrativa tornar-se-á um mero conjunto de aspirações, e não uma prática do dia a dia.</p>
      <p sl="pl">Senhor Professor, que, na qualidade de Provedor de Justiça, V. Exa. seja um guardião efectivo dos interesses dos cidadãos comunitários e que o Parlamento, o Conselho e a Comissão, assim como os parlamentos e provedores de justiça nacionais o assistam nessa missão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28161" name="Margrete AUKEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" m_state="DK">
      <p sl="da">em nome do Grupo Verts/ALE. – Senhora Presidente, não vou repetir todos os aspectos positivos que já foram aqui referidos, excepto os agradecimentos tanto ao nosso Provedor de Justiça como à Senhora Comissária Wallström. Gostaria ainda de acrescentar um aspecto que considero dever ser sublinhado. Sou um membro relativamente novo da Comissão das Queixas dos Cidadãos, que na minha opinião seria uma designação mais adequada. Descobri, para minha consternação, ao movimentar-me na sociedade, que, em muitos sítios, são praticamente apenas os cidadãos activos aqueles que monitorizam até que ponto a legislação da UE está a ser respeitada. As instituições não o fazem, nem tão pouco os Estados-Membros. Por isso, se os cidadãos não o fizerem, tudo isto cai por terra. Por isso, os cidadãos não são apenas vítimas em cada caso individual; são na verdade também co-actores activos que trabalham para assegurar que o sistema extremamente transparente da UE seja inteligível e próximo dos cidadãos.</p>
      <p sl="da">Também devemos estar cientes de que esta é uma batalha constante, mesmo que dotemos os nossos instrumentos, isto é, o Provedor de Justiça e a Comissão das Queixas dos Cidadãos, com as ferramentas certas. Está a ocorrer neste momento um ataque ao sistema sueco de abertura e de acesso aos documentos. Não devemos acreditar que isto é uma batalha que conseguimos ganhar de uma vez por todas. Devemos persistir e continuar a persistir e não iremos ganhar a batalha em nenhum ponto. Apenas iremos vencer se continuarmos a dispor de ferramentas muito poderosas.</p>
      <p sl="da">Permitam-me salientar que me congratulo com o relatório da senhora deputada Sbarbati. Contudo, gostaria de destacar as alterações que, felizmente, conseguimos incorporar no relatório, graças ao considerável apoio que obtivemos. Em primeiro lugar, o Parlamento poderá agora levar a tribunal os casos do Provedor de Justiça em que as instituições não respeitaram o Provedor. É absolutamente crucial que este aspecto possa verificar-se na realidade e que não seja simplesmente algo relativamente ao qual nos podemos gabar em qualquer parte do mundo. Possuímos a instituição do Provedor de Justiça, temos a Comissão das Queixas dos Cidadãos e, no entanto, não passam de palavras e mais palavras. É por isso que esta questão assume um enorme significado.</p>
      <p sl="da">O segundo aspecto diz respeito ao Banco Europeu de Investimento. Tem sucedido, com frequência, o banco não ter sido tão “simpático” como deveria. Em muitas ocasiões, agiu como se estivéssemos a apoiar as principais indústrias e é absolutamente crucial que os cidadãos, que deviam beneficiar das actividades do banco nos países fora da Europa, tenham possibilidade de submeter uma causa à apreciação do Provedor de Justiça. É realmente chocante que os pedidos sejam recusados com o fundamento de que não são cidadãos da UE, pelo que não conseguem fazer ouvir a sua voz. Foram tratados de modo condescendente e arrogante, pelo que me congratulo com o facto de ter sido destacado neste relatório que esses cidadãos irão, naturalmente, poder recorrer ao Provedor de Justiça.</p>
      <p sl="da">Por último, permitam-me dizer que considero importante salientar que o Provedor de Justiça também possui competência nas áreas intergovernamentais, ao abrigo do terceiro pilar. Em termos globais, estamos a dar um grande passo em frente com este relatório e espero, sinceramente, que tanto os organismos da Comissão como os do Parlamento encarem isto de uma forma muito séria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">em nome do Grupo GUE/NGL. – Senhora Presidente, o debate de hoje e o excelente trabalho realizado pelo Provedor de Justiça Diamandouros, nos últimos quatro anos e meio, bem como o excelente relatório da senhora deputada Sbarbati, proporcionam ao Parlamento e à Comissão uma oportunidade de examinar cuidadosamente as opiniões do público em relação às instituições da UE.</p>
      <p sl="el">Uma grande parte do público está a solicitar uma maior transparência e uma administração exemplar, que estão muito pouco visíveis.</p>
      <p sl="el">Noto no relatório do Senhor Provedor Diamandouros alguns sinais preocupantes. Baixou o número de casos resolvidos através de soluções amigáveis e houve um declínio no número de casos em que a Comissão (vejo que a Vice-Presidente não está a ouvir) seguiu as recomendações do Provedor de Justiça Europeu.</p>
      <p sl="el">Não basta dar os parabéns ao Provedor de Justiça Europeu, Senhora Presidente; temos de ouvir atentamente as suas recomendações. O Senhor Provedor Diamandouros está certíssimo ao solicitar um alargamento dos seus poderes às questões do terceiro pilar, proporcionando desse modo uma maior transparência e controlo. Ele solicita uma alteração no Estatuto do Provedor de Justiça Europeu, para que o seu trabalho se torne mais eficaz.</p>
      <p sl="el">Penso que ele tem o apoio do Parlamento Europeu, mas tem de ter também o da Comissão, e não só em palavras, mas também em actos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">em nome do Grupo ITS. – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, lemos no relatório da senhora deputada Luciana Sbarbati que, segundo as estatísticas de 2006, mais de 90% das cerca de 3 800 queixas provêm de cidadãos individuais, o que não deixa de ser digno de nota. A relatora diz-nos, ainda, que a maioria das queixas são provenientes dos grandes Estados-Membros, com uma população mais vasta, mas esclarece que esse número muda se tivermos em consideração o rácio população-número de queixas, e aqui passam à frente, com maior número de queixas, o Luxemburgo e países que aderiram recentemente à UE como é o caso de Malta, Chipre e a Eslovénia. Esta constatação, a meu ver, espelha o facto de que as questões de natureza europeia e de competência europeia, em que a UE dispõe de legislação, constituem grande parte do trabalho diário do Provedor de Justiça.</p>
      <p sl="it">Na minha opinião, é, no entanto, curioso observar que seria mais útil dispor de um Provedor de Justiça nesses países, em particular em Itália, do que de um Provedor de Justiça Europeu. Lembro-me de ter lido que 95% dos casos examinados não se enquadrava no âmbito do mandato do Provedor de Justiça Europeu, pelo facto de a queixa não se referir a uma instituição ou organismo comunitário.</p>
      <p sl="it">Os casos de má administração referem-se a falta de transparência, injustiça, abuso de poder, erro judicial e por aí fora. Não dispomos de dados relativos à ineficácia administrativa ou a injustiças no meu país mas estou seguro de que, se existissem e fossem levados ao Provedor de Justiça Europeu, a Itália estaria numa posição cimeira, em especial as administrações de esquerda.</p>
      <p sl="it">Não é de surpreender que o mau uso dos poderes discricionários da Comissão seja a primeira queixa da lista, com um avanço considerável sobre outros tipos de queixas, pelo que exorto o Provedor de Justiça a exercer maior vigilância sobre as relações entre cidadãos, o Conselho, a Comissão e o Parlamento.</p>
      <p sl="it">Concordo também em que o âmbito da competência de investigação do Provedor de Justiça devia ser alargado de forma a abranger a protecção de menores, questões de família, protecção de dados pessoais e direitos dos reclusos, razão pela qual apoio a alteração proposta pelo colega Mavrommatis. No entanto, Senhora Deputada Luciana Sbarbati, Senhor Deputado Manolis Mavrommatis, não apoio o pedido de que o Provedor de Justiça possa conduzir também inquéritos no domínio do chamado terceiro pilar. Não está certo e não concordo. Apesar disso, felicito a senhora deputada Luciana Sbarbati pelo seu trabalho produtivo com o Provedor de Justiça Europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4537" name="Sir Robert ATKINS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="05-02-1946" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhora Presidente, quero felicitar a relatora e, através dela, o meu colega, o senhor deputado Mavrommatis, mas também, é claro, e de modo muito especial, o Senhor Provedor de Justiça, por mais outro ano de sucessos.</p>
      <p sl="en">Trezentas e tal queixas por mês representam uma grande sobrecarga de trabalho, que traduz um interesse crescente pelo sistema, mas também uma preocupação crescente com casos de má administração da UE. Embora muitos casos sejam tratados através da cooperação, o Provedor de Justiça refere que o número de observações críticas que é obrigado a fazer aumentou. Este aspecto deve melhorar; caso contrário, o Parlamento terá de arranjar maneira de obrigar a Comissão a colaborar e a dar respostas, bem como a agir de acordo com as conclusões apresentadas pelo Provedor de Justiça.</p>
      <p sl="en">O Provedor de Justiça faz comentários muito elucidativos e citarei um deles: "Não tenho a certeza de que os cidadãos consigam conciliar facilmente as frequentes declarações das instituições de que desejam "maior proximidade dos cidadãos" com o facto de as mesmas instituições desperdiçarem, frequentemente, as oportunidades oferecidas pelo Provedor de Justiça de melhorarem as suas relações com os mesmos cidadãos". Os serviços do Provedor de Justiça devem colaborar e colaboram efectivamente com a Comissão das Petições, mas a Comissão deve desenvolver uma cultura de serviço, em vez de fugir aos problemas, e os ministros e os representantes permanentes devem compreender a importância crucial de dar uma resposta positiva às queixas dos eleitores e dos cidadãos, expressas através do Provedor de Justiça ou da Comissão das Petições.</p>
      <p sl="en">Finalmente, farei uma breve referência a um relatório especial excepcional do Provedor de Justiça, nomeadamente o que se refere a uma queixa contra o OLAF. Na minha qualidade de relator da Comissão das Petições para esta questão, anuncio que, uma vez que o processo judicial relacionado com esse caso foi concluído, não tenciono deixar que a questão abordada no relatório especial seja ignorada. Será reconsiderada assim que for praticamente possível.</p>
      <p sl="en">Concluirei agradecendo mais uma vez não só a si, Senhora Presidente, por nos ter dado o prazer da sua presença, mas também ao Senhor Provedor de Justiça e à Senhora Comissária, por terem estado também aqui presentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28575" name="Maria MATSOUKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-01-1974" birth_place="Lepenou" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Senhora Presidente, parece que começámos finalmente a perceber como é importante os cidadãos sentirem-se próximos da União através de instituições democráticas e especialmente transparentes.</p>
      <p sl="el">O Provedor de Justiça Europeu é a instituição por excelência para receber as queixas dos cidadãos. É, também, a única mais claramente habilitada a fazer sentir aos cidadãos que a União está a tratar e a resolver os seus problemas. Isto mostra que estamos a fazer progressos ao reconhecer e corrigir os erros administrativos.</p>
      <p sl="el">Gostaria de congratular a relatora pela reflexão subjacente ao seu relatório. Ela descreve correctamente o papel essencial do Provedor de Justiça na natureza democrática da UE.</p>
      <p sl="el">Contudo, preocupa-me que, apesar de se terem registado menos casos de má administração, as observações críticas do Provedor de Justiça, nesses casos onde se obteve uma solução amigável, não tenham encontrado um nível satisfatório de aceitação por parte dos organismos institucionais.</p>
      <p sl="el">A relatora está certa, pois, em nos lembrar o direito do Parlamento de recorrer ao Tribunal, embora, claro, seja preferível não fazer uso desse direito. Contudo, todos nós aqui hoje temos de perceber que nós próprios somos as instituições – e o corolário disso é que a fiabilidade das instituições depende da nossa própria atitude.</p>
      <p sl="el">Também concordo inteiramente com a opinião da relatora quanto ao modo equilibrado mas simultaneamente enérgico de cumprirmos as nossas funções.</p>
      <p sl="el">O Provedor de Justiça não é, não pode nem deve ser simplesmente um rosto da democracia da UE. Temos de compreender isso, decidir isso em conjunto e, acima de tudo, assumir as nossas responsabilidades. Por outras palavras, devemos ser ousados nas nossas decisões, mas acima de tudo, mais transparentes no que realmente nos importa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Senhor Presidente, o aspecto mais importante da existência da UE e das suas instituições é a defesa dos princípios fundamentais da justiça, da democracia e do respeito pelos direitos humanos, nomeadamente no que se refere aos cidadãos da Europa. A nossa União não teria razão de ser ou uma finalidade funcional se o seu principal objectivo não consistisse em prestar um serviço equitativo, exaustivo e eficiente à população da Europa.</p>
      <p sl="en">O cidadão europeu esteve, está e estará sempre no centro dos nossos esforços, enquanto União funcional. É principalmente por esta razão que as actividades do Provedor de Justiça se revestem da maior importância – porque o Provedor de Justiça é o amigo e o guardião dos cidadãos europeu e a estrutura através da qual as instituições e organismos comunitários podem ser responsabilizados pela qualidade dos serviços prestados ao cidadão e que permite determinar se são culpados de má administração ou de más práticas.</p>
      <p sl="en">Congratulamo-nos com o Relatório Anual de 2006 do Senhor Provedor de Justiça Diamandouros e felicitamo-lo e agradecemos-lhe o excelente trabalho de defesa dos direitos dos cidadãos europeus executado por ele e pelo seu pessoal. Felicitamos também a relatora, a senhora deputada Sbarbati, pelo seu excelente relatório, que contém muitas observações e sugestões interessantes. Pareceu-me muito interessante a sugestão feita no n.º 12, que efectivamente encoraja o Provedor de Justiça a elaborar e publicar anualmente uma lista das melhores práticas administrativas e uma lista de práticas não conformes com as suas decisões.</p>
      <p sl="en">Gostaria também de observar que o bom trabalho do Provedor de Justiça pode levar inevitavelmente, nalguns casos, a que desagrade a certos serviços. Nesses casos, o Provedor de Justiça merece o nosso apoio total, que lhe deverá ser assegurado.</p>
      <p sl="en">Finalmente, gostaria de felicitar a Comissão das Petições pelo apoio activo e a cooperação que tem prestado ao Provedor de Justiça no exercício das suas funções. O trabalho destas duas entidades está frequentemente interligado e a boa cooperação entre ambas merece os nossos agradecimentos e elogios.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, represento a Polónia, um país que, em termos estatísticos, ocupa o quinto lugar no que se refere ao número de queixas apresentadas ao Provedor de Justiça Europeu. Uma em cada 16 queixas apresentadas ao Provedor de Justiça provém do meu país. Praticamente uma em cada 20 é escrita em polaco. Obviamente que estou a falar de valores absolutos, porque, à luz do número de habitantes, os cidadãos do Luxemburgo, Malta e Chipre são muito mais activos na apresentação de queixas do que os meus compatriotas.</p>
      <p sl="pl">Vale a pena referir que, no ano passado, o Provedor de Justiça Europeu recebeu menos queixas do que em 2005. Um pouco mais de 200 queixas provieram de empresas e associações, sendo 18 vezes mais as que foram apresentadas por indivíduos.</p>
      <p sl="pl">Poderia dizer-se que o funcionamento dos serviços do Provedor de Justiça é o melhor indicador da utilização dos computadores na União Europeia. Doze em cada 20 queixas são apresentadas por via electrónica.</p>
      <p sl="pl">Quanto aos aspectos negativos, um dos indicadores da falta de conhecimento dos cidadãos da UE é o facto de praticamente quatro em cada cinco queixas não se inserir no âmbito das competências do Provedor de Justiça. Isso mostra que esta Instituição é tratada como um receptáculo de todos os males, mesmo daqueles que não se relacionam com as Instituições da UE, que, por definição, são as que o Provedor de Justiça deve acompanhar. Os Europeus sentem, claramente, que o Provedor de Justiça Europeu tem o direito de puxar as orelhas seja a quem for.</p>
      <p sl="pl">Para concluir, gostaria de manifestar a minha satisfação pelo facto de apenas 8% das investigações desencadeadas pelo Provedor de Justiça se relacionarem com Parlamento Europeu, sendo que praticamente 66% dizem respeito à Comissão Europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">Muito obrigada, Senhora Presidente. A crítica do Provedor de Justiça relativamente à falta de transparência é necessária e a questão merece muita crítica mesmo. Também me congratulo com a proposta do Parlamento no sentido de o Provedor de Justiça dever mandar realizar um estudo sobre o impacto prático das observações críticas apresentadas, entre outros, à Comissão. Certamente que muitas vezes o Parlamento se une de forma comovedora na crítica às restantes instituições, mas a verdade é que existem boas razões para o Parlamento ser autocrítico. O Provedor de Justiça pediu, recentemente, ao Parlamento para divulgar informações relativas aos pagamentos recebidos pelos deputados associados às deslocações e ao pessoal contratado, e o Parlamento recusou divulgar essa informação, alegando que se trata de uma violação da protecção de dados. Penso que não passa de uma cortina de fumo e tenho o apoio da Autoridade Europeia para a Protecção de Dados quando afirmo isto. Os pagamentos ao pessoal são, obviamente, documentos públicos. Chegou o momento de o Parlamento dizer a verdade acerca dos pagamentos. Apenas aqueles que contratam pessoal em condições de quase escravatura ou ao abrigo de contratos desusados têm alguma coisa a recear de uma maior transparência. Certamente que não se dá o caso de alguns membros desta Assembleia recearem não ser reeleitos em 2009, se for publicado nos meios de comunicação o modo como, nalguns casos, tratam o seu pessoal e repito, nalguns casos. Muito obrigada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28571" name="Marie PANAYOTOPOULOS-CASSIOTOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="29-07-1952" birth_place="Chios" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Senhora Presidente, gostaria, claro, de mencionar que estamos a estudar o 10º relatório do Provedor de Justiça, que em 2006 recebeu 3 889 cartas ou e-mails com queixas, 3 619 das quais foram enviadas por cidadãos comuns.</p>
      <p sl="el">Das 3 899 queixas, 3 051 não se enquadravam no âmbito do mandato do Provedor de Justiça. Por outras palavras, houve num único ano um total de 838 queixas que se enquadram nesse mandato. Penso, por isso, que o departamento do Provedor de Justiça dispõe de pessoal e recursos suficientes para tratar 838 queixas, que, com certeza, se referem principalmente a casos de má administração por parte da Comissão e do Serviço Europeu de Selecção do Pessoal e, em menor número, ao Parlamento Europeu e ao Conselho.</p>
      <p sl="el">É, pois, louvável que o Provedor de Justiça publique uma lista das melhores práticas administrativas. Não sei, contudo, se o seu departamento permite que os cidadãos façam queixas sobre o seu próprio funcionamento. Lamento que o relatório da Comissão de Petições nos remeta apenas para o Serviço Europeu de Selecção do Pessoal e não para o Provedor de Justiça Europeu, que até agora não efectuou uma análise ex officio ao seu departamento.</p>
      <p sl="el">Por isso, nós estamos a pedir não uma alteração ao Estatuto do Provedor de Justiça, mas antes um reforço dos direitos que já lhe concedemos. Assim, ele poderá mostrar o devido respeito pelos cidadãos, ser muito activo na correcta administração das instituições europeias e respeitar os dados pessoais dos cidadãos, dos Membros do Parlamento Europeu e empregados a quem se exige sigilo. O Tribunal Europeu de Justiça deveria operar independentemente, sem a intervenção do Provedor de Justiça, e deveria haver respeito pelas agências internacionais eficazes que operam de modo independente para proteger os direitos fundamentais.</p>
      <p sl="el">O nosso apoio ao Provedor de Justiça não é incondicional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="1289" name="Proinsias DE ROSSA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="15-05-1940" birth_place="Dublin" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhora Presidente, começarei por agradecer ao Provedor de Justiça, o Senhor Diamandouros, e à senhora deputada Sbarbati o seu excelente trabalho sobre o relatório do Provedor de Justiça. É importante que este debate se realize à hora de maior audiência do dia de trabalho do plenário do Parlamento, em que pode ter mais visibilidade pública.</p>
      <p sl="en">O serviço prestado pelo Provedor de Justiça é extremamente importante para o cidadão: reforça a ligação positiva entre as Instituições Europeias e o cidadão e confere mais legitimidade ao trabalho que fazemos nessas instituições, tanto no Parlamento, como na Comissão ou no Conselho.</p>
      <p sl="en">O serviço continua a evoluir e é o que é realçado no relatório da senhora deputada Sbarbati, que apresenta várias sugestões, e o próprio Provedor de Justiça faz também várias sugestões sobre a maneira como esse trabalho poderá continuar a melhorar. Efectivamente, a ideia de alargar as relações com mediadores que lidam com as questões relacionadas com menores e crianças constitui uma novidade importante.</p>
      <p sl="en">Por outro lado, há resistências no sistema: resistência à transparência, resistência a um código comum de práticas administrativas para todas as instituições, bem como à actualização do mandato do Provedor de Justiça. Julgo que o Parlamento Europeu deverá ter uma intervenção mais activa, por exemplo, no que se refere à questão da transparência, e apoio o apelo do Provedor de Justiça à publicação pelo Parlamento dos subsídios pagos aos deputados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, as actividades do Provedor de Justiça dão aos cidadãos da UE a sensação de que têm alguma protecção contra uma má actuação da parte das Instituições da UE. O material apresentado levanta algumas questões. A primeira delas é o facto de o maior número de queixas apresentadas ao Provedor de Justiça se referirem à Comissão Europeia, ao Serviço Europeu de Selecção do Pessoal e ao Parlamento Europeu. O malogro das Instituições europeias, com excepção do Provedor de Justiça, em implementarem o Código de Boa Conduta Administrativa, nos termos da Resolução de 2001 do Parlamento Europeu, poderá ser uma condicionante dessa situação. A segunda questão é que 78,5% dos assuntos apresentados ao Provedor não se inserem no âmbito das suas competências e 93,7% dessas queixas não se referem a organismos ou instituições da UE. Daqui poderá depreender-se que os nossos cidadãos não possuem informação suficiente sobre o trabalho do Provedor de Justiça, ou, por diversas razões, não conseguem que questões importantes sejam tratadas nos seus próprios países. É preciso investigar a questão. A terceira questão é a de que o Provedor de Justiça deverá dispor dos poderes necessários para eliminar rapidamente as más práticas administrativas que dão lugar a estas queixas.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de agradecer à relatora o seu excelente relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhora Presidente, gostaria de dar as boas vindas aos nossos visitantes, os cidadãos que assistem a este debate. Espero que compreendam o que é o Provedor de Justiça, ao acompanharem a sua apresentação pormenorizada de doze meses de trabalho, feita em tão breve espaço de tempo.</p>
      <p sl="en">É uma pena que sejam apresentados ao Provedor de Justiça tantos casos que não tem competências para resolver mas, tanto quanto sei, esses casos são reencaminhados para as instâncias adequadas. É importante dizê-lo às pessoas que assistem ao debate. Esses casos não são postos de parte, são enviados a quem de direito. É positivo saber que o Provedor de Justiça trata um certo número de casos e que os resolve, mas é necessário fazer mais alguma coisa para explicar às pessoas as funções do Provedor de Justiça e a forma como as exerce, para que lhe sejam apresentados ainda mais casos. Era bom, porque tenho a certeza de que o pequeno número de casos que trata não reflecte adequadamente os problemas da má administração.</p>
      <p sl="en">Passando agora à Comissão, agrada-me a ideia de uma cultura de serviço, mas não tenho a certeza de que a Comissão aplique a nível interno a abordagem da cenoura e do pau, para garantir que haja mesmo uma cultura de serviço. Isso é algo que tem de ser alcançado através da legislação. Existem penalidades para os serviços ou os indivíduos culpados de má administração para com os cidadãos? Talvez devêssemos estudar melhor essa questão.</p>
      <p sl="en">Agrada-me a ideia de dar publicidade aos bons e aos maus exemplos, para podermos fazer comparações, mas ao fim e ao cabo o que as pessoas querem é resultados, resultados positivos. Estou sempre a dizer às pessoas na Irlanda que a Comissão das Petições não tem muito poder, mas que através do nosso trabalho podemos actuar como um ponto de pressão para obrigar a agir. Gostava que tivéssemos mais poder, mas pelo menos podemos fazer alguma pressão para obter resultados para os cidadãos. Estes não estão interessados no processo, o que querem é resultados positivos.</p>
      <p sl="en">Senhor Provedor Diamandouros, os meus melhores votos para as suas actividades deste ano e espero que continue a fazer o que tem feito até aqui. Pela parte que me toca, continuarei certamente a esforçar-me na Irlanda por que o seu trabalho seja mais conhecido de futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Senhora Presidente, queria começar por agradecer ao Provedor Nikiforos Diamandouros o seu relatório e reconhecer o enorme trabalho desenvolvido pela Comissária Wallström e, também, felicitar a senhora deputada Sbarbati pelo seu pertinente relatório, que nos irá servir de guia para avaliar as melhorias que esperamos relativamente a 2007 e 2008.</p>
      <p sl="es">Congratulamo-nos com o conteúdo do presente relatório, que demonstra a boa implantação e a estabilidade da tarefa do Provedor de Justiça Europeu, além de também deixar patente a existência de um maior contacto com as autoridades e com os cidadãos.</p>
      <p sl="es">Pessoalmente, congratulo-me em especial com o acordo assinado com o actual Governo de Espanha sobre a utilização das línguas co-oficiais – o basco, o catalão e o galego –, pois isso permitirá aproximar mais os cidadãos espanhóis dos seus direitos sem com isso diminuir a funcionalidade do espanhol, que se revelará muito útil nos futuros contactos com cidadãos de países terceiros.</p>
      <p sl="es">Existem, contudo, outros aspectos, indicados pelo próprio Provedor Nikiforos Diamandouros, que são motivo de preocupação: mais de 75% das reclamações não dizem respeito às competências europeias, mas às competências nacionais ou regionais. Consideramos, pois, da maior urgência reforçar a estratégia de comunicação da Rede Europeia de Provedores de Justiça para que este problema possa ser solucionado.</p>
      <p sl="es">Outro problema mencionado é a diminuição de casos de má administração resolvidos mediante solução amigável ou por consenso. Nós, apoiantes do Provedor de Justiça, instamo-lo a reforçar o seu know-how e a recuperar a sua eficácia nesta via de resolução. A persuasão é melhor do que a força.</p>
      <p sl="es">Finalmente, acrescentarei apenas que seria irónico se a legítima ambição do actual Provedor de Justiça de aplicar o Código de Boa Conduta Administrativa o levasse a ser mais diligente fora da sua própria casa do que dentro dela.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28120" name="Simon BUSUTTIL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Malta" birth_date="21-03-1969" birth_place="Attard" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="MT">
      <p sl="mt">Muito obrigado, Senhora Presidente. O cargo de Provedor de Justiça está hoje bem estabelecido e gostaria de o felicitar pelo seu bom trabalho. Precisamos agora de olhar em frente, para garantir que as ferramentas que os cidadãos têm à sua disposição para tentarem obter reparação sejam claras, conhecidas de todos e funcionem com maior eficiência.</p>
      <p sl="mt">Actualmente, existe demasiada confusão em relação à instância a que os cidadãos se devem dirigir quando pretendem fazer uma queixa. Alguns recorrem à Comissão das Petições, outros à Comissão, outros ainda ao Provedor de Justiça, enquanto outros recorrem a todas as instâncias, o que resulta numa grande confusão, numa duplicação do trabalho e em despesas desnecessárias que poderiam ser evitadas.</p>
      <p sl="mt">Há, portanto, necessidade, como bem disse a Senhora Comissária Wallström, de uma melhor coordenação entre as instituições que recebem as queixas e tomam decisões sobre elas. Por exemplo, deveria haver um compromisso claro quanto ao prazo de que estas agências dispõem para responder aos cidadãos, após a recepção de uma queixa, assim como um compromisso no que respeita ao prazo máximo que podem demorar a dar uma resposta definitiva. Continuamos a ouvir falar com demasiada frequência em queixas que foram apresentadas há anos e ainda não foram respondidas.</p>
      <p sl="mt">Tal como a minha colega, a senhora deputada McGuinness, afirmou, quando uma denúncia é enviada para a agência errada, essa agência não deve enviar uma resposta negativa, devendo ela própria transmitir a queixa à agência mais indicada.</p>
      <p sl="mt">Por último, quando um cidadão formula a sua denúncia de uma forma pouco clara, porque, afinal de contas, nem todos os cidadãos são advogados, deve ser feito um maior esforço para garantir que quem recebe a queixa dá ao seu autor o benefício da dúvida e não considera automaticamente a queixa inadmissível. Julgo que temos dado enormes passos em frente e, mais uma vez, gostaria de felicitar o Provedor de Justiça por isso, mas ainda temos muito mais a fazer. Muito obrigado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Gostaria de manifestar a minha satisfação pelo facto de o Provedor de Justiça Europeu desempenhar as suas funções de uma forma equilibrada e dinâmica, quer tendo em conta o número de queixas, que se cifraram em 3830 em 2006, quer tendo em conta a condução e conclusão dos inquéritos. Igualmente encorajadoras são as boas relações entre o Provedor e os organismos e instituições da UE, bem como o encorajamento dado aos cidadãos para exercerem os seus direitos. Agora que debatemos este relatório, gostaria de salientar a importância de nos assegurarmos de que existam orçamento e recursos humanos suficientes para garantir que os cidadãos recebam respostas céleres e objectivas às suas questões, queixas e petições. É óbvio que todas as Instituições deverão trabalhar de forma construtiva com o Provedor de Justiça em todas as fases do processo, e o Provedor deveria apresentar ao Parlamento as sugestões que, no seu entender, ajudariam a melhorar os procedimentos e a tornar esta cooperação ainda mais eficaz.</p>
      <p sl="pl">Ao felicitar o Senhor Professor Diamandouros pelos seus êxitos enquanto Provedor de Justiça, gostaria de, ao mesmo tempo, o encorajar a prosseguir os seus esforços e a promover ainda mais as suas actividades, para que, aos olhos dos cidadãos europeus, se torne o guardião da boa administração das instituições da UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Dez anos após a criação da figura do Provedor de Justiça Europeu, congratulo-me por constatar a evolução do seu papel e das suas actividades na prossecução da protecção dos cidadãos europeus.</p>
      <p sl="ro">O relatório de actividades de 2006 demonstra que, presentemente, os cidadãos europeus beneficiam de uma verdadeira instituição junto da qual podem defender-se contra qualquer instituição e, com efeito, evitar e identificar o seu funcionamento insatisfatório. Ou seja, falamos hoje de um verdadeiro instrumento de controlo democrático, exercido de uma forma autónoma e transparente, o que só pode ser vantajoso para a União Europeia. Além disso, agradeço à relatora do Parlamento Europeu o facto de ter identificado os aspectos das actuais actividades do Provedor de Justiça que devem também ser melhorados. Em primeiro lugar, lamento o facto de ainda persistirem muitas queixas dos cidadãos que não receberam a informação solicitada na sua língua. Isto prova que, na Europa, ainda temos dificuldade em assegurar plenamente os direitos linguísticos e a igualdade entre os cidadãos. Está prestes a iniciar-se o ano de 2008, declarado o ano do diálogo intercultural, e somos forçados a corrigir, de imediato, estas deficiências, que vão ao arrepio dos valores fundamentais da União Europeia.</p>
      <p sl="ro">Pessoalmente, saúdo a estratégia de comunicação adoptada pelo Provedor de Justiça Europeu e saliento a necessidade de a consolidar. As estatísticas actuais relativas às queixas que continuam a não se enquadrar no âmbito das atribuições do Provedor de Justiça Europeu são um sinal lamentável do nível de informação insatisfatório dos cidadãos, bem como da sua falta de compreensão e conhecimento acerca da esfera de competências do Provedor de Justiça Europeu e das demais instituições.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, Senhor Provedor de Justiça, antes de mais, gostaria de felicitar o Senhor Professor pelos extraordinários resultados conseguidos e pelo seu trabalho em prol da democracia e da defesa dos direitos dos cidadãos na União Europeia.</p>
      <p sl="pl">O Provedor de Justiça Europeu é um dos principais órgãos da vida democrática da União Europeia. Deve garantir a igualdade democrática de todos os cidadãos europeus e actuar como mediador entre os cidadãos e os órgãos da administração pública da Comunidade, que, por diversas razões, não cumpram as normas fixadas. É encorajadora a informação apresentada no relatório sobre as actividades do Provedor em 2006, mostrando o seu envolvimento dinâmico na vida pública da Comunidade e a sua cooperação activa com os cidadãos europeus e os órgãos administrativos da União Europeia.</p>
      <p sl="pl">Para melhorar a eficácia das actividades do Provedor de Justiça, seria judicioso considerar a possibilidade de se elaborarem listas de boas práticas administrativas, com casos exemplares ou excepcionais, nos quais o Provedor de Justiça tenha estado envolvido, num determinado ano, bem como uma lista de casos em que as acções das instituições tenham sido menos adequadas. Para além disso, para assegurar que o Provedor de Justiça esteja total e decisivamente envolvido, deveria ser apoiada a ideia de que o Provedor tenha igualmente competência para levar a cabo inquéritos no âmbito do chamado terceiro pilar, ou seja, da cooperação policial e judiciária em matéria penal, abarcando também as actividades da Europol.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Provedor de Justiça . − Senhora Presidente, antes de mais nada, quero agradecer à senhora deputada Sbarbati, a relatora para o meu Relatório Anual de 2006 no plenário deste ano. Quero também agradecer ao grande número de deputados que usaram da palavra para comentar o meu relatório. Estou profundamente grato pelo interesse assim demonstrado e pelas orientações que me deram.</p>
      <p sl="en">No que se refere à senhora deputada Sbarbati, direi apenas que, como é evidente, colaborei de perto e tenciono continuar a colaborar de perto com a Comissão das Petições, com a qual tenho excelentes relações. A Comissão das Petições e o Provedor de Justiça continuarão a ser o principal instrumento através do qual este ilustre organismo poderá também abordar a questão da aproximação dos seus cidadãos às Instituições Europeias. Tomo nota das vossas observações. Posso dizer-vos que, como sabem, iniciei já um inquérito de iniciativa própria relativo ao EPSO, mas quero anunciá-lo a esse organismo. Estou também muito interessado nos acontecimentos na Escola Europeia e continuarei a acompanhar atentamente essa questão.</p>
      <p sl="en">Quero agradecer à Senhora Comissária Wallström as suas observações. Tomo nota de que se referiu ao aumento do número de casos em que a Comissão apresenta desculpas pelo facto de os seus serviços não actuarem de acordo com as boas práticas. Agradeço-lhe por o ter reconhecido. Vou encontrar-me no futuro próximo com a Senhora Comissária Wallström e terei também uma reunião com os Directores-Gerais da Comissão e os coordenadores de todos os serviços que colaboram com o Provedor de Justiça, exactamente para melhorar a coordenação e obter melhores resultados. Como se pode ver, coopero estreitamente com a Comissão e espero poder obter melhores resultados para vos apresentar no ano que vem e, é claro, para apresentar também aos cidadãos. Esta afirmação inclui os casos de incumprimento, e abordarei igualmente essa questão.</p>
      <p sl="en">De um modo mais geral, direi apenas que estou muito grato pelo vosso apoio no que se refere a questões de carácter geral como a cultura de serviço, que está no centro das minhas preocupações; pela vossa referência à necessidade de mais recursos para o Provedor de Justiça; pelo vosso apoio no que se refere às questões da Carta dos Direitos Fundamentais e do Estatuto; e pelo vosso apelo a uma maior responsabilização, que é muito importante para mim, como é evidente. Posso dizer-vos também que iniciei este ano um esforço concertado no sentido de estabelecer contactos com associações empresariais, para além dos indivíduos, com o objectivo de as informar melhor sobre os seus direitos.</p>
      <p sl="en">Devido às pressões de tempo, permitam-me que continue a falar na mesma língua para dizer antes de mais nada à senhora deputada McGuinness, mas também à senhora deputada Panayotopoulos-Cassiotou, que consigo dar uma ajuda em 70% dos 70% de casos que não recaem no meu âmbito de competências. Portanto, não só o meu trabalho abrange a percentagem de casos que recaem no âmbito do meu mandato, como também o meu pessoal desenvolve grandes esforços para poder ajudar todos os cidadãos que vêm ter connosco e cujas preocupações estão fora do âmbito do meu mandato, encaminhando-os para a instituição adequada, a nível europeu ou nacional. Portanto, este trabalho abrange 3 830 casos, e não 885.</p>
      <p sl="en">Vou agora falar noutra língua.</p>
      <p sl="el">Provedor de Justiça. - Senhora Deputada Panayiotopoulos, quero assegurar-lhe que o Provedor de Justiça Europeu está plenamente consciente das suas obrigações de trabalhar dentro dos limites legais. Ele, sem dúvida, trabalhará sempre de acordo com o princípio da obrigação de prestar contas ao Parlamento e aos senhores deputados e estará em todas as ocasiões ciente da sua responsabilidade.</p>
      <p sl="en">Finalmente, estou a fazer tudo o que posso para promover a criação de um provedor de Justiça nacional em Itália. Desloquei-me já quatro a cinco vezes a esse país e continuarei a fazê-lo, na esperança de que possamos acolher no meio de nós um provedor de Justiça italiano, no futuro próximo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-Presidente da Comissão . − Senhora Presidente, gostaria de responder a duas perguntas directas.</p>
      <p sl="en">A primeira diz respeito à reforma do Estatuto do Provedor de Justiça. Posso dizer-vos que o Provedor de Justiça nos tem prestado informações desde uma fase muito inicial sobre o trabalho relacionado com o novo Estatuto e temo-nos mantido em contacto constante nesta matéria. Claro que há coisas que podemos facilmente aprovar, mas outras são mais complicadas. A Comissão só emitirá o seu parecer oficial depois de o Parlamento ter apresentado as suas propostas. Reunimos também com a senhora deputada Jäätteenmäki e aguardamos com interesse o seu relatório.</p>
      <p sl="en">A outra pergunta directa foi a da senhora deputada McGuinness, sobre a abordagem da cenoura e do pau e se a temos aplicado. Não, ou não o suficiente, diria – ou por enquanto ainda não. Mas o que temos vindo a fazer nestes últimos tempos é dar mais visibilidade a estas questões e também promover a apropriação na Comissão, em todas as direcções-gerais e a todos os níveis hierárquicos. Julgo que a promoção desse sentido da responsabilidade e dessa visibilidade funcionará como um incentivo, mas também, por vezes, permitir-nos-á manifestar o nosso desagrado com a forma como determinados funcionários estão a tratar os casos. Julgo que é raro tratar-se de um erro de um funcionário individual; é antes uma questão de cultura. É o que se passa dentro das nossas paredes e é o que temos de mudar agora. Julgo que as reformas que aplicámos nos permitirão fazer progressos na boa direcção.</p>
      <p sl="en">Finalmente, vou só dizer uma coisa que, segundo espero, será bem acolhida tanto pela Comissão, como pelo Parlamento Europeu: estamos a elaborar sumários das nossas propostas, para informação dos cidadãos. Mais uma vez, para nos aproximarmos dos cidadãos, temos de falar não no jargão comunitário, mas sim numa linguagem simples, e espero que isso ajude.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4544" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Diana WALLIS" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar dentro em breve.</p>
      <p sl="unknown">Declarações escritas (Artigo 142.º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">O relatório da senhora deputada Sbarbati sobre as actividades do Provedor de Justiça Europeu mostra o seu apoio a esta instituição criada pelo Tratado de Maastricht em 1992 e destinada a defender os cidadãos da União em caso de má administração da parte das instituições comunitárias. O texto insiste, com razão, em certas prioridades para o Provedor no futuro, como por exemplo a importância da cooperação com os provedores de Justiça dos Estados-Membros ou a proposta de controlar melhor internamente a administração dos organismos da União.</p>
      <p sl="fr">Contudo, o relatório levanta duas questões que seria perigoso omitir no debate europeu: por um lado, as actividades do Provedor de Justiça devem implicar uma reflexão sobre o seu reconhecimento e a sua acessibilidade em toda a Europa. Com efeito, o número de consultas ao Provedor está com tendência para baixar (3 830 solicitações em 2006, ou seja, uma redução de 2% relativamente a 2005), e as queixas vêm muitas vezes de Estados onde a cultura nacional já incita o cidadão a recorrer às suas instituições.</p>
      <p sl="fr">Por outro lado, o relatório analisa a questão do alargamento dos poderes do Provedor de Justiça (acessibilidade aos documentos e audição sem condições de testemunhas). Nenhuma alteração do Estatuto do Provedor deve, em caso algum, fazer esquecer o papel fundamental da Comissão das Petições do Parlamento, que retira a sua legitimidade directamente do sufrágio popular.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Denominação de origem (declaração escrita): ver Acta"/>
  <section id="creitem4" title="4. Comunicação da Presidência">
    <intervention id="4-041" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Senhoras e Senhores Deputados, a Conferência dos Presidentes tomou uma decisão unânime, que eu vos estou a transmitir, dirigindo-me em particular ao Conselho.</p>
      <p sl="unknown">No contexto das suas deliberações sobre a proposta da Comissão referente à alteração do regulamento sobre o financiamento dos partidos políticos europeus, o Comité dos Representantes Permanentes decidiu ontem dividir em duas a proposta da Comissão e adoptar as necessárias alterações ao Regulamento Financeiro num instrumento legislativo separado, a ser criado sobre a base jurídica que se aplica às propostas de alteração do Regulamento Financeiro.</p>
      <p sl="unknown">Isto significaria que elementos-chave deste processo legislativo seriam retirados da esfera da co-decisão parlamentar e que a Comissão, contrariamente às suas próprias convicções, teria de apresentar uma nova proposta, embora fosse também essencial, ou pelo menos aconselhável, consultar o Tribunal de Contas.</p>
      <p sl="unknown">O Parlamento Europeu apela ao Conselho para que reconsidere a sua decisão. As alterações ao Regulamento dos Partidos Políticos propostas pela Comissão são necessárias para ultrapassar dificuldades práticas que surgiram na sua aplicação. Também tornariam possível continuar a apoiar o desenvolvimento a nível europeu de fundações políticas, que desempenham um papel importante na abertura de processos políticos para escrutínio público. Por estes motivos, torna-se imperativo que o regulamento proposto entre em vigor muito em breve.</p>
      <p sl="unknown">A 22 de Outubro, a Comissão dos Assuntos Constitucionais aprovou um relatório em que se manifesta disposta a assumir um compromisso com o Conselho a fim de preparar o caminho para a rápida adopção do regulamento proposto.</p>
      <p sl="unknown">A divisão deste instrumento pelos Representantes Permanentes fez gorar estes esforços. É legalmente desnecessária, mina o direito de iniciativa da Comissão, restringe os direitos do Parlamento e é provável que cause atrasos significativos.</p>
      <p sl="unknown">Em nome da Conferência dos Presidentes, apelo ao Conselho para que anule a nível ministerial a decisão dos Representantes Permanentes.</p>
      <p sl="unknown">Pediram-me a palavra, mas não haverá debate depois disso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Presidente da Comissão dos Assuntos Constitucionais. – Fico extremamente grato por esta declaração, a si, Senhor Presidente, e também à Conferência dos Presidentes. É grave que o Parlamento Europeu – a câmara do povo a nível europeu – seja excluído do processo legislativo referente a um regulamento sobre os partidos políticos europeus. Trata-se verdadeiramente de um assunto que nos diz respeito a todos aqui presentes, seja qual for a nossa filiação partidária. É impensável que as burocracias em certos ministérios das Finanças, e depois os seus governos, tomem decisões sobre este assunto em vez de ser a assembleia da UE, representante do povo, a fazê-lo. Não devemos admitir tal coisa! Relativamente ao orçamento para 2008, permitam-me que diga que os governos nacionais têm desejos que só podem satisfazer em conjunto connosco. Ao ocupar-se do orçamento para 2008, este Parlamento deve recordar o que o Conselho decidiu ontem em relação a este regulamento sobre os partidos políticos europeus. Obrigado pela sua declaração, Senhor Presidente. Esta questão ainda não está encerrada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-Presidente da Comissão . − Senhor Presidente, como a Assembleia deve ter percebido através da sua intervenção, o Coreper decidiu dividir a proposta da Comissão em dois instrumentos jurídicos: um regulamento ao abrigo do artigo 199.º, a que se aplica a co-decisão, que abrange as fundações e as campanhas políticas, e um outro regulamento ao abrigo do artigo 279.º, que requer uma consulta simples ao Parlamento e ao Tribunal de Contas para abranger as derrogações financeiras.</p>
      <p sl="en">A Comissão opôs-se a esta divisão da sua proposta por razões jurídicas sólidas, mas também por razões políticas. A decisão introduz incertezas no que se refere ao calendário, quando queremos que a proposta entre em vigor antes do fim deste ano, para que as fundações possam estar plenamente funcionais antes de 2009. Era essa a ideia subjacente à proposta. Entendemos também que toda a proposta deve ser aprovada por co-decisão, ao abrigo do artigo 199.º do Tratado. Lamentamos, portanto, que o Coreper tenha decidido, contra a vontade da Comissão, reduzir a intervenção do Parlamento no que se refere a uma questão que está estreitamente relacionada com as competências do Parlamento, ou seja, o financiamento dos partidos políticos.</p>
      <p sl="en">Trinta e seis horas depois de a Comissão dos Assuntos Constitucionais ter aprovado por grande maioria a proposta da Comissão, o Coreper decidiu enveredar por uma via que diverge da da Comissão e do Parlamento.</p>
      <p sl="en">Porém, e segundo espero, o nosso destino continua a ser o mesmo: aprovar a essência da nossa proposta antes do fim do ano.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Prémio Sakharov 2007 (anúncio do vencedor)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Senhoras e Senhores Deputados, tenho outra informação a transmitir antes de passarmos ao orçamento. Na sua reunião desta manhã – quinta-feira, 25 de Outubro – a Conferência dos Presidentes escolheu por unanimidade o vencedor do Prémio Sakharov. Pelo seu empenhamento na questão das vítimas do Darfur, há demasiado tempo esquecidas, a Conferência decidiu que o prémio seria atribuído a Salih Mahmoud Osman.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Há mais de 20 anos que o Salih Mahmoud Osman, um advogado dos direitos humanos e membro da Organização Sudanesa contra a Tortura, defende inúmeras vítimas do conflito do Darfur que têm sido arbitrariamente aprisionadas, arrancadas aos seus lares e torturadas, ou que enfrentam a pena de morte. O seu lugar de deputado no Parlamento sudanês permite-lhe agora chamar a atenção da comunidade internacional para a sua causa, embora por vezes com grande sacrifício pessoal.</p>
      <p sl="unknown">O Salih Mahmoud Osman defende a causa do diálogo e da justiça contra a violência e a tirania. Sem democracia não pode haver justiça. Ao conceder o Prémio Sakharov a Salih Mahmoud Osman, o Parlamento Europeu gostaria de apoiar a obra deste homem corajoso que se tornou a voz do Darfur e, através dele, apoiar o estabelecimento do Estado de direito no Sudão.</p>
      <p sl="unknown">A entrega formal do prémio terá lugar em Estrasburgo na terça-feira, 11 de Dezembro.</p>
      <p sl="unknown">Alem disso, gostaria de vos informar que a Conferência dos Presidentes também considerou unanimemente que devíamos encontrar uma maneira adequada de homenagear a jornalista russa assassinada Anna Politkovskaya e …</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">… a Conferência dos Presidentes decidirá na sua próxima reunião a forma que esse tributo irá assumir.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Boas-vindas">
    <intervention id="4-047" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">É com grande prazer que dou as boas-vindas a uma delegação de membros do Majlisi Oli, o Parlamento da República do Tajiquistão, que ocuparam os seus lugares na galeria oficial.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Os membros da delegação vieram a Estrasburgo para conversações com os seus congéneres europeus no quadro do terceiro encontro interparlamentar entre o Parlamento Europeu e o Majlisi Oli. Esta é a primeira vez que o encontro interparlamentar se realizou aqui, em Estrasburgo.</p>
      <p sl="unknown">O Sr. Makhkamboy Azimovich Makhmudov, chefe da delegação, está acompanhado pelo Sr. Nosir Yusupovich Salimov e pelo Sr. Gulkhoja Gangibekov.</p>
      <p sl="unknown">Espero que a delegação continue a ter uma estadia agradável e coroada de êxito na União Europeia.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Período de votação">
    <intervention id="4-049" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Projecto de orçamento geral da União Europeia - Exercício 2008 (votação)">
    <intervention id="4-052" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, antes do início da votação, quero fazer a seguinte declaração.</p>
      <p sl="en">Como sabem, a Comissão dos Orçamentos submeteu à votação mais de 1 600 alterações ao projecto de orçamento para 2008. Como era inevitável, há um pequeno número de ajustamentos de ordem técnica que peço para serem postos à votação em plenário.</p>
      <p sl="en">Depois da votação, a Comissão dos Orçamentos emitiu um pedido no sentido de que fossem reintroduzidas as seguintes quatro alterações:</p>
      <p sl="en">Alteração 990: + 1,53 milhões de euros na rubrica 16 03 04, apenas para as dotações de autorização;</p>
      <p sl="en">Alteração 24: na rubrica 15 05 55, apenas para as dotações de autorização, reserva e observações como na alteração 938;</p>
      <p sl="en">Alteração 989: + 1 milhão de euros na rubrica 16 03 02, dotações de autorização, e + 1 milhão de euros nas dotações de pagamento;</p>
      <p sl="en">Alteração 1043: + 1 milhão de euros na rubrica 15 06 06, dotações de autorização, e + 1 milhão de euros nas dotações de pagamento, mais as observações adicionais da alteração 25, com o valor de 1 milhão de euros, em vez de 1,5 milhões de euros.</p>
      <p sl="en">Estas modificações e especificações de ordem técnica foram tratadas e aprovadas na reunião de 11 de Outubro de 2007 da Comissão dos Orçamentos.</p>
      <p sl="en">No que se refere à Frontex, foi identificado depois da votação em comissão um erro técnico relativo às observações. A modificação correcta das observações consta da alteração 1133, que é anexada à lista de votações.</p>
      <p sl="en">Finamente, as observações aprovadas à alteração 634 não se aplicam às alterações 1018, relativa à rubrica orçamental 15 02 02 05; 934, relativa à rubrica orçamental 09 06 01; 938, relativa à rubrica orçamental 15 05 55; e 940, relativa à rubrica orçamental 17 02 02. Além disso, na rubrica orçamental 09 03 03, o valor correcto das dotações de autorização devia ser 5 e o das dotações de pagamento 4,85.</p>
      <p sl="en">Peço aos Serviços da Sessão que introduzam na Acta as necessárias correcções.</p>
      <p sl="en">Além disso, travámos um debate na reunião de ontem dos coordenadores e, de acordo com as decisões tomadas, recomendo que seja rejeitada a alteração 752 a favor da alteração 610, relativa à rubrica 16 02 02 (acções multimédia), mas que seja retirada a reserva da alteração 752 e que seja rejeitada a alteração 1044, a favor da alteração 32, relativa à rubrica 16 02 03.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">Senhor Presidente, a alteração 878 tem a ver com os projectos-piloto e foi aceite. Reinou um amplo consenso na comissão quanto a devermos inserir as modificações à alteração 822 nas justificações. Para além disso, são idênticas, mas foi feita uma pequena modificação na alteração 822 face às justificações da anterior alteração, e proponho que pudéssemos votar apenas as justificações no caso da alteração 822.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Obrigado, Senhor Deputado Virrankoski. Segundo me disseram, essa é efectivamente a intenção, mas a senhora deputada De Keyser pediu de novo a palavra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, estou um pouco preocupada ao ver que, na alteração 231, votámos favoravelmente a criação de uma fundação europeia para a melhoria “of loving and working conditions” . Gostaria de dispor de alguns esclarecimentos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, quero propor que sejam postas à votação apenas as reservas e sou a favor do levantamento da reserva, porque temos todas as informações que pedimos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="4517" name="Christopher HEATON-HARRIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-11-1967" birth_place="Epsom" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhor Presidente, gostaria apenas de recordar à Assembleia que esta é a alteração que diz respeito ao Programa Desportivo Unificado dos Jogos Paraolímpicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, julgo que a rubrica 15 05 55 está abrangida pela minha declaração anterior, por isso não tem de ser posta à votação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Subsiste, contudo, a questão da reserva, Senhor Deputado Virrankoski. Nós não temos de votar sobre a primeira parte, mas é necessário um voto sobre a segunda parte, ou seja, sobre a reserva.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, na minha declaração disse "reserva e observações como na alteração 938".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, isto também é abrangido pela minha declaração anterior.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, no que se refere à rubrica 16 02 02, recomendo a rejeição da alteração 752 e a aprovação da alteração 610, mas que seja mantida a reserva da alteração 752. Portanto, peço que seja posta primeiro à votação a alteração 610 e depois a reserva da alteração 752.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, julgo que este aspecto está abrangido pela minha declaração anterior.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="23820" name="László SURJÁN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1941" birth_place="Kolozsvár" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="en">Senhor Presidente, a versão alemã da alteração 951 é a que faz fé. Algumas versões noutras línguas contêm erros, por isso deve ser seguida a versão alemã.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="28313" name="Ville ITÄLÄ" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Finland" birth_date="10-05-1959" birth_place="Luumäki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, antes de iniciarmos a votação das alterações ao orçamento, gostaria de informar que é necessário efectuar um pequeno número de ajustamentos de ordem técnica.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, no que se refere à Secção I, na alteração 1094, só será posta à votação a rubrica 20 26.</p>
      <p sl="en">No que se refere ao Capítulo 101, deve ser posto à votação em plenário apenas o montante final da alteração 1004, que é de 5 milhões de euros.</p>
      <p sl="en">No que se refere às Secções VI e VII: na alteração 1013, o segundo e terceiro parágrafos da justificação devem substituir os parágrafos correspondentes da justificação da alteração 1001 e o segundo parágrafo das alterações 986, 1007 e 999.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="7.2. Projecto de Orçamento Geral para 2008 (Secção III) (votação)"/>
  <section id="creitem10" title="7.3. Projecto de Orçamento Geral para 2008 (Secções I, II, IV, V, VI, VII, VIII e IX) (votação)"/>
  <section id="creitem11" title="7.4. Reconhecimento e vigilância de penas suspensas, sanções alternativas e condenações condicionais (votação)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="28401" name="Maria da Assunção ESTEVES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="15-10-1956" birth_place="Valpaços" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">relatora . – Senhor Presidente, gostaria apenas de apresentar uma alteração oral à minha alteração 2, para clarificar o texto.</p>
      <p sl="en">Proponho que seja suprimida a palavra "inadmissível". Portanto, o texto deve ser o seguinte: "em evidente violação dos direitos fundamentais consagrados nos tratados da União Europeia". Os grupos políticos já foram informados.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="7.5. Aplicação do princípio do reconhecimento mútuo às sentenças penais (votação)"/>
  <section id="creitem13" title="7.6. Acordo de Parceria CE-Madagáscar no domínio da pesca (votação)"/>
  <section id="creitem14" title="7.7. Acordo de Parceria CE-Moçambique no domínio das pescas (votação)"/>
  <section id="creitem15" title="7.8. Ficheiros de empresas para fins estatísticos (votação)">
    <intervention id="4-091" speaker_id="4238" name="Hans-Peter MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Austria" birth_date="11-08-1957" birth_place="Bregenz" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Senhor Presidente, tenho um pedido a fazer em nome de todos os democratas. É inaceitável para os Membros do Parlamento Europeu serem apelidados de “cancro da Europa”, ou, por outras palavras, receberem o nome de uma doença mortal. Isto não aconteceu em Budapeste, como o insulto a que o senhor deputado Schulz se referiu ontem, mas em Bruxelas. No seu discurso no plenário deste Parlamento, um membro do Parlamento Europeu descreveu os críticos da UE como um cancro. O membro em questão foi Othmar Karas, Vice-Presidente do Grupo PPE. Ele fez essa afirmação na sessão plenária de 10 de Outubro de 2007.</p>
      <p sl="de">Exijo …</p>
      <a text="(O Presidente retira a palavra ao orador.)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Isso não tem a ver com o relatório.</p>
      <p sl="unknown">Tudo o que direi em relação a essa questão é que os membros do Parlamento devem ser sempre exemplares nas suas palavras e actos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="7.9. Aumento dos preços dos géneros alimentícios, protecção dos consumidores (votação)"/>
  <section id="creitem17" title="7.10. Medida especial 2007 para o Iraque (votação)"/>
  <section id="creitem18" title="7.11. Relações UE-Sérvia (votação)">
    <intervention id="4-099" speaker_id="1191" name="Doris PACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="18-03-1942" birth_place="Schiffweiler/Saar" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Senhor Presidente, queria dizer uma palavra relativamente a esta alteração. Tivemos de fazer uma correcção aqui, e peço ao senhor deputado Schöpflin e a outros membros que votem a favor, pois há um erro no texto original. A data de 1992 está errada. Manteríamos esse erro na recomendação se não votássemos a favor da proposta de alteração do senhor deputado Kacin. Votemos, pois, a favor desta alteração.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-101" speaker_id="23691" name="Jelko KACIN" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Slovenia" birth_date="26-11-1955" birth_place="Celje" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SI">
      <p sl="en">Senhor Presidente, quero apresentar uma alteração oral ao n.º 29, porque há algo que tem de ser suprimido. Na versão inglesa, as palavras "both entities of" devem ser suprimidas, pois de outra maneira a votação por partes não faz sentido.</p>
      <p sl="en">Esta alteração foi aprovada pelo Grupo PPE-DE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Senhor Presidente, relativamente a um ponto de ordem. Tomo a palavra ao abrigo do artigo 166.º, que diz que o deputado deverá, no início da sua exposição, indicar o artigo a que se refere. Refiro-me a esse mesmo artigo.</p>
      <p sl="en">Sei que retirou a palavra ao senhor deputado Martin antes de ele poder acabar de dizer o que queria. Estava a fazer uma observação sobre o que se passou ontem.</p>
      <p sl="en">Ontem, o senhor deputado Schulz fez uma extensa declaração política sem indicar o artigo a que se referia. O Presidente permitiu essa intervenção, mas hoje foi retirada a palavra ao senhor deputado Martin.</p>
      <p sl="en">Acho que é uma discriminação e uma desigualdade de tratamento que as pessoas que são a favor da UE possam dizer tudo o que querem e que seja retirada a palavra às que são contra.</p>
      <p sl="en">Não será possível aplicar de forma igualitária estas regras a todos?</p>
      <a text="(Aplausos da direita)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Hoje estou na presidência, e esforço-me sempre por aplicar o Regimento, como estabelecido.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="7.12. Situação actual das relações UE-África (votação)">
    <intervention id="4-107" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, muito rapidamente, caros colegas, proponho uma alteração oral à alteração 1 ao novo artigo 61.º-A, cuja segunda parte passaria a ter a seguinte redacção: " … e solicita ainda à Comissão que encontre soluções, ao mesmo tempo que continuam as negociações". Penso ter o apoio dos meus colegas dos grupos ALDE e PPE.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7.13. Um tratado internacional para a proibição das munições de fragmentação (votação)"/>
  <section id="creitem21" title="7.14. Produção de ópio para fins médicos no Afeganistão (votação)">
    <intervention id="4-113" speaker_id="2002" name="José Ignacio SALAFRANCA SÁNCHEZ-NEYRA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="31-05-1955" birth_place="Madrid" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="es">Senhor Presidente, antes de procedermos à votação do relatório do senhor deputado Cappato, queria comunicar à Assembleia que existe um erro na versão espanhola: na antepenúltima linha do n.º 1, alínea b), fala-se de "implementação de projectos-piloto", quando o que deve fazer fé é o que consta da versão inglesa, que diz "looking at the possibility" [examinar a possibilidade].</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Obrigado por olhar para o texto tão meticulosamente. Como é evidente, isso será corrigido.</p>
      <p sl="unknown">Antes da votação da alteração 4:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, começaria por desculpar ao Senhor Presidente o facto de ter pronunciado mal o meu nome; depois, relativamente à alteração 4, proporia que aquilo a que podemos chamar a parte factual da alteração, isto é, a primeira parte, fosse mantida.</p>
      <p sl="en">"Considerando que o Órgão Internacional de Controlo dos Estupefacientes afirma que há um excesso de oferta mundial de opiáceos para fins médicos".</p>
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, a alteração devia terminar aqui, desde que não haja objecções. Nesse caso, somos a favor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="relator" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, peço desculpa, mais uma vez está em causa uma substituição factual. Já que é citada a lei afegã, conviria substituir a redacção actual pelo texto da lei:</p>
      <p sl="en">"Considerando que a Constituição afegã declara que o Estado deve proibir todos os tipos de cultivo e contrabando de estupefacientes e que a lei afegã antidroga de 2005 prevê a possibilidade de licenciar a produção e distribuição de substâncias controladas no Afeganistão".</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="7.15. Execução de decisões judiciais na UE: penhora de contas bancárias (votação)"/>
  <section id="creitem23" title="7.16. Actividades do Provedor de Justiça (2006) (votação)"/>
  <section id="creitem24" title="8. Declarações de voto">
    <intervention id="4-128" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia as declarações de voto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="photo_generic" name="Jens Holm, Kartika Tamara Liotard and Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Opomo-nos a uma extensão contínua do orçamento da UE, que já é hoje excessivamente extenso e cujos fundos são em grande parte utilizados para maus fins. Parece haver actualmente uma acção recíproca entre novos objectivos para a União e novas exigências de financiamento pela UE.</p>
      <p sl="en">Isto traduz-se na exigência de novos pagamentos por parte dos Estados-Membros, mas também na transferência de fundos para um sistema burocrático, ineficiente e complexo. É também atribuído um relevo excessivo aos projectos no domínio da agricultura industrial e da política externa e aos projectos militares, em detrimento dos projectos ambientais e sociais. Contudo, são financiadas através do orçamento muitas iniciativas desejáveis e apoiamos alterações razoáveis aos meios existentes. Optámos por apoiar a alteração específica 945, que abrange, entre outras coisas, a ajuda à Palestina, apesar de não estarmos de acordo com outros aspectos da alteração.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Oponho-me totalmente à utilização de fundos europeus para produzir tabaco na União Europeia. Meio milhão de cidadãos da UE morrem desnecessariamente todos os anos por causa do tabagismo. Não podemos continuar a subsidiar a cultura do tabaco na UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Optei por votar o mais possível a favor do projecto de orçamento do Conselho para 2008 e, consequentemente, contra qualquer aumento das despesas proposto pelo Parlamento Europeu. É absolutamente lamentável que o Parlamento queira financiar o Galileo através do orçamento da Comunidade. Se se souber lá fora que os operadores privados recuaram devido a problemas de rentabilidade, a UE deveria assumir as consequências e suspender o projecto ou permitir que Estados-Membros eventualmente interessados entrem no projecto, como sucedeu no caso da Boeing. Estive também envolvido na questão da abolição dos subsídios aos produtores de tabaco e do apoio à produção de vinho e apenas posso lamentar que o Parlamento não esteja preparado para apoiar estas propostas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="23806" name="Gyula HEGYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="30-04-1951" birth_place="Békéscsaba" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Muito obrigado, Senhor Presidente. Claro que nenhum orçamento é perfeito, mas devemos mesmo assim esforçar-nos por utilizar os fundos comuns de uma maneira justa e orientada para o futuro. Infelizmente, a maior parte do orçamento da União Europeia continua a ser gasto para preservar as condições do passado. É por isto que é importante assegurar que algum dinheiro vá para o futuro, para a investigação, desenvolvimento e ciência. O financiamento do Instituto Europeu de Inovação e Tecnologia ainda tem de ser resolvido porque a Comissão propôs uma solução de um montante máximo de 308 milhões de euros. Budapeste seria uma localização ideal para o Instituto Europeu de Inovação e Tecnologia, dados os seus excelentes resultados em investigação e os conhecimentos científicos que reuniu no combate às alterações climáticas. Esta é outra razão por que tenho muita vontade de ver a questão do financiamento resolvida. Nós, húngaros, estamos em condições de oferecer uma localização apropriada para um Instituto que é modesto em dimensão, económico mas muito rigoroso em termos da sua base intelectual.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">Hoje concluímos a primeira leitura do orçamento da UE para 2008 e votámos a seu favor. De acordo com o orçamento, mais de 129 mil milhões de euros serão atribuídos para autorizações e mais de 124 mil milhões de euros para pagamentos em 2008.</p>
      <p sl="lt">Em relação à proposta da Comissão Europeia, gostaríamos de aumentar a dotação de pagamentos para o próximo ano, de 0,97 para 0,99% do rendimento nacional bruto da União Europeia.</p>
      <p sl="lt">Gostaria de salientar que este aumento é plenamente justificado e está relacionado com o desenvolvimento de projectos importantes, tais como o sistema de navegação por satélite Galileu e o projecto do Instituto Europeu de Tecnologia.</p>
      <p sl="lt">Na minha opinião, a afectação de fundos adicionais para os nossos compromissos no Kosovo e na Palestina - ou seja, para a execução da quarta categoria, “A UE como actor global” - é muito importante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Ambos os relatores do Orçamento da UE, os senhores deputados Virrankoski e Itälä, assumiram, com razão, uma posição de alguma forma crítica sobre os montantes para 2008. Gostaria de expressar os meus pontos de vista sobre a questão.</p>
      <p sl="nl">Infelizmente, o Parlamento Europeu está hoje a optar em demasiados casos por despender mais dinheiro. É por este motivo que sinto relutância a respeito dos números 2 e 4 do relatório Virrankoski. Não se adequam a uma União Europeia que pretende concentrar-se nas áreas em que há vantagens, nas tarefas essenciais.</p>
      <p sl="nl">Finalmente, um outro problema que torna mais difícil a aprovação do relatório Virrankoski é a alteração 2, apresentada pelo Grupo Socialista. A alteração propõe que os direitos sexuais e reprodutivos sejam incluídos no parecer do Parlamento. No entanto, estes não excluem o abortus provocatus . O termo “direitos sexuais e reprodutivos” é, como tal, inadequado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos, votámos hoje a favor do orçamento da UE para 2008.</p>
      <p sl="sv">Entendemos que a proposta adoptada representa um bom compromisso e, apesar de termos perdido nalguns aspectos, apoiamo-la integralmente.</p>
      <p sl="sv">Votámos a favor da redução dos subsídios à exportação na agricultura, mas parece-me pouco razoável votar a favor de uma retirada total e imediata das ajudas.</p>
      <p sl="sv">Também votámos contra a continuação dos subsídios aos produtores de tabaco e a favor da redução do número de sessões do Parlamento em Estrasburgo.</p>
      <p sl="sv">No que diz respeito ao Daphne (protecção das crianças, mulheres e jovens contra a violência), votámos a favor do aumento das dotações até ao nível proposto pela Comissão. Estávamos, contudo, preparados para votar a favor da atribuição de fundos adicionais, porém, não nos foi dada essa oportunidade visto a alteração nunca ter chegado a ser votada.</p>
      <p sl="sv">Na resolução apresentada pelo senhor deputado Virrankoski (A6-0397/2007), nós, sociais-democratas suecos, votámos contra uma alteração que, entre outros, apela à Comissão para que tome medidas tendentes a assegurar que nenhum agricultor possa receber mais de 50 000 euros por ano em ajudas directas da UE. Este é um debate que está em curso, pelo que concordamos com o espírito da proposta, embora não consideremos apropriado, neste momento, estabelecer uma verba exacta nem condições específicas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Como salientámos, o projecto de orçamento comunitário para 2008, aprovado em primeira leitura pelo PE, apesar de conter aspectos que melhoram a proposta do Conselho e da Comissão, acaba, igualmente, por não respeitar o acordado para 2008 no Quadro Financeiro Plurianual 2007-2013.</p>
      <p sl="pt">Ao mesmo tempo que se impõem restrições ao orçamento comunitário, definem-se como suas prioridades as políticas de concorrência - de que é exemplo o progressivo desvirtuamento da política estrutural, colocando-a serviço da "Estratégia de Lisboa" -, a comunitarização da "segurança interna e do controlo da imigração" ou a política externa da UE, que promove a ingerência e a militarização das relações internacionais.</p>
      <p sl="pt">Daí o nosso voto contra.</p>
      <p sl="pt">No entanto, salientamos a aprovação de propostas por nós apresentadas, como:</p>
      <p sl="pt">O reforço das verbas para os Fundos Estruturais, dos programas POSEI (Açores e Madeira) e PROGRESS (igualdade entre homens e mulheres);</p>
      <p sl="pt">O apoio à cooperação entre organizações agrícolas e outros agentes do mundo rural, à pequena agricultura e à agricultura familiar;</p>
      <p sl="pt">O reforço, em dois milhões de euros, do programa de compensação dos custos suplementares ligados ao escoamento de determinados produtos da pesca das regiões ultraperiféricas, o que significa um aumento em 570 mil euros das verbas para as Regiões Autónomas da Madeira e dos Açores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Apoio o Orçamento da União Europeia, na sua forma actual, por várias razões. A redução de 553 milhões de euros na agricultura, efectuada pelo Conselho, foi praticamente recuperada, e a inscrição na reserva de custos administrativos da Comissão justifica-se pelos atrasos registados na aprovação dos programas operacionais e nos programas de desenvolvimento rural. Na segunda leitura do orçamento europeu, o Conselho de Ministros não deve proceder a mais cortes nos fundos agrícolas nem nos fundos estruturais.</p>
      <p sl="ro">A alteração apresentada em sessão plenária que visa limitar o rendimento dos agricultores a um máximo de 50 000 euros anuais é injustificada. Este tipo de barreira artificial impede que os melhores agricultores desenvolvam a sua actividade de forma rentável. Além disso, esta restrição contribuirá para acabar com as explorações agrícolas e levará ao declínio da competitividade da agricultura europeia. Por esta razão, rejeitei a alteração que previa esta medida.</p>
      <p sl="ro">O orçamento para o exercício de 2008, na forma que hoje adoptámos, é um orçamento que torna as instituições da União Europeia responsáveis. Apoio a proposta de transferir 49 milhões de euros dos fundos afectados à Comissão para reservas até que esta instituição apresente um relatório claro sobre a sua política de recursos humanos, em particular no que diz respeito ao recrutamento de novos funcionários dos países que aderiram recentemente à União Europeia – a Roménia e a Bulgária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor desta parte do orçamento para 2008, apesar de apoiar a posição do Governo do Reino Unido no que se refere a uma série de questões.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28164" name="Robert NAVARRO" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="01-05-1952" birth_place="Cuxac d'Aude" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Votei favoravelmente a proposta de orçamento para 2008 apresentada pelo Parlamento Europeu, pois ela propõe melhorias nítidas ao projecto de orçamento avançado pelo Conselho. Relativamente a 2008, foi encontrado um equilíbrio entre, por um lado, o financiamento de políticas externas, a ajuda ao Kosovo e à Palestina, e, por outro lado, o financiamento do Galileo, projecto que proporciona uma maior união entre os Estados-Membros. As prioridades dos socialistas europeus encontram-se assim bem reflectidas na proposta em primeira leitura do Parlamento Europeu para o orçamento comunitário de 2008.</p>
      <p sl="fr">Quero no entanto salientar o carácter modesto deste orçamento: apenas representa, neste momento, 0,99% do PIB da União Europeia. É a primeira vez que caímos abaixo de 1% do PIB. Ora, sem meios, a UE não pode actuar em defesa dos cidadãos. Seria tempo de os Estados-Membros assumirem aqui as suas responsabilidades.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhor Presidente, queria só dizer que lamento muito que tenhamos decidido novamente não receber subsídios de viagem. Gostaria de sugerir ao Parlamento que dividindo o preço dos bilhetes pela quilometragem talvez seja possível obter mais apoio de futuro. Acho que os cidadãos vão estar atentos a esta votação e vão ficar outra vez desiludidos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="28157" name="Brigitte DOUAY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="24-02-1947" birth_place="Paris" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">O Parlamento Europeu defendeu muito bem as suas prioridades nesta primeira leitura do orçamento para 2008, e apoio os resultados alcançados pelos dois relatores, nomeadamente no que respeita à coesão e ao crescimento sustentável. Todavia, recorde-se que, dado o insuficiente nível das Perspectivas Financeiras para 2007-2013, o orçamento anual será baixo - apenas 0,99% do RNB -, facto que lamentamos, eu e o meu grupo político, e não permitirá dar resposta às expectativas de todas as comissões parlamentares nem financiar suficientemente os grandes projectos de futuro da União Europeia como o Galileo.</p>
      <p sl="fr">Contudo, conseguimos defender as grandes linhas relativas à política de informação-comunicação: a tónica poderá assim ser colocada nos meios de comunicação social locais no que se refere ao seu papel de vector de informação para o conjunto dos cidadãos europeus, o que será particularmente importante para a próxima ratificação do Tratado de Lisboa e a preparação das eleições europeias de 2009. Enquanto relatora permanente para a política da informação no seio da Comissão dos Orçamentos, congratulo-me com as possibilidades oferecidas na matéria no novo orçamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Entre os muitos aspectos que podiam ser sublinhados quanto a este projecto de orçamento para 2008, sublinhamos dois:</p>
      <p sl="pt">Primeiro, o quanto lamentamos a incoerência deste Parlamento que alude reconhecer e "preservar a diversidade linguística dos deputados do Parlamento Europeu" mas, ao mesmo tempo, se recusa a aceitar a inclusão de uma referência clara à obrigatoriedade de estarem disponíveis todas as línguas oficiais da UE durante as reuniões que realiza, tal como temos vindo a propor ao longo dos anos. Daí a incompreensível e inaceitável rejeição - em sede da Comissão de Orçamentos -, da nossa proposta que visava assegurar que, por exemplo, nas reuniões da Assembleia Parlamentar UE-ACP o português seja uma das línguas de trabalho, nomeadamente tendo em conta os parlamentares de diferentes países aí representados que têm o português como sua língua oficial.</p>
      <p sl="pt">Segundo, a preocupante e crescente tendência para o reforço das dotações para uma dita " política de informação forte", no contexto do (re)"lançamento" do Tratado, dito "reformador", e das próximas eleições para o PE em 2009. Bastará acompanhar o debate realizado na Comissão dos Assuntos Constitucionais do PE em torno da revisão do regulamento relativo aos "partidos políticos europeus" para se perceber do que realmente se trata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">O actual sistema de procedimentos para as sessões plenárias do Parlamento em Estrasburgo e para as sessões das comissões e dos grupos parlamentares em Bruxelas é ineficaz e dispendioso. Estima-se que se poupariam mais de 200 milhões de euros anualmente do dinheiro dos contribuintes europeus se se decidisse estabelecer a sede do Parlamento em Bruxelas, não só devido à inerente redução de custos, mas também pelo facto de tal medida facilitar os trabalhos interinstitucionais. Simultaneamente, os grupos da sociedade civil chamaram a atenção para as graves consequências ambientais da deslocação frequente dos deputados ao Parlamento Europeu e dos seus funcionários de uma cidade para a outra para desempenhar as actividades legislativas europeias.</p>
      <p sl="ro">Pelas razões aduzidas, considero que a ideia de manter duas sessões plenárias anuais na sede de Estrasburgo é injustificada. Isto agravaria a situação das despesas administrativas, na medida em que os pagamentos serão efectuados ao longo de todo o ano para preparar essas sessões, no que diz respeito aos custos relacionados tanto com os edifícios como com o pessoal.</p>
      <p sl="ro">Numerosas iniciativas cívicas, das quais pelo menos uma reuniu mais de um milhão de assinaturas de quase todos os Estados-Membros, solicitam a eliminação da dupla sede do Parlamento Europeu. É chegado o momento de Parlamento e Conselho debaterem esta situação, com o objectivo de estabelecer uma única sede da nossa instituição.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="photo_generic" name="Niels Busk, Anne E. Jensen e Dan Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Nós, membros do Partido Liberal Dinamarquês (Venstre) no Parlamento Europeu, votámos pela rejeição da alteração 7 proposta pelos senhores deputados Schlyter e Jens-Peter Bonde do Grupo Independência e Democracia. O Partido Liberal Dinamarquês apoia uma reforma do reembolso das despesas de viagem no sentido de todas as despesas de deslocação razoáveis e necessárias serem reembolsadas. Contudo, este aspecto já está previsto no novo Estatuto dos Deputados que irá entrar em vigor a partir de 2009.</p>
      <p sl="pt">A proposta do senhor deputado Bonde não foi devidamente ponderada e constitui uma violação ao Estatuto actualmente em vigor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor destas secções do orçamento para 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor dos relatórios sobre o projecto de orçamento de 2008, mas fi-lo contrariado, porque parece que o circo dispendioso das nossas visitas regulares a Estrasburgo vai continuar.</p>
      <p sl="en">E é ainda mais triste que estejamos a votar a favor da continuação das nossas reuniões em Estrasburgo no mesmo dia em que a Air France decidiu deixar em terra alguns dos nossos colegas, ou pelo menos causar-lhes grandes incómodos, devido a uma acção de protesto de alguns dos seus trabalhadores.</p>
      <p sl="en">Martin Luther King disse uma vez "Tenho um sonho". Eu também tenho um sonho, e esse sonho é que um dia o Parlamento tenha uma única sede de trabalho e que este circo de Estrasburgo acabe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">É fundamental que se desenvolva um esforço comum no sentido de procurar melhorar os padrões de qualidade e de eficácia da justiça.</p>
      <p sl="pt">Esta é, no entanto, uma área bastante sensível e caracterizada por uma enorme diversidade, o que realça a necessidade de se reforçar a confiança de modo a permitir o reconhecimento mútuo das decisões judiciais, contribuindo assim para o desenvolvimento progressivo de uma cultura judiciária europeia.</p>
      <p sl="pt">Apoio o excelente relatório apresentado pela colega Assunção Esteves que, inserindo-se no âmbito do reforço do princípio do reconhecimento mútuo de sentenças, tem como objectivo promover a reinserção social da pessoa condenada, ao mesmo tempo que visa melhorar a protecção da vítima e a prevenção da reincidência.</p>
      <p sl="pt">Esta decisão-quadro pretende estabelecer as regras com base nas quais um Estado-Membro, dentro dos limites da sua competência, deverá proceder ao acompanhamento e à supervisão de medidas não privativas da liberdade (decisões relacionadas com a execução de penas suspensas, sanções alternativas e condenações adicionais) impostas por sentenças proferidas noutros Estados-Membros.</p>
      <p sl="pt">Espero que no âmbito da Presidência portuguesa se consiga resolver as questões que ainda se encontram pendentes e que se alcance um acordo geral até ao final deste ano.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório, que tem por objectivo facilitar a reinserção social da pessoa condenada, melhorar a protecção da vítima e facilitar a aplicação de condenações adequadas no caso dos infractores que não residam no Estado de condenação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Se existe um tema que é sensível, esse tema é de facto o do reconhecimento mútuo das sentenças em matéria penal. Com efeito, não dispomos actualmente na Europa de um direito penal uniforme, longe disso. As tradições e os valores jurídicos, mas também os direitos penais, diferem de Estado para Estado. O direito penal está ligado à identidade dos Estados-Membros.</p>
      <p sl="fr">Os exemplos de disparidades legislativas nacionais em matéria penal são tão numerosos quanto variados. É nomeadamente o caso da protecção e dos atentados à liberdade de expressão, que diferem de forma notável de Estado-Membro para Estado-Membro. Uma aplicação automática de uma pena emitida num Estado e executada noutro seria portanto muito perigosa, não só para o visado mas também para o Estado de direito no seu conjunto.</p>
      <p sl="fr">Há portanto que dar provas de uma extrema prudência neste domínio, pois é impossível hoje em dia garantir a um sujeito de direito o respeito de certas normas mínimas comuns do direito penal processual. Estou a pensar muito concretamente no respeito do princípio ne bis in idem , no respeito de uma defesa verdadeira e não apenas formal ou ainda no direito das vítimas.</p>
      <p sl="fr">Há dois princípios fundamentais que têm sempre de ser seguidos e respeitados. Sem eles, o Estado de direito desaparecerá. Refiro-me aos princípios da legalidade e da segurança jurídica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Como refere o relatório, o Conselho Europeu de Tampere de 1999 apontou o princípio do reconhecimento mútuo como "a pedra angular da cooperação judiciária tanto em matéria civil como penal na União".</p>
      <p sl="pt">Um ano mais tarde, o Conselho aprovou um programa de medidas centradas neste princípio, no sentido de adaptar os mecanismos de reconhecimento mútuo de sentenças finais, bem como o alargamento da aplicação do princípio da transferência de pessoas condenadas, por forma a incluir as pessoas residentes num Estado-Membro.</p>
      <p sl="pt">Mais tarde, com o programa de Haia, novas metas são apontadas, nomeadamente no quadro da dita "luta contra o terrorismo", para avançar na "comunitarização" desta área que está no cerne da soberania dos Estados.</p>
      <p sl="pt">Face à presente proposta e como salienta o nosso grupo parlamentar, é preocupante que se estabeleça que: "não obstante a necessidade de garantir à pessoa condenada as devidas salvaguardas, a sua participação no processo deve deixar de ser predominante, passando a não ser exigido o seu consentimento de cada vez que uma sentença é transmitida a outro Estado-Membro para efeitos do seu reconhecimento e da execução da condenação imposta". Tanto mais que não se compreende como a não garantia deste princípio vai ao encontro do propósito da decisão-quadro: ajudar a reabilitação da pessoa sentenciada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos no Parlamento Europeu, votámos a favor do relatório. O acordo representa um passo na direcção certa. Faz maiores exigências em relação à monitorização e às consequências do acordo relativo aos recursos pesqueiros e às condições de vida da população local. Importa agora monitorizar adequadamente os efeitos do acordo.</p>
      <p sl="sv">Entretanto, votámos contra a alteração 7. Apoiamos inteiramente a intenção de contribuir para o desenvolvimento sustentável das pescas, o que também é o objectivo do novo acordo de pescas. O acordo não deve ter consequências negativas para as pescas e para a população de Madagáscar. Por outro lado, não podemos apoiar o facto de o acordo ser imediatamente revogado se tiver consequências negativas. Consideramos que a comissão mista, que irá ser constituída com o objectivo de supervisionar o acordo, representa uma solução melhor para assegurar o cumprimento do mesmo e beneficia ambas as partes, bem como o ambiente. O acordo será objecto de renegociação se se revelar que tem consequências negativas.</p>
      <p sl="sv">Somos favoráveis a que uma maior proporção dos custos seja financiada pelos navios europeus apoiados pelo acordo. Contudo, consideramos que o objectivo deverá ser no sentido de o acordo ser totalmente autofinanciado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">O presente Acordo de Parceria foi celebrado por um período renovável de seis anos, a partir de 1 de Janeiro de 2007, tendo Portugal obtido 7 possibilidades de pesca para palangreiros de superfície, o que representa um aumento de uma licença de pesca comparativamente ao estipulado no anterior acordo.</p>
      <p sl="pt">Entre outros aspectos, o acordo estipula que pelo menos 20% da tripulação de cada embarcação seja composta por cidadãos de países do Grupo ACP (África, Caraíbas e Pacífico). No acordo é consignada a aplicação das normas contidas na Declaração da Organização Internacional do Trabalho (OIT) relativas aos princípios e direitos fundamentais no trabalho, o que torna obrigatórios a liberdade de associação e o reconhecimento efectivo do direito à negociação colectiva dos trabalhadores, bem como a eliminação da discriminação em matéria de emprego e de profissão. O acordo prevê ainda que os salários dos tripulantes serão fixados em negociação entre os armadores e os pescadores ou os seus representantes, sendo aceite o "princípio do país de origem", o que introduz um factor de profunda e injusta desigualdade.</p>
      <p sl="pt">Este protocolo aumenta a contribuição dos armadores em 40%, passando de 25 euros por tonelada de pescado para 35 euros, diminuindo assim a comparticipação da Comunidade, o que não nos parece aceitável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório, que apoiou o Acordo de Parceria no domínio da pesca com Madagáscar. É um acordo atuneiro, que reparte as possibilidades de pesca por três tipos de navios, de Espanha, França, Itália, Portugal e Reino Unido. Proporciona possibilidades de pesca a navios da UE, ao mesmo tempo que permite que Madagáscar retire receitas de recursos haliêuticos que o país não tem capacidade técnica para explorar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Paulo Casaca e Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votamos contra o relatório como forma de protesto pela forma como a Comissão se propõe repartir as possibilidades de pesca entre os Estados-Membros no âmbito deste acordo.</p>
      <p sl="pt">Contrariamente ao que sempre tem sucedido em acordos desta natureza, a Comissão propõe-se violar um princípio básico que tem constituído um instrumento fundamental para garantir a justiça e a equidade entre os Estados-Membros e, na prática, um acordo tácito entre eles.</p>
      <p sl="pt">A sua não aplicação neste caso é para nós incompreensível e inaceitável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos no Parlamento Europeu, votámos a favor do relatório. O acordo representa um passo na direcção certa. Faz maiores exigências relativamente à monitorização e às consequências do acordo relativo aos recursos pesqueiros e às condições de vida da população local. Importa agora monitorizar adequadamente os efeitos do acordo.</p>
      <p sl="sv">No entanto, votámos contra a alteração 8. Apoiamos inteiramente a intenção de contribuir para o desenvolvimento sustentável das pescas, que é também o objectivo do novo acordo de pescas. O acordo não deve ter consequências negativas para as pescas e para a população de Moçambique. Por outro lado, não podemos apoiar o facto de o acordo ser imediatamente revogado se tiver consequências negativas. Consideramos que a comissão mista, que irá ser constituída com o objectivo de supervisionar o acordo, representa uma solução melhor para assegurar o cumprimento do mesmo e beneficia ambas as partes, bem como o ambiente. O acordo será objecto de renegociação se se revelar que tem consequências negativas.</p>
      <p sl="sv">Somos favoráveis a que uma maior proporção dos custos seja financiada pelos navios europeus apoiados pelo acordo. Contudo, consideramos que o objectivo deverá ser no sentido de o acordo ser totalmente autofinanciado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Abstive-me de votar o meu relatório porque, embora reconheça a urgência da conclusão do Acordo e considere a presente proposta parcialmente positiva no que se refere à distribuição de licenças de pesca, e dada a inviabilidade de proceder à sua alteração, responsabilidade do Conselho e da Comissão, discordo profundamente da inobservância do princípio da estabilidade relativa que tem sido sempre seguido em acordos anteriores.</p>
      <p sl="pt">Lamento também a impossibilidade de poder apresentar, devido a eventuais considerações de ordem jurídica, várias propostas de alteração legislativa ao articulado do Acordo visando, por um lado, um reforço da sociedade civil moçambicana, com uma participação activa dos pescadores na preparação dos futuros acordos, e por outro lado, a optimização das regras internacionais no tocante às categorias profissionais interessadas, nomeadamente quanto à fixação de regras salariais mínimas para os marinheiros dos países ACP.</p>
      <p sl="pt">Senti que o mandato político do Parlamento Europeu é restrito neste domínio, pelo que propus outras alterações, consideradas juridicamente admissíveis, destinadas a melhorar as informações transmitidas ao Parlamento Europeu e requerendo a apresentação, por parte do Parlamento e do Conselho, de um relatório sobre a aplicação do Acordo durante o último ano de vigência do protocolo e antes da celebração de qualquer acordo de renovação.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Não podemos votar favoravelmente este acordo de pesca porque consideramos desproporcional e inadequada a repartição das possibilidades de pesca entre os diferentes Estados-Membros aí definida, porque não salvaguarda os legítimos interesses de Portugal.</p>
      <p sl="pt">Este Acordo de Parceria entre a CE e Moçambique entrou em vigor em 1 de Janeiro de 2007, por um período de cinco anos, prevendo, comparativamente ao anterior, um aumento de 2 000 toneladas da quota de pesca comunitária de atum e espécies afins.</p>
      <p sl="pt">No anterior acordo, o grau de utilização das possibilidades de pesca que couberam a Portugal (5) foi bastante elevado, facto pelo qual Portugal solicitou 9 licenças de palangre de superfície, acrescidas da manutenção das possibilidades, na categoria de arrastões congeladores de pesca demersal dirigida ao camarão de profundidade. No entanto, obteve apenas 7 licenças para a pesca de atum.</p>
      <p sl="pt">Tal significa que - atendendo à anterior distribuição de licenças e ao (não) respeito do princípio da estabilidade relativa face ao aumento das possibilidades de pesca - se verifica um acentuado desequilíbrio neste novo acordo: Portugal obtém apenas mais 2 licenças, enquanto outros Estados-Membros obtêm um aumento de 16 (França) e 13 (Espanha) licenças.</p>
      <p sl="pt">Fosse a decisão no Conselho por unanimidade e tal não aconteceria …</p>
      <p sl="pt">Daí o nosso voto contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório incontroverso, que apoia a proposta de regulamento relativo à celebração de um novo Acordo de Parceria no domínio das pescas entre a Comunidade Europeia e a República de Moçambique. O acordo foi assinado por um período de cinco anos (renovável) a partir da data da sua entrada em vigor e concede possibilidades de pesca a navios de Espanha, França, Itália, Portugal e Reino Unido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">O regulamento sobre ficheiros de empresas (Regulamento (CEE) n.º 2186/93 do Conselho), que compila elementos estatísticos sobre empresas em actividade na União Europeia, designadamente o seu número, tipo, estrutura dimensional e outras características, pretendia ter como objectivo o fornecimento de dados estatísticos fidedignos aos decisores políticos da UE.</p>
      <p sl="pt">Em 1 de Junho de 2006, o Parlamento Europeu deu o seu apoio ao essencial da proposta da Comissão, na sua primeira leitura, sujeita a 22 alterações que incidiam sobre a questão do fardo administrativo, a clarificação dos termos e condições em que os dados confidenciais podem ser transmitidos e, por último, uma série de alterações de natureza técnica e redaccional. Na sua Posição Comum de 21 de Maio de 2007 o Conselho subscreveu na sua totalidade as 22 alterações do Parlamento.</p>
      <p sl="pt">Mas, posteriormente, novas burocracias criadas vieram criar dificuldades acrescidas no processo, pelo que este se arrastou até este momento, com todos os custos inerentes, o que é justamente denunciado pelo relator.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório, que contribui para melhorar as partes do sistema estatístico da UE relacionadas com ficheiros de empresas que exercem a sua actividade na União.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="photo_generic" name="Ole Christensen, Dan Jørgensen, Poul Nyrup Rasmussen, Christel Schaldemose e Britta Thomsen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Os membros dinamarqueses do Grupo Socialista no Parlamento Europeu votaram a favor da resolução do Parlamento relativa ao aumento dos preços dos géneros alimentícios e das rações.</p>
      <p sl="pt">É convicção da delegação que o aumento dos preços dos géneros alimentícios e das rações deve ser alvo de atenção. Contudo, a delegação não partilha da convicção de que possa ser positiva a decisão tomada recentemente pelos ministros da Agricultura da UE no sentido de suspender a retirada obrigatória em 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos, optámos pela abstenção na votação sobre a Resolução RC B6-400/2007 que se seguiu à Pergunta Oral B6-0321/2007 sobre o aumento dos preços dos géneros alimentícios e das rações, por entendermos que a resolução suscita algumas dúvidas quanto à situação económica dos agricultores na UE.</p>
      <p sl="sv">O aumento dos preços dos cereais e dos géneros alimentícios beneficia os agricultores e poderá permitir melhores oportunidades para a reestruturação do sector agrícola na UE.</p>
      <p sl="sv">Além disso, a agricultura, à semelhança de qualquer outro sector, terá de saber lidar com as mudanças que ocorrem ao nível da procura.</p>
      <p sl="sv">Por outro lado, partilhamos do ponto de vista adoptado na resolução relativamente aos biocombustíveis, ao aumento brusco dos preços no sector da distribuição e à insegurança alimentar no mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">O aumento dos preços dos alimentos que se tem verificado nos últimos tempos tem origem, em grande medida, nas sucessivas reformas da PAC, no abandono produtivo que esta promoveu e, em consequência, no desaparecimento de muitas pequenas e médias explorações agrícolas. Ao ignorar a realidade específica dos Estados-Membros para ter em conta fundamentalmente os interesses das grandes empresas agro-industriais e das multinacionais de distribuição de alimentos e as negociações para a liberalização do comércio no âmbito da OMC, contribuiu para alterar o fundamento da actividade agrícola com repercussões na diminuição da produção.</p>
      <p sl="pt">Por outro lado, a utilização de produtos agrícolas para fins não alimentares, nomeadamente para a produção de biocombustíveis, a que procuram dar prioridade, não contribuirá para o desenvolvimento da actividade agrícola, podendo, pelo contrário, substituir a produção de géneros alimentícios e, assim, influenciar negativamente a defesa da soberania alimentar.</p>
      <p sl="pt">Por isso, consideramos fundamental reexaminar os objectivos da política agrícola comum, tendo em vista o aumento da produção de produtos alimentares, o apoio às pequenas e médias explorações agrícolas e pecuárias e a moderação dos preços no consumidor, reforçando os mecanismos de intervenção e garantindo preços de intervenção adequados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Apoiei a proposta de resolução comum sobre o aumento dos preços dos alimentos para animais e dos géneros alimentícios, que aborda a questão do aumento brusco dos preços das matérias-primas, na UE e a nível global.</p>
      <p sl="en">Votei também a favor das alterações 1, 2, 3, 4 e 5, que abordam a questão dos ingredientes geneticamente modificados incorporados nos alimentos para animais. Estas alterações evidenciam as realidades do mercado e limitam-se a chamar a atenção para o facto de que uma proporção significativa do milho e da soja já utilizados para produzir alimentos para animais na UE é de origem geneticamente modificada.</p>
      <p sl="en">As alterações abordam ainda a questão das dificuldades criadas à aprovação de ingredientes de alimentos para animais geneticamente modificados. Esta situação está a afectar a competitividade dos produtores pecuários da UE e induz a uma situação paradoxal, em que os consumidores comunitários adquirem carne e produtos de origem animal provenientes de países terceiros em que são utilizados alimentos para animais geneticamente modificados.</p>
      <p sl="en">Estas alterações são necessárias para sublinhar a inconsistência da atitude da UE para com os OGM e a necessidade de um debate mais aberto sobre este tema.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Votei a favor do relatório em apreço na esperança de que venha a ter um impacto crucial sobre a decisão da Sérvia de prosseguir as reforças democráticas em sintonia com as normas europeias, em particular no domínio do respeito dos direitos das minorias.</p>
      <p sl="ro">Apesar de o relatório acolher com satisfação a relativa melhoria da situação, a verdade é que essa melhoria ainda não criou as condições necessárias para uma genuína convivência interétnica e para o respeito mútuo, registando-se ainda numerosos casos graves de violação evidente dos direitos das minorias. Passo a referir um exemplo concreto – a situação de negligência dos direitos da comunidade romena e dos falantes de romeno na Sérvia, em particular em Valea Timocului e em Vojvodina. Hoje, apenas posso constatar, com pesar, que os seus direitos linguísticos são negados e ignorados, quer falemos de educação ou de prática religiosa na língua romena.</p>
      <p sl="ro">Devemos enviar uma mensagem inequívoca à Sérvia a este respeito: só uma Sérvia verdadeiramente multiétnica, que garanta a compreensão entre as comunidades e a tolerância mútua, pode ser considerada verdadeiramente europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, votei contra o relatório Martens. Tenho de admitir que há um número considerável de aspectos positivos no relatório mas, em meu entender, não aborda a principal causa dos problemas da África, como também não emite os sinais correctos sobre o problema do futuro, o desafio do futuro, que é o do fluxo de imigrantes.</p>
      <p sl="nl">Por que razão não é possível, nem mesmo num relatório do Parlamento Europeu, referir a principal causa da pobreza, da fome, da falta de segurança e dos problemas sociais e económicos em África? A principal causa está nos maus governos desse continente. São os dirigentes corruptos que não se importam com a boa governação, democracia ou direitos humanos, mas que, nos seus próprios países, com dinheiro que roubam aos seus cidadãos, gastam todos os anos mais em armas do que aquilo que recebem de ajuda ao desenvolvimento. É um escândalo.</p>
      <p sl="nl">O sinal sobre a imigração é, também, totalmente inadequado. Primeiro, a Europa não pode suportar mais nenhuma imigração e, depois, a imigração para a Europa de pessoas com um elevado nível de educação provenientes de países pobres é uma tragédia para os próprios países de origem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos, apoiamos o relatório, que consideramos positivo. Existe a necessidade de estabelecer uma parceria entre a UE e África, com vista a responder a futuros desafios. Votámos a favor do número 61 porque apoiamos o comércio livre. Contudo, queremos salientar que não podemos criar crescimento através do comércio livre se, ao mesmo tempo, não investirmos na educação, na saúde e não fizermos outros investimentos a longo prazo, aspecto que também ressalta de outras partes do relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">É claro que a saúde sexual e reprodutiva é uma questão extremamente importante. Por esse motivo, o bem-estar das mulheres e das crianças não deve ser explorado pelo Parlamento Europeu na tentativa de expandir a sua autoridade, conforme referido no número 77 do relatório. Além disso, um organismo da ONU, competente e legítimo, já está neste momento a trabalhar com estas questões.</p>
      <p sl="sv">Atendendo às correntes desagradáveis que existem nesta Câmara, que levam muitos deputados a opor-se activamente à saúde sexual e reprodutiva, tanto na União como fora dela, seria uma grande tragédia se fossem dados mais poderes ao Parlamento Europeu sobre esta matéria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Apesar de conter aspectos que consideramos positivos, o presente relatório foge à análise do cerne da realidade das relações da UE - omitindo ou escamoteando as suas profundas responsabilidades e os seus objectivos estratégicos - relativamente a África.</p>
      <p sl="pt">Talvez o mais gritante exemplo seja o seu silêncio quanto às iniciativas articuladas no âmbito da NATO/EUA/UE relativamente a este Continente, como a criação de comandos militares específicos (EUA/AFRICOM), a realização de manobras militares (NATO) ou a crescente presença militar das grandes potências da UE ("mecanismos de apoio à paz", missões militares).</p>
      <p sl="pt">O relatório contém ainda aspectos que abrem as portas à ingerência - disfarçada de "humanitária", de "gestão de conflitos" ou de "boa governação" - e não denuncia a crescente subordinação da política de desenvolvimento às estratégias de "segurança" - privilegiando-se a "ajuda ao desenvolvimento" prestada por militares ou a utilização das suas verbas para fins que nada têm a ver com esta -, instrumentalizando-a em função dos objectivos estratégicos das grandes potências, nomeadamente o domínio dos imensos recursos naturais, incluindo o petróleo, deste Continente.</p>
      <p sl="pt">Por fim, valorizando os condicionamentos que advoga para os "Acordos de Parceria Económica", o relatório reafirma o "dogma" da liberalização do comércio como base para o desenvolvimento.</p>
      <p sl="pt">Defendendo a realização da Cimeira UE/África, rejeitamos tais políticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">A senhora deputada Martens tem razão em registar que a base da cooperação para o desenvolvimento entre África e a Europa deverá ser o desenvolvimento da democracia e de uma parceria assente no respeito mútuo. Está igualmente certa ao salientar que os parceiros são iguais no que respeita aos seus direitos e responsabilidades, mas não no que toca ao seu nível de integração, acesso a recursos financeiros, técnicos e humanos, ou ao desenvolvimento desses recursos.</p>
      <p sl="pl">Concordo que a nossa responsabilidade comum e o principal objectivo da cooperação entre a UE e África terá de ser a eliminação da pobreza, e que a paz é de importância crucial como primeiro passo para o desenvolvimento.</p>
      <p sl="pl">Considero que, no espírito do relatório, é importante ter em conta as necessidades reais das populações africanas: assegurar uma remuneração justa aos pequenos agricultores, aumentar a produção local, salvaguardar a segurança alimentar e a segurança dos meios de subsistência, bem como a criação de mercados locais e regionais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">Além do importante debate sobre políticas comerciais injustas, o relatório sobre o estado das relações entre a UE e África também se ocupa da prevenção e resolução de conflitos. Neste contexto, gostaria de referir a última colónia do mundo, a última colónia de África, ou seja, o Sara Ocidental, ocupado por Marrocos há mais de 30 anos. Esta ocupação infringe o direito internacional e é acompanhada por violações flagrantes de direitos humanos. Quando defendemos os direitos humanos do povo saraui e o seu direito à autodeterminação, ouvimos com frequência que estamos a adoptar uma posição pró-saraui. Trata-se de uma atitude terrível, pois o nosso único objectivo consiste em fazer respeitar os direitos humanos e o direito internacional. Todas as instituições europeias se deviam dedicar a esta causa e não se limitarem a prosseguir os interesses económicos dos Estados-Membros.</p>
      <p sl="de">A Europa precisa de adoptar uma posição de credibilidade contra as ditaduras. Advertir umas quantas ditaduras seleccionadas prejudica a credibilidade da União enquanto mediadora da paz e prejudica aqueles que sofrem a opressão e estão diariamente sujeitos a grosseiros atentados aos seus direitos humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Gostaria de votar a favor do relatório da senhora deputada Martens sobre as relações UE-Áfica.</p>
      <p sl="pl">Deverá ser desenvolvida uma estratégia conjunta para a cooperação entre a União Europeia e os países africanos, assente no respeito mútuo e em princípios e valores comuns claramente definidos. Temos de ter em conta o ponto de vista da parte africana e centrar-nos, em particular, na questão do desenvolvimento, bem como na consecução dos Objectivos de Desenvolvimento do Milénio, tais como um crescimento e desenvolvimento estáveis, a erradicação da pobreza e a assistência na disponibilização de acesso à educação e a medidas de protecção sanitária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, sociais-democratas suecos, apoiámos o relatório que consideramos positivo. Contudo, votámos contra a alteração 1, relativa à utilização de munições de fragmentação em dois conflitos específicos. Optámos por votar contra porque condenamos a utilização de munições de fragmentação em qualquer conflito que seja, não apenas em casos específicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">As munições de fragmentação são, incontestavelmente, um sistema de armamento muito cruel que causa grande sofrimento à população civil. Por esse motivo, é perturbador o Parlamento Europeu usar uma questão tão importante nos esforços para acelerar a criação dos Estados Unidos da Europa.</p>
      <p sl="sv">A proibição deste tipo de armas pode ser implementada a nível global, através da ONU e por iniciativa dos Estados nações, mas não pelo Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="sv">Por esse motivo, votámos contra a resolução na votação de hoje.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">As Nações Unidas, no passado dia 17 de Setembro, solicitaram aos seus Estados-Membros que tomassem medidas imediatas no sentido de solucionar as terríveis consequências do uso de bombas de fragmentação, apelando à conclusão de um instrumento de direito humanitário internacional juridicamente vinculativo que proíba a utilização, o desenvolvimento, a produção, o armazenamento e a transferência deste tipo de armamento.</p>
      <p sl="pt">As Nações Unidas exigem a destruição das actuais reservas dessas armas, solicitam a realização de actividades de atenuação dos riscos e ajuda às vítimas, e recomendam aos Estados-Membros que, até à conclusão desse instrumento, apliquem uma moratória quanto à utilização e à transferência dessas armas.</p>
      <p sl="pt">Como é denunciado na presente resolução, existem dados que indicam que 98% das vítimas destas bombas são civis, entre os quais se regista uma elevada e brutal taxa de mortes e feridos, especialmente entre as crianças.</p>
      <p sl="pt">No entanto, a maioria do PE rejeitou que se explicitasse que foram utilizadas bombas de fragmentação pelas ditas "forças da coligação" no Afeganistão e no Iraque e pelas forças israelitas no Líbano.</p>
      <p sl="pt">É urgente pôr cobro à corrida aos armamentos. É urgente o fim das armas de destruição massiva, das bombas de fragmentação, das munições com urânio empobrecido ou dos projécteis de fósforo.</p>
      <p sl="pt">Por isso subscrevemos esta resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor desta resolução, que reafirma a necessidade de reforçar o direito humanitário internacional, dado aplicar-se às bombas de fragmentação, e de adoptar urgentemente a nível internacional uma interdição global de utilização, produção, transferência e armazenamento de bombas de fragmentação. A Assembleia observou também que apoia energicamente o Processo de Oslo iniciado em Fevereiro de 2007.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, gostaria de explicar o meu sentido de voto relativamente ao relatório do senhor deputado Cappato e esclarecer também por que razão o Grupo União para a Europa das Nações se absteve na votação. Votei contra porque acredito que esta é uma ideia extremamente controversa. Os narcóticos são o principal negócio no Afeganistão, e tentar controlar nem que seja apenas uma parte da produção para fins medicinais parece mais do questionável. Por essa razão, votei contra a presente proposta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="4413" name="Carlo FATUZZO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="14-03-1944" birth_place="Genova" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, aquilo que o colega Marco Cappato propôs com este relatório, e conseguiu, foi dar a conhecer que o Parlamento Europeu é a favor de experiências no sentido de transformar a produção de ópio no Afeganistão para fins criminosos na produção de ópio para fins médicos, para tratar pacientes.</p>
      <p sl="it">Devo dizer que votei contra porque o agricultor que cultiva papoilas nas suas terras é o verdadeiro ponto de partida para as mortes e crimes cometidos por quem se deixou cair, consciente ou inconscientemente, na rede deste terrível flagelo que dilacera a humanidade.</p>
      <p sl="it">Do meu ponto de vista, aqueles que votaram a favor do presente relatório enganam-se a si próprios ao pensarem que uma actividade que actualmente é desenvolvida de forma ilícita, a saber, a cultura de papoilas no Afeganistão, poderá ser erradicada simplesmente permitindo e autorizando a sua utilização para fins benéficos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">O Partido Trabalhista no Parlamento Europeu não pode apoiar esta resolução, que se centra numa proposta que incentiva a cultura do ópio no Afeganistão. Esta proposta contraria os esforços que estão a ser desenvolvidos pelo Governo do Afeganistão, com o apoio da comunidade internacional, e contraria também os desejos de 80% da população do Afeganistão – a indústria do ópio financia a revolta dos talibãs. Observe-se que o número de províncias do Afeganistão onde deixou de ser produzido ópio subiu para mais do dobro este ano.</p>
      <p sl="en">Votámos contra o texto original do n.º 1, alíneas a) e b), pois somos de opinião que não compete ao Parlamento Europeu promover projectos que incentivem a produção de ópio no Afeganistão.</p>
      <p sl="en">Votámos contra o relatório pelas razões atrás referidas e porque esta proposta se baseia no pressuposto factualmente incorrecto de que há falta de opiáceos para fins médicos a nível global. O Órgão Internacional de Controlo dos Estupefacientes afirma que há um excesso de oferta mundial de opiáceos para fins médicos que desde 2000 esteve na origem de uma acumulação nos países produtores de existências que "podem satisfazer a procura durante dois anos".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei contra este relatório. Não há falta de opiáceos para fins médicos a nível mundial e a situação em termos de segurança no Afeganistão não parece ser de molde a permitir uma produção e colheita seguras de ópio para fins médicos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório. A penhora de contas bancárias é um processo através do qual um credor pode recorrer aos tribunais para obter o congelamento de uma conta bancária, a fim de evitar que alguém disponha dos fundos reclamados. Atinge o equilíbrio entre os direitos dos credores a recuperarem os seus créditos e a garantia de uma protecção adequada aos devedores. Não entra em conflito com as legislações nacionais e deve constituir um procedimento normalizado comum, disponível em toda a UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Os elementos do registo de actividades do Provedor de Justiça referem que, em 2006, recebeu 3830 queixas. Mas o Provedor de Justiça considerou que apenas 21,5% dos casos eram da sua alçada e, desses, 258 deram origem a um inquérito. Em 2006, o Provedor de Justiça levou a cabo um total de 582 inquéritos, dos quais 315 tinham transitado de 2005 e 9 foram abertos por sua própria iniciativa.</p>
      <p sl="pt">É interessante verificar que, à semelhança de anos anteriores, a instituição que foi objecto de mais inquéritos foi a Comissão, com uma percentagem de 66% do total (387) seguindo-se o Serviço Europeu de Selecção do Pessoal das Comunidades (EPSO), que foi visado em 13% e o Parlamento Europeu em 8% .</p>
      <p sl="pt">O vício mais invocado foi a falta de transparência, incluindo a recusa de informação (25%), seguido pela parcialidade ou abuso de poder e uma pluralidade de outras formas de má administração. No entanto, como aliás salienta o próprio Provedor, há muitos casos em que as suas observações críticas manifestamente não produzem qualquer efeito, mas, sem dúvida, são um alerta para problemas existentes, pelo que o Parlamento lhes deve dar a devida atenção.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="9. Correcções e intenções de voto: ver Acta">
    <intervention id="4-199" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia as correcções e intenções de voto.</p>
      <a text="(A sessão, suspensa às 13H00, é reiniciada às 15H00)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10. Comunicação de posições comuns do Conselho: ver Acta"/>
  <section id="creitem27" title="11. Aprovação da acta da sessão anterior: ver Acta"/>
  <section id="creitem28" title="12. Direito das sociedades (debate)">
    <intervention id="4-204" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a declaração da Comissão sobre o direito das sociedades.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão . − Senhor Presidente, o estatuto da sociedade privada europeia consta periodicamente da ordem do dia do Parlamento Europeu e também, como o sabem, da da sua Comissão dos Assuntos Jurídicos. Diversos argumentos apresentados no decurso destes debates demonstraram que um estatuto da sociedade privada europeia poderá beneficiar as pequenas e médias empresas e que há também apoio à ideia de uma consulta às partes interessadas.</p>
      <p sl="en">A Comissão reconhece que o quadro regulamentar deve ser adaptado de modo a permitir que as PME tirem o máximo partido de mercados europeus crescentemente integrados. Temos de facilitar e reduzir os custos das transacções comerciais das pequenas e médias empresas a nível transfronteiriço. É importante tomar medidas que ajudem essas empresas a beneficiar plenamente das vantagens do mercado único.</p>
      <p sl="en">O crescimento das pequenas e médias empresas reveste-se de importância crucial para a competitividade da economia europeia, como o sabemos todos, e a Comissão compreende que a existência de um estatuto da sociedade privada europeia facilitaria a expansão das pequenas empresas para além das fronteiras nacionais. Portanto, ao disponibilizar uma opção, proporcionaria mais escolha às empresas, sem lhes impor encargos adicionais.</p>
      <p sl="en">Poderia também reduzir os custos da conformidade para as empresas que querem exercer a sua actividade em vários Estados-Membros. Se isso for possível, as PME terão um acesso mais fácil a novos mercados. A Comissão compreende, portanto, a importância do estatuto da sociedade privada europeia para os Estados-Membros da União Europeia e as empresas europeias.</p>
      <p sl="en">Posso assegurar-vos que o meu colega, o Senhor Comissário McCreevy, vai apresentar uma proposta legislativa relativa ao estatuto da sociedade privada europeia, como o declarou à Comissão dos Assuntos Jurídicos em 3 de Outubro de 2007. Essa proposta deverá estar pronta o mais tardar em meados de 2008. Como sabem, estamos actualmente a efectuar consultas sobre a forma e o conteúdo exactos da proposta cujos resultados serão integrados na avaliação de impacto a concluir nos primeiros meses desse ano. O meu colega, o Senhor Comissário McCreevy, está pronto a manter convosco um diálogo contínuo, assim que essa proposta for apresentada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, permita-me que comece por expressar os meus agradecimentos sinceros pelas suas observações, o que me leva directamente à primeira questão que quero abordar, ou seja, o estatuto da sociedade privada europeia. Posso dizer que estamos encantados por, depois de dificuldades prolongadas, a Comissão se ter finalmente convencido da necessidade deste projecto legislativo, e de agora podermos esperar recebê-lo. Isto foi possível graças à grande pressão exercida por este Parlamento. Mas, seja como for, só nos podemos regozijar com o desfecho.</p>
      <p sl="de">Porém, tenciono abordar um segundo ponto que a resolução de hoje também refere, e em relação ao qual não estamos satisfeitos com a maneira como as coisas se desenvolveram. Refiro-me à 14ª Directiva do Direito das Sociedades Comerciais relativa à transferência de sede, ou seja, o lugar onde as sociedades estão registadas. Há muitos anos que a Comissão Europeia tem planos para colmatar esta lacuna no direito das sociedades. Agora ficámos a saber que isto foi mais ou menos eliminado do programa legislativo, pelo menos no que diz respeito à Comissão Europeia, e que, por esse motivo, a lacuna irá continuar aberta.</p>
      <p sl="de">Permitam-me nesta altura que sublinhe que, pelo menos o meu grupo político – e, segundo creio, uma esmagadora maioria da Comissão dos Assuntos Jurídicos, a avaliar pelo teor das suas deliberações em anos recentes, e deste Parlamento como um todo – sempre foi de opinião que esta lacuna precisa de ser colmatada e que a 14ª Directiva de Direito das Sociedades constitui uma necessidade.</p>
      <p sl="de">Isto não é uma questão de burocracia adicional e de novas obrigações para as empresas. Tem simplesmente a ver com o dar às sociedades a oportunidade prometida pelo Tratado de se moverem livremente dentro da União Europeia e de se estabelecerem em qualquer Estado-Membro. Ouvimos que uma das razões pelas quais a Comissão Europeia se sentiu incapaz de avançar relativamente a esta questão e de apresentar uma proposta foi a sua perspectiva de que os regulamentos das fusões e outras cláusulas existentes eram adequados para garantir a mobilidade das empresas.</p>
      <p sl="de">Só posso dizer que, se uma sociedade comercial não pode deslocar a sua sede dentro de um mercado único a menos que crie uma nova sociedade noutro país e depois proceda a uma fusão com ela, as normas em vigor estão longe de ser exemplares como meio de evitar a burocracia ou de minimizar os custos. O ideal seria dispor de um sólido direito derivado que garantisse o direito de as sociedades exercerem na prática a liberdade que o mercado único lhes oferece em teoria.</p>
      <p sl="de">Um dos argumentos avançados para o status quo é que, de qualquer modo, as decisões anteriores do Tribunal de Justiça Europeu liberalizaram em grande medida o direito das sociedades. Isso é indubitavelmente verdade, mas o Tribunal Europeu emite essas decisões com o único objectivo de promover a aplicação plena do direito primário, simplesmente porque os corpos legislativos responsáveis pela adopção do direito derivado, nomeadamente o Parlamento e o Conselho – embora dependamos da Comissão Europeia – não são capazes de promulgar legislação derivada sólida susceptível de garantir as liberdades consagradas nas disposições do Tratado que estabelecem o mercado único.</p>
      <p sl="de">É por este motivo que o Parlamento insiste na sua posição de que o monopólio da Comissão sobre o direito de iniciativa a obriga a apresentar, no prazo adequado, uma proposta para uma 14ª Directiva de Direito das Sociedades. Pedimos à Comissão que reconsidere se a 14ª Directiva, que já está arquivada nos serviços da Comissão, pode ser incorporada no programa legislativo nos próximos anos.</p>
      <p sl="de">Se isto não acontecer, o Parlamento reserva-se o direito – como a nossa resolução afirma expressamente – de invocar o artigo 192.º do Tratado e apresentar um relatório por sua própria iniciativa com vista a exigir uma proposta legislativa. E já que estamos a ocupar-nos do tema do direito das sociedades, permitam-me que aproveite o ensejo para dizer umas breves palavras sobre a última comunicação da Comissão acerca da simplificação do direito das sociedades. A resolução não se ocupa directamente dessa comunicação, mas há uma relação temática entre as duas.</p>
      <p sl="de">Creio que há um consenso neste Parlamento no sentido de não apoiar qualquer erosão da substância do direito e da prática comunitários estabelecidos – o acervo comunitário – como consequência das medidas de simplificação. Por outras palavras, no meu ponto de vista, está fora de questão a eliminação de directivas inteiras. O que nós podemos apoiar são medidas concebidas para aliviar as sociedades, para minimizar obrigações burocráticas e estatísticas, para libertar as sociedades da exigência de publicarem tudo e mais alguma coisa que aparece nos seus balanços financeiros, mas que, na realidade, pode ser pouco importante. Creio que neste domínio há perspectivas para cooperar estreitamente com a Comissão a fim de melhorar o direito das sociedades.</p>
      <p sl="de">Outra coisa que me chamou a atenção quando li a documentação da Comissão sobre este assunto foi o facto de existirem determinadas leis que promulgámos – por exemplo, a Directiva da Transparência, adoptada na sequência da Lei de Sarbanes-Oxley – que contêm algumas disposições que agora nos fazem perguntar por que motivo elas não estão a ser revistas como parte de um impulso de simplificação. Também gostaria que a Comissão analisasse melhor este assunto, uma vez que uma tal reflexão ajudaria igualmente a melhorar o direito das sociedades.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">em nome do Grupo PSE . – Senhor Presidente, o senhor deputado Lehne expôs, na sua essência, o ponto de vista dos membros da Comissão dos Assuntos Jurídicos. Fê-lo em nome do Grupo do Partido Popular Europeu e eu irei fazê-lo em nome do Partido dos Socialistas Europeus.</p>
      <p sl="es">A nossa preocupação neste momento, como referiu o senhor deputado Lehne, prende-se com o facto de estarmos a confiar demasiado no desenvolvimento judicial do direito, ou seja, no desenvolvimento através da jurisprudência do Tribunal de Justiça. A jurisprudência do Tribunal de Justiça colmata as lacunas deixadas pelo direito secundário da União Europeia, mas nós não dispomos desse direito secundário. Os Tratados têm um carácter muito geral, prevendo disposições em certos domínios que dão lugar a diferentes interpretações, não facilitando, neste momento, o estabelecimento do mercado interno.</p>
      <p sl="es">As nossas propostas vão em dois sentidos, como o senhor deputado Lehne já referiu: em primeiro lugar, apoiam a oferta avançada pela Comissão de apresentar uma proposta de directiva relativa às sociedades privadas europeias, que evidentemente contribuiria muito para o estabelecimento da livre circulação no seio da União Europeia, e, em segundo lugar, tentam continuar a fazer avançar as coisas no domínio do direito das sociedades, fazendo pressão no sentido da adopção de uma nova directiva, a 14.ª, que poderia acabar de completar essas disposições.</p>
      <p sl="es">Partilho da preocupação do senhor deputado Lehne quanto ao facto de, ao não adoptarmos disposições sobre a transferência de sedes sociais das sociedades, estarmos de facto a deixar uma lacuna legal, pois as fusões constituem uma questão diferente e não se enquadram plenamente nesta categoria. Esperamos que a Comissão possa incluir este tipo de questões no seu programa de trabalho.</p>
      <p sl="es">Em primeiro lugar, espero que, durante o ano de 2008 e, se possível, antes de 30 de Junho, esta proposta de directiva, a directiva relativa ao estatuto das sociedades privadas europeias, esteja já em cima da mesa, e, em segundo lugar, espera-se também que a Comissão não desista da ideia de continuar a desenvolver o direito das sociedades em domínios como a liberdade de estabelecimento e de mudança de domicílio por parte das sociedades.</p>
      <p sl="es">Com isto termino a minha intervenção.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão . − Senhor Presidente, responderei às duas perguntas.</p>
      <p sl="en">Julgo que a resposta à primeira é evidente. Em resposta à segunda, no que se refere à décima quarta directiva relativa ao direito das sociedades, sugerimos que uma outra forma de melhorar a mobilidade poderia consistir numa directiva estipulando as condições de transferência de sedes sociais na União Europeia. Os resultados da análise económica da possível mais-valia de uma directiva não foram concludentes; as empresas dispõem já de meios jurídicos para a realização de uma transferência transfronteiriça. Várias empresas transferiram já as suas sedes sociais, utilizando as possibilidades proporcionadas pelo Estatuto da Sociedade Europeia.</p>
      <p sl="en">A directiva relativa às fusões transfronteiriças, que entrará em vigor em Dezembro, proporcionará dentro em breve a todas as sociedades de responsabilidade limitada, incluindo as PME, a opção de transferirem a sua sede social. Poderão fazê-lo criando uma sucursal no Estado-Membro para onde se querem mudar e fundindo depois a sociedade existente com esta sucursal.</p>
      <p sl="en">Na opinião da Comissão, só se este quadro se revelar insuficiente é que se justifica uma nova intervenção legislativa, sob a forma de uma décima quarta directiva relativa ao direito das sociedades. Portanto, o Senhor Comissário McCreevy decidiu que para já não avançaria com esta décima quarta directiva relativa ao direito das sociedades, mas certamente que lhe transmitirei de novo as vossas preocupações.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Recebi uma proposta de resolução , apresentada nos termos do n.º 2 do artigo 103.º do Regimento.</p>
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar dentro em breve, durante o período de votação.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="13. Debate sobre casos de violação dos direitos humanos, da democracia e do Estado de direito(debate)"/>
  <section id="creitem30" title="13.1. Irão">
    <intervention id="4-212" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de seis propostas de resolução sobre o Irão .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, falamos uma vez mais do Irão. Sou co-autor de uma resolução elaborada pelo Grupo União para a Europa das Nações. A situação no Irão é uma sucessão interminável de violações dos direitos humanos. O Parlamento Europeu aborda esta questão com regularidade, enumerando os nomes de novas vítimas e dando mais exemplos de violações de direitos humanos. Devo dizer com algum pesar que alguns políticos na União Europeia e alguns governos aplicam critérios dúplices, na medida em que se diz muito mais relativamente aos direitos humanos em países com os quais não existe comércio, com os quais não se consegue negociar. No caso dos países com os quais se mantêm laços económicos, ainda que oficiosamente e sem nada se dizer, mas fazendo dinheiro, as pessoas parecem falar de direitos humanos em tom mais ameno, em murmúrio. É muito positivo que o Parlamento Europeu não murmure quando se trata do Irão.</p>
      <p sl="pl">O que gostaria de salientar na resolução comum que propomos, para além de todas as divisões políticas, é que enumeramos factos novos, específicos e trágicos que ilustram o drama a que assistimos neste país. A atenção da opinião pública mundial está centrada noutros interesses, em determinadas tentativas de criação de uma potência nuclear no país, ou nas declarações claramente anti-semitas do Presidente do Irão. Infelizmente, não toma nota das violações de direitos humanos no país, sendo por isso positivo que o Parlamento Europeu analise hoje esta questão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autor . – Senhor Presidente, não é a primeira vez, e receio que não seja a última, que esta Assembleia é solicitada a abordar a situação no Irão. Esse país, que dispõe de todos os recursos naturais necessários para facultar ao seu povo um nível de vida invejável, infelizmente, está a mergulhar cada vez mais fundo no abismo de um governo totalitário de épocas atrasadas, que comete toda a espécie de violações grosseiras dos direitos humanos dos seus cidadãos, com a consequência de que o Irão está cada vez mais isolado do resto do mundo.</p>
      <p sl="en">A prática continuada de actos bárbaros como a lapidação de cidadãos, entre eles mulheres e crianças, e o não reconhecimento da qualidade dos direitos da mulher e dos adversários políticos são um estigma e um comportamento impróprio de uma forma de vida civilizada. Sabemos todos os dias de novos casos de detenção, tortura e assassínio de cidadãos inocentes pelas autoridades iranianas.</p>
      <a text="(O Presidente pede ao orador que fale mais devagar)"/>
      <p sl="en">Espero que isso não me faça perder tempo de palavra, Senhor Presidente. Já agora direi que é por isso que falo em inglês, para que as pessoas me possam compreender sem necessidade de interpretação.</p>
      <a text="(Aplausos de certas bancadas)"/>
      <p sl="en">Obrigado, Senhor Deputado Tannock.</p>
      <p sl="en">A liberdade de expressão e a liberdade de imprensa não existem praticamente nesse país, e tudo isto se passa ao mesmo tempo que prossegue o trabalho secreto de produção de armas nucleares, contrário ao bom senso, apesar dos protestos internacionais.</p>
      <p sl="en">O regime iraniano, cegado por um nacionalismo míope e por um fanatismo religioso extremo, está a seguir por um caminho que só pode levar ao confronto e ao sofrimento daí resultante, principalmente para o seu próprio povo. Nesta ocasião em que vamos pôr à votação a presente resolução, enviemos mais uma vez uma mensagem de apoio a todos os iranianos que lutam pela liberdade e pela democracia e deixemos mais uma vez bem claro aos dirigentes extremistas do Irão que a nossa paciência se está a esgotar rapidamente, perante o seu comportamento insensato e estupidamente perigoso.</p>
      <p sl="en">Concluirei informando os colegas sobre uma boa notícia que acabo de receber dos Estados Unidos, que é a de que a Administração dos EUA decidiu incluir os Guardas Revolucionários na lista de terroristas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">autor . – Senhor Presidente, Senhora Comissária, caríssimos Colegas, tivemos esta semana o gosto de ouvir a Prémio Nobel da Literatura, Doris Lessing, que, como sabemos, é de ascendência iraniana, dizer aquilo que todos nós pensamos: "Eu odeio este Governo iraniano que é cruel e que é mau para o seu povo". E mais, disse-nos Doris Lessing que a razão pela qual ninguém ousa criticar este Governo iraniano é pelo interesse no petróleo. Eu acho que a Prémio Nobel da Literatura não poderia ter sido mais exacta nas suas palavras e não poderia ter colocado a questão de melhor forma.</p>
      <p sl="pt">Nós estamos perante uma política de apaziguamento que é letal, não só para os interesses do povo do Irão mas também para todos os que querem a paz. A continuação desta política, a alimentação dos instintos expansionistas e fanáticos do regime iraniano vai ser a maior tragédia que nós vamos enfrentar num futuro próximo e acho que todos nós temos de ganhar consciência desse facto e temos de inverter esta política porque senão teremos um futuro bastante negro à nossa frente e eu queria apenas dizer, Senhor Presidente, que deveríamos, esta nossa casa deveria, enviar uma saudação muito especial à Prémio Nobel da Literatura pelas palavras muito sensatas que proferiu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">autor . – Senhor Presidente, avaliando o que se passa de momento no Irão e à sua volta, há quatro questões a considerar. Em primeiro lugar, a situação atroz dos direitos humanos que se desenvolveu em resultado de um regime baseado não na democracia nem na igualdade entre os homens, mas na sua própria interpretação da vontade de Deus, que lhe dá o direito de prender, torturar e assassinar outras pessoas.</p>
      <p sl="nl">Em segundo lugar, a tentativa do regime de ganhar o apoio das massas, apesar do seu papel de minoria violenta. É tentar artificialmente apelar ao orgulho nacional. A razão desse orgulho é a posse de energia nuclear e possivelmente até de armas nucleares, como a Índia, o Paquistão e Israel, que não assinaram o Tratado de Não-Proliferação.</p>
      <p sl="nl">Em terceiro lugar, a oposição ao regime. Tanto a oposição moderada, que pretende um sistema ligeiramente menos severo, como foi o caso com o anterior presidente, como a oposição verdadeiramente democrática entre os trabalhadores e estudantes no Irão, e igualmente entre os intelectuais que fugiram para o estrangeiro.</p>
      <p sl="nl">Em quarto lugar, a ameaça americana de usar no Irão o mesmo modelo que usou no Iraque e no Afeganistão, recorrendo à invasão militar ou, pelo menos, a bombardeamentos. Um ataque deste tipo por parte de opositores estrangeiros seria contraproducente. Iria encorajar sentimentos patrióticos por parte dos iranianos, que se uniriam para apoiar o regime odiado e as suas armas nucleares, no caso de existirem.</p>
      <p sl="nl">O meu grupo não é a favor de uma invasão militar contra o regime, nem de que se procure estabelecer amizade com esse regime por causa de interesses próprios. Deveríamos manifestar solidariedade para com as vítimas e a oposição. De forma alguma deve ser transmitida ao regime a impressão de que é possível negociar restrições sobre os direitos da oposição no exílio na Europa, e não deverá ser-lhe permitido difundir propaganda, alegando que países democráticos apoiam a sua má governação.</p>
      <p sl="nl">A decisão do Tribunal de Justiça Europeu de retirar a organização dos Mujahidin do Povo da lista de organizações terroristas deverá ser observada na íntegra, de modo a que esta organização e outros grupos da oposição não se confrontem com quaisquer obstáculos jurídicos ou financeiros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autor . – Senhor Presidente, creio que há três elementos – pelo menos três – que justificam esta urgência.</p>
      <p sl="es">Em primeiro lugar, como já foi referido, a crescente deterioração da situação dos direitos humanos. Em segundo lugar, os números recorde das execuções, não só em termos numéricos mas também pela brutalidade com que estão a ser levadas a cabo. Actualmente, temos já um número de execuções superior às que tiveram lugar durante todo o ano de 2007 – 244 em 2007 e 177 em 2006. Em terceiro lugar, a perseguição a que as organizações de activistas de direitos humanos estão a ser sujeitas, em especial as que defendem os direitos da mulher.</p>
      <p sl="es">Creio que tudo isto justifica não só esta resolução mas também, como nela se declara, que se inste a Assembleia Geral das Nações Unidas a aprovar uma resolução que condene explícita e veementemente a violação dos direitos humanos fundamentais no Irão. É algo que temos vindo a solicitar há muito tempo. Não compreendemos a razão de tantas reticências e espero que esta resolução ajude, pelo menos, a mudar algumas consciências.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhor Presidente, o Corão, o livro sagrado dos muçulmanos, é considerado por eminentes especialistas como um livro de amor. Mas o que está a acontecer naqueles países que se autoproclamam islâmicos? São governados por radicais extremistas. A única mensagem que vem desses países é uma mensagem de ódio face ao mundo exterior, a outros muçulmanos e aos seus próprios cidadãos. O que acontece actualmente no Irão é absolutamente inaceitável. Já em diversas ocasiões falámos aqui, nesta Câmara, da necessidade de aplicar medidas radicais, a fim de prevenir diversos tipos de violações de direitos humanos no Irão.</p>
      <p sl="pl">Especialmente aterrador é o modo como a pena de morte é executada. Executar a pena de morte por apedrejamento é incivilizado, desumano e totalmente inaceitável para qualquer democracia. No Irão, continua a aplicar-se a pena de morte a menores, o que é proibido em todo o mundo democrático e civilizado, apesar das promessas do Governo e do Parlamento iranianos.</p>
      <p sl="pl">Essa expressão de ódio é igualmente dirigida a qualquer tipo de oposição –, quer à muito pequena oposição interna de cidadãos individuais, quer à oposição, de muito maior dimensão e muito mais organizada, dentro e fora das fronteiras do país. Detenções de jornalistas, falta de liberdade de expressão, proibição da actividade tipográfica e mesmo situações em que as pessoas são obrigadas a falar sob ameaça de detenção ou mesmo de morte, são situações que não podemos aceitar de forma alguma. Hoje, os apelos parecem vir quase tarde demais. Deveríamos pensar em restrições específicas, que forçassem o Governo iraniano a alterar o seu comportamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão . − Senhor Presidente, antes de mais nada, direi que nós, na Comissão, nos congratulamos com esta nova proposta de resolução comum do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="en">Posso dizer-vos também que todos nós manifestámos já várias vezes a nossa grande preocupação com a situação em termos de direitos humanos no Irão – pessoalmente fi-lo muito recentemente, durante a Assembleia Geral das Nações Unidas, à margem da qual me encontrei com o Ministro dos Negócios Estrangeiros do Irão e sublinhei muito energicamente todos os factos referidos.</p>
      <p sl="en">Devo dizer que o respeito pelos direitos humanos fundamentais se tem continuado a deteriorar gravemente no Irão ao longo deste último ano e, por essa razão, apoiaremos também, como o fazemos todos os anos, a resolução sobre a situação em termos de direitos humanos no Irão que o Canadá deverá apresentar.</p>
      <p sl="en">Há uma repressão contínua da liberdade de expressão, de reunião pacífica e de dissidência política. Registaram-se novos casos de tortura e execução de pessoas que eram menores à data do alegado crime. Houve também um número crescente de execuções públicas, como o disse o senhor deputado Romeva i Rueda, num desses casos por lapidação, apesar das garantias do Irão de que a lapidação é proibida ao abrigo de decretos em vigor. Referi-me também especificamente a esse caso quando me encontrei com o Ministro dos Negócios Estrangeiros iraniano. Até à data, o Irão levou a cabo pelo menos 250 execuções durante o ano em curso – o segundo maior número de execuções a nível mundial.</p>
      <p sl="en">Tomamos também nota, como é evidente, da discriminação contínua contra as minorias, bem como da perseguição crescente e do encerramento de organizações não governamentais. A intimidação e perseguição documentadas de defensores dos direitos humanos de todos os sectores da sociedade iraniana intensificou-se, bem como a repressão de intelectuais, professores, estudantes, activistas do sexo feminino e sindicalistas. Um dos defensores dos direitos humanos mais conhecidos do Irão, Emaddedin Baghi, foi novamente detido, acusado de propaganda antigovernamental. E Mansour Osanlou, presidente do sindicato dos condutores de autocarro do Irão, o expoente máximo do movimento sindical independente do Irão, está preso desde Julho. Osanlou necessita urgentemente de tratamento médico que, segundo temos razões para crer, ainda não recebeu.</p>
      <p sl="en">Mas não ficamos calados perante estes acontecimentos. Tomámos numerosas medidas e emitimos numerosas declarações públicas denunciando as violações em curso dos direitos humanos e das liberdades fundamentais no Irão, bem como o facto de o país continuar a não aplicar as normas internacionais em matéria de administração da justiça. Exorto mais uma vez o Governo iraniano a respeitar plenamente todos os direitos humanos e liberdades fundamentais, em conformidade com as obrigações que incumbem ao Irão ao abrigo do direito internacional e das convenções que ratificou.</p>
      <p sl="en">Gostaria também de reiterar a nossa preocupação com a recusa do Irão em reatar o diálogo bilateral sobre direitos humanos que suspendeu em 2004, tal como o solicita a União Europeia. Pela parte que nos toca, estamos prontos a fazê-lo, pois acreditamos na importância desse diálogo e desse compromisso.</p>
      <p sl="en">Para concluir, a Comissão está inequívoca e totalmente de acordo com o Parlamento, seja qual for a evolução da questão nuclear ou de quaisquer outras questões que preocupam a União Europeia. Adoptamos uma dupla abordagem: por um lado, Javier Solana está a trabalhar com o seu novo homólogo e, por outro lado, estamos também a actuar no Conselho de Segurança das Nações Unidas, com vista a um possível reforço das sanções. Mas neste momento não pode haver verdadeiros progressos na nossa relação com o Irão, na ausência de uma melhoria real da situação em termos de direitos humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar dentro em breve, durante o período de votação.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem31" title="13.2. Paquistão">
    <intervention id="4-222" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de quatro propostas de resolução sobre o Paquistão .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">autor . – Senhor Presidente, começarei por manifestar a minha solidariedade para com as vítimas do terrível atentado bombista de Carachi. Os nossos pensamentos estão com todos aqueles que foram afectados por esta acção dramática.</p>
      <p sl="en">O Paquistão é uma nação com que nós, na Europa, nos deveríamos preocupar profundamente. É uma grande nação comercial, exportadora de mão-de-obra também para o nosso continente, e é um aliado essencial na guerra contra o terrorismo. Portanto, é muito triste que, nos seus 60 anos de história, o Paquistão não tenha conseguido tornar-se uma verdadeira democracia. Por outro lado, porém, o facto de não se ter transformado numa teocracia ou inclusive numa ditadura militar permanente é já promissor. E agora abre-se novamente no Paquistão uma janela para a democracia.</p>
      <p sl="en">Aguardamos o resultado da decisão judicial sobre a legalidade das eleições presidenciais. Exortamos o Presidente Musharraf a aceitar esse resultado, mesmo que lhe seja contrário, mas exorto também o povo do Paquistão e de todo o mundo a aceitar a decisão do tribunal, caso seja favorável ao Presidente. Julgo que só nessa base será possível fazermos progressos na nossa relação com este país.</p>
      <p sl="en">Relativamente às eleições de Janeiro, espero que o Governo permaneça em funções e continue a preparar essas eleições e que Benazir Bhutto possa fazer campanha em segurança. Quando digo isto, sei que há quem pense que o Governo esteve por detrás deste atentado bombista; não acredito nisso, mas temos de nos assegurar de que seja garantida a segurança de todos os candidatos e de que o Governo se esforce ao máximo por proteger Benazir Bhutto. Julgo também que Sharif deve ser autorizado a regressar ao país e a fazer campanha, se assim o desejar, e que a sua segurança deve ser igualmente garantida.</p>
      <p sl="en">Os militares não devem intervir durante todo o período da campanha eleitoral e espero que, antes de Janeiro (ou mesmo antes do início da campanha), o próprio Presidente dispa o uniforme e dote o seu país de um governo verdadeiramente civil. É essa a maior esperança para o futuro do Paquistão e a maior esperança para as relações entre a Europa e o Paquistão: que seja eleito um parlamento democrático em Janeiro, com um presidente desfardado, "à paisana".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-224" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">autora . – Muito obrigada Senhor Presidente. Em primeiro lugar, devo dizer, com pesar, que nos vemos forçados a decidir sobre diferentes resoluções, aqui no Parlamento, um mês após o outro, porque existem muitas partes do mundo à nossa volta onde não são respeitadas as liberdades e os direitos civis e onde são violados os direitos humanos fundamentais. Sinto-me compelida a referir este ponto, porque acho terrível que esta situação nunca mais tenha fim. É uma questão que é debatida aqui no Parlamento, em muitos contextos diferentes e, apesar disso, persiste.</p>
      <p sl="sv">No que diz respeito ao Paquistão, que é o objecto da resolução que estamos a debater neste momento, gostaria de referir que o Grupo GUE/NGL apoia a resolução na íntegra. A resolução encerra um número significativo de exigências absolutamente justificadas ao Governo do Paquistão. Nós, no mundo em redor, não podemos ficar calados face à influência e ao poder de decisão do regime militar em todas as esferas da sociedade. O poder deve ser transferido para um governo civil e democrático. Temos de apoiar todas as organizações voluntárias, todos aqueles que trabalham pelos direitos e liberdades democráticos. Quero destacar, em particular, a importância do número 16 da resolução. É no ponto em que o Parlamento expressa a sua grande preocupação relativamente ao facto de uma grande parte das mulheres paquistanesas não poderem participar no processo democrático. O regime militar no Paquistão está a oprimir as pessoas em razão da religião, mas não podemos esquecer a opressão a que está sujeita uma grande parte das mulheres paquistanesas. O nosso grupo apoia vivamente a resolução na íntegra. Muito obrigada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autor . – Senhor Presidente, gostaria de dizer também que, apesar de a principal responsabilidade pela resolução da situação incumbir, evidentemente, às autoridades paquistanesas, tal não deve fazer-nos esquecer que a União Europeia e, sobretudo, os seus Estados-Membros têm a enorme responsabilidade de, pelo menos, não deixar agravar a situação.</p>
      <p sl="es">Essa responsabilidade está relacionada com a prática – também incompreensível, dada a sua incompatibilidade com a vontade de resolver a situação – de continuar a exportar ou de querer exportar armas para o Paquistão.</p>
      <p sl="es">Só para mencionar três casos: em 2006, o Governo do Reino Unido autorizou a exportação de 15 000 espingardas para a região, incluindo o Paquistão; a França continua a querer vender ao Paquistão mísseis e radares para a construção de um avião de combate que o Paquistão está, alegadamente, a desenvolver com a China; e a Alemanha também foi responsável pela exportação de importantes quantidades de munições, armas e outro tipo de equipamentos militares.</p>
      <p sl="es">Creio que, nesse sentido, o desejo de resolver a situação no Paquistão é incompatível com o fornecimento de armas ao abrigo de tais políticas. Por isso, sugiro e peço aos meus colegas que apoiem a alteração que visa a suspensão de todo e qualquer tipo de exportação de armas e equipamento militar até que seja possível garantir que estas não serão utilizadas para violar os direitos humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-226" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">autor . – Senhor Presidente, o atentado bombista suicida da semana passada em Carachi recordou-nos até que ponto o Paquistão está em risco de cair na anarquia. A perspectiva de um Paquistão com armamento nuclear se transformar num Estado pária, controlado por islamistas fanáticos, é francamente aterradora.</p>
      <p sl="en">Não sou grande admirador de Benazir Bhutto, pois o período em que exerceu as funções de primeiro-ministro caracterizou-se por uma corrupção generalizada, mas em última análise um governo democrático e secular, sob controlo civil, é sempre preferível a uma ditadura militar, neste caso comprometida pelas suas ligações com partidos islamistas e os talibãs afegãos. O Presidente Musharraf é suposto ser nosso aliado na guerra contra o terror, mas por vezes pergunto a mim mesmo até que ponto está verdadeiramente empenhado em erradicar o terrorismo no seu próprio país.</p>
      <p sl="en">Esperemos que o regresso de Benazir Bhutto ao Paquistão seja agora um estímulo do ponto de vista dos direitos humanos. Uma das principais preocupações no que a este ponto se refere é a repressão em curso das minorias religiosas, que incluem os cristãos, os hindus e os ahmadis. Se Bhutto levar a sério o seu papel como dirigente progressista de um Paquistão mais moderno, deve assegurar-se de que o Paquistão respeite as suas obrigações internacionais ao abrigo das convenções de direitos humanos.</p>
      <p sl="en">Porém, apesar de o Paquistão se confrontar com muitos desafios, temos de reconhecer que fez progressos nalguns domínios. A economia continua a crescer e o Paquistão está também a tomar medidas destinadas a estabelecer laços de confiança com a Índia no que se refere à disputa sobre Jammu e a Caxemira.</p>
      <p sl="en">Uma questão para a qual não há ainda resposta é a da legalidade da actuação do Governo do Paquistão quando, apesar da decisão do Supremo Tribunal que autorizava o regresso ao Paquistão do antigo primeiro-ministro exilado Nawaz Sharif, o deportou imediatamente para a Arábia Saudita. Nos termos do direito internacional, não será ilegal um governo deportar um dos seus cidadãos? Nawaz Sharif poderá desempenhar ainda um papel importante no restabelecimento de um sistema político democrático e multipartidário no Paquistão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, temos de fazer uso de todo o nosso discernimento para olhar para o Paquistão. Trata-se de um país grande e importante, com uma história conturbada. O Estado do Paquistão foi artificialmente criado como pátria para os habitantes muçulmanos da Índia, tendo, por esse motivo, uma identidade islâmica, o que é uma coisa pela qual agora não o podemos recriminar. Essa foi mais ou menos a sua raison d’être original.</p>
      <p sl="de">Isto não significa que não devamos combater o extremismo islâmico e, na realidade, os próprios paquistaneses desenvolvem esforços consideráveis neste sentido. O Paquistão foi um importante aliado face à ocupação soviética do Afeganistão, em negociações com a China comunista e no contexto de tentativas prolongadas por parte da União Soviética de conquistar influência na Índia. Isto constituiu um importante factor estratégico para o Ocidente.</p>
      <p sl="de">Por outro lado, escusado será dizer que o Paquistão tem dificuldades internas, das quais temos de estar conscientes: uma estrutura populacional complexa e heterogénea em termos étnicos e religiosos, pobreza generalizada e, como é evidente, a necessidade de reforçar a democracia e o Estado de direito. Temos claramente de dar ao país um grande apoio no sentido de estabelecer eleições livres e uma maior independência da magistratura, e temos de encorajar o comando militar a transferir gradualmente o poder para políticos eleitos. Acima de tudo, como afirmou Charles Tannock, temos de encorajar o Paquistão a prosseguir com o processo gerador de laços de confiança com a sua vizinha Índia.</p>
      <p sl="de">A este respeito tem havido sinais encorajadores, e o objectivo de uma política equilibrada para o Paquistão é reforçar esses sinais, sem deixarmos de expressar todas as críticas necessárias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-228" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. – Senhor Presidente, o povo paquistanês não merece a ditadura militar, a violência e a ilegalidade. Portanto, um dos principais artigos desta resolução é aquele em que se afirma a nossa solidariedade para com o povo do Paquistão, que partilha dos objectivos da governação democrática e de um governo transparente e responsável, e que actua com coragem e determinação face à violência terrorista e criminosa.</p>
      <p sl="en">Claro que é por isso que sublinhamos a necessidade de restabelecer a democracia e um governo civil, com a realização de eleições livres e justas em Janeiro, como a única forma de corresponder aos desafios que se colocam à sociedade paquistanesa.</p>
      <p sl="en">Ao mesmo tempo, sublinhamos também a necessidade de acabar com a militarização da sociedade paquistanesa e lamentamos o facto de o Presidente Musharraf se não ter demitido do seu posto de Chefe das Forças Armadas, como tinha prometido. O Estado de direito é muito irregular no Paquistão. Por vezes parece haver uma evolução promissora, mas que é também acompanhada por algumas sentenças muito repressivas, cujas principais vítimas são as minorias, religiosas ou outras, bem como as mulheres.</p>
      <p sl="en">Além de tudo isto, deploramos também, é claro, o atentado bombista suicida da semana passada e as 140 vítimas mortais e os 500 feridos que causou. Receio que possa ser utilizado como pretexto para restringir as actividades políticas, porque o Governo já anunciou que os partidos políticos só serão autorizados a organizar reuniões em parques ou locais públicos com boas condições de segurança e que não poderá haver desfiles. Como se vê, o atentado poderá ser utilizado como pretexto.</p>
      <p sl="en">Finalmente, uma das minhas razões mais próximas de nós para desejar que o Paquistão combata tanto o extremismo, como a militarização e restabeleça o Estado de direito é o impacto que isso poderá ter para os cidadãos britânicos de origem paquistanesa, por exemplo, em matéria de caracterização e das exigências para a concessão de vistos para os Estados Unidos. Se o Paquistão fosse uma sociedade democrática, alguns cidadãos do meu círculo eleitoral não seriam submetidos a tais exigências.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-229" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">em nome do Grupo UEN . – Senhor Presidente, assistimos na televisão a um novo boletim noticioso acerca de mais um ataque no Paquistão e de mais mortes. Esta é, também, uma história interminável. Por que perdemos nós tempo com estas questões, especialmente quando estamos a actuar em nome dos contribuintes europeus? Deveríamos lembrar-nos de que a União Europeia envia somas significativas de dinheiro para o Paquistão para cuidados de saúde, a erradicação da pobreza e a educação. Essa a razão por que temos o direito de nos interessar pelo que acontece no país, que, em parte, é apoiado com dinheiro dos nossos eleitores.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de chamar a atenção para questões que não foram aqui debatidas. Em primeiro lugar, o facto de, no Paquistão, as minorias religiosas serem perseguidas e alvo de discriminação. Isso aplica-se aos cristãos, mas também a hindus, sikhs e budistas. Considero valer a pena que nos centremos nesta questão. É uma realidade que desaparece da nossa vista perante aqueles ataques e mortes trágicas, mas que é uma constante.</p>
      <p sl="pl">Gostaria igualmente de salientar, e esta é uma questão que já foi levantada, que existe discriminação contra as mulheres. Existem decretos especiais, hudud , para esse fim. Também esta realidade deveria ser condenada, e apraz-me verificar que o fazemos de uma forma que é bastante independente das nossas divergências políticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">em nome do Grupo ITS . – Senhor Presidente, todos nós, certamente, expressámos o nosso horror face aos ataques chocantes da passada semana no Paquistão, que, tal como disse o orador precedente, são uma história infindável.</p>
      <p sl="nl">Contudo, isso não deveria impedir-nos de assinalar o facto essencial de o Paquistão ser indubitavelmente uma ditadura militar, o facto de, no Paquistão oficial, haver violações dos direitos hmanos em larga escala e de o dirigente continuar a estar acima da lei. O Paquistão é também, no entanto, um Estado islâmico severo no qual não há lugar para pessoas que comunguem outra fé nem para minorias religiosas, e, como já foi referido, o país dispõe de armas nucleares.</p>
      <p sl="nl">Talvez – mas porventura isto não pode ser dito – Islamabad seja, de facto, uma ameaça maior do que Teerão. Não sei. Tenho também um ligeiro sentimento de déjà vu com o Paquistão porque, exactamente como noutros países islâmicos, por exemplo, a Argélia, a seu tempo, as ditaduras ou regimes militares, nos quais o exército desempenha um papel central, evitam que os fundamentalistas islâmicos conquistem o poder. Infelizmente, mais democracia significa frequentemente mais fundamentalismo islâmico e, paradoxalmente, menos democracia. É um dilema que não podemos resolver de forma simples.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-231" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Senhor Presidente, o ataque criminoso a apoiantes inocentes que davam as boas-vindas a Benazir Bhutto, em 18 de Outubro, foi outro atentado terrorista desumano contra as perspectivas de promover uma evolução democrática no Paquistão.</p>
      <p sl="en">A comunidade internacional assistiu horrorizada a mais um sacrifício de civis inocentes, numa nação onde o regime ditatorial do General Musharraf está a arrastar o país para um estado de terror e de colapso da lei e da ordem. Este indivíduo brutal, com o seu grupo de apaniguados corruptos a governar, é um cancro que corrói o povo do Paquistão. Infelizmente continua no poder, em grande parte porque é apoiado pelo Ocidente, nomeadamente pelos EUA, mas também certamente por um ou dois Estados-Membros da UE.</p>
      <p sl="en">Chegou a altura de o Ocidente puxar o tapete debaixo dos pés de Musharraf e, em vez de o apoiar a ele, apoiar as forças democráticas do Paquistão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão . − Senhor Presidente, num momento em que o Paquistão se prepara para umas eleições legislativas importantes, a situação é muito difícil e preocupante, como todos sabemos, e devo dizer que, tal como muitos de vós, fiquei profundamente chocada com o odioso atentado bombista e tentativa de assassinato perpetrados em Carachi, quando Benazir Bhutto regressou ao país na semana passada, e também com a terrível perda de vidas, que afectou tantas pessoas inocentes. Queremos apresentar as nossas sentidas condolências às famílias das vítimas e também apelar para as autoridades do Paquistão, para que assegurem que os culpados respondam perante a justiça.</p>
      <p sl="en">Este ataque a uma reunião pacífica demonstrou claramente, mais uma vez, todos os perigos do terrorismo e do fundamentalismo para o povo do Paquistão. Benazir Bhutto teve razão quando descreveu este acontecimento terrível como um golpe contra a democracia, nomeadamente no contexto eleitoral actual do país.</p>
      <p sl="en">O desejo do Parlamento de manifestar a sua solidariedade para com o povo do Paquistão é muito relevante e oportuno. Nós, na Europa, devemos incentivar a criação de uma sociedade democrática mais aberta e, é claro, de uma sociedade civil forte no Paquistão.</p>
      <p sl="en">Reveste-se também de importância fundamental que as eleições confiram uma legitimidade democrática máxima às próximas assembleias e a votação deve ser democrática, transparente e proporcionar igualdade de oportunidades a todos os adversários políticos.</p>
      <p sl="en">Como sabem, este é um dos países para onde estamos a considerar a possibilidade de enviar uma missão de observação eleitoral. Neste contexto, os meus serviços efectuaram uma missão exploratória em Junho e devo dizer que detectaram insuficiências importantes no enquadramento e nas condições de realização das eleições, que incluíam preocupações com a independência da Comissão Eleitoral, a integralidade e a exactidão dos cadernos eleitorais, disposições que restringiam as candidaturas, bem como a falta de transparência no tratamento dos resultados.</p>
      <p sl="en">Porém, com vontade política urgente, ainda há tempo para melhorar vários destes aspectos problemáticos e, portanto, não tomei ainda uma decisão definitiva sobre se enviaremos ou não uma missão de observação eleitoral de pleno direito. Efectivamente, tenho de analisar melhor os aspectos atrás referidos.</p>
      <p sl="en">Creio que a maioria da população do Paquistão gostaria de ver um Paquistão moderado, estável e democrático e devemos prestar apoio à realização desse seu objectivo. Estamos a fazer muita coisa, por exemplo, na área do comércio, para ajudar as pessoas a saírem da pobreza, mas estamos também a prestar apoio na área da educação, para que os jovens e as crianças não aprendam nas madrassas o fundamentalismo e o extremismo. Contudo, temos também de apoiar a realização desse objectivo porque se reveste de importância crucial para toda a região, como já aqui foi dito, inclusive para países vizinhos importantes como o Afeganistão.</p>
      <p sl="en">Por conseguinte, temos todas as razões para nos empenharmos. É o que estamos a tentar fazer e, portanto, este debate é muito oportuno.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar dentro em breve, após os debates.</p>
      <p sl="unknown">Declarações escritas (Artigo 142.º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta KORHOLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Finland" birth_date="15-06-1959" birth_place="Lahti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="fi">Senhor Presidente, gostaria em primeiro lugar de agradecer o apoio de todos para tornarmos o Paquistão o assunto de uma resolução escrita. Uma manifestação de popularidade das forças democráticas e uma ênfase clara nos direitos humanos, e não no exército, são as maiores barreiras à ascensão ao poder de grupos radicais. É por isso que estas questões exigem agora o nosso apoio, tal como acontece com as minorias religiosas.</p>
      <p sl="fi">A experiência no trabalho em matéria de direitos humanos mostra que a liberdade religiosa é um importante indicador da situação em matéria de direitos humanos, uma espécie de teste de tornesol. Os problemas estão à vista em primeiro lugar no estatuto dos grupos religiosos e nas deficiências no sistema da liberdade de opinião e direito de reunião. Existe uma correlação entre a situação da democracia e o estatuto das minorias: sempre que as oportunidades de participação popular são escassas as minorias também sofrem.</p>
      <p sl="fi">Poderíamos dizer que o problema específico do Paquistão é a má utilização da lei sobre a blasfémia na questão das minorias religiosas. Devia haver um sistema de protecção dos valores religiosos, e não uma perseguição activa das pessoas que professam outras fés. Embora a lei não vise qualquer grupo religioso específico em termos do respectivo conteúdo, a realidade quotidiana é diferente. Os condenados à morte pertencem sobretudo a minorias e uma reforma jurídica é crucial.</p>
      <p sl="fi">Só a democracia pode tornar isto possível. A infeliz decisão do Presidente Musharraf de se manter como comandante-em-chefe do exército teve impacto no desenvolvimento social do Paquistão nestes últimos anos, e veio enfraquecê-lo. A gradual militarização da sociedade assumiu contornos lamentáveis.</p>
      <p sl="fi">Por outro lado, manifestamos o nosso apoio ao Paquistão na sua luta contra a talibanização. Sentimo-nos solidários com os paquistaneses que foram afectados pelo devastador atentado bombista da semana passada.</p>
      <p sl="fi">No mês passado, tive oportunidade de me familiarizar pessoalmente com a situação política no Paquistão e tive a honra de me encontrar com representantes de diferentes partidos políticos, senadores e deputados do Parlamento. Quero, no entanto, mencionar a All Pakistan Minorities Alliance , uma aliança de todas as minorias paquistanesas cujo importante trabalho desenvolvido como representante de muitos grupos minoritários merece a atenção e o apoio do mundo exterior.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem32" title="13.3. Sudão: assassínio de soldados da missão de paz da União Africana">
    <intervention id="4-236" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o debate de seis propostas de resolução sobre o Sudão, nomeadamente o assassínio de soldados da missão de paz da União Africana .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autor . – Senhor Presidente, esta Assembleia abordou já várias vezes a questão da situação dramática existente no Darfur; a última resolução sobre esta matéria foi aprovada em meados de Setembro do corrente ano. A novidade desde o fim de Setembro é que ocorreu um ataque mortífero a uma base da União Africana situada no sul do Darfur, que causou a morte de 10 soldados da paz, ferimentos graves a outros 8 e em que parecem ter sido feitas reféns outros 40, e que nos recordou uma realidade amarga, que é a de que, apesar dos nossos esforços, resta ainda muito a fazer para garantir a paz e a estabilidade neste triste recanto do mundo.</p>
      <p sl="en">Claro que não podemos esquecer que morreram já pelo menos 200 000 pessoas no Darfur durante este conflito, que dura já há quatro anos, e que mais de dois milhões de pessoas foram obrigadas a fugir das suas casas. O ataque de Setembro às forças de manutenção da paz da União Africana deve obrigar a UE e a ONU a garantirem que essas forças sejam suficientemente numerosas e bem treinadas, que estejam bem equipadas e que recebam o apoio logístico e outro necessário para desempenharem a sua tarefa com segurança e eficácia.</p>
      <p sl="en">Enviar civis da União Africana, mal equipados e mal treinados, para situações extremamente perigosas não serve de nada, como ficou demonstrado no caso em apreço, além de que, se reduz os custos em termos financeiros, aumenta-os em termos de vidas humanas. É essencial que a comunidade internacional reveja a sua posição e faça novos planos para enfrentar esta situação.</p>
      <p sl="en">Finalmente, mas não menos importante, não podemos esquecer as 40 pessoas que desapareceram e que, segundo se pensa, foram feitas reféns. Temos de desenvolver todos os esforços para saber o que é feito delas e para as trazer de volta em segurança para junto dos seus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">autor . - Senhora Presidente, Senhora Comissária, caros Colegas, após ter perdido dez dos seus homens no ataque a Hasskanita, o General Agwaï, que dirige a missão da União Africana na província sudanesa, lançou um verdadeiro grito de alarme recordando que as suas tropas tinham muito pouco equipamento, tinham muitos poucos homens e podiam ser vencidas muito rapidamente. Até agora, essa situação mantém-se inalterada e continuam a ser possíveis ataques semelhantes ao de 29 de Setembro. O seu grito deve ser ouvido pela comunidade internacional, e nomeadamente pela União Europeia, que poderia por exemplo lançar um apelo muito forte à boa colaboração entre todos os Estados-Membros implicados no apoio prometido pela União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Dentro de dois dias, deveriam ter lugar na Líbia importantes conversações entre o Governo de Cartum e as diferentes forças rebeldes. Continuamos sem saber se Abdel An-Nour, fundador do exército de libertação do Sudão, actualmente exilado em França, participará ou não nessas conversações. Aliás, também não sabemos de nada quanto aos outros representantes das diferentes forças rebeldes, pois o seu número muda todos os dias. Seja como for, há que dar prioridade a essas discussões, que poderão levar a um cessar-fogo. Ainda sobre esta matéria pedimos às autoridades da União Europeia que falem muito abertamente da importância deste encontro e da intenção da União Europeia de apoiar qualquer avanço positivo que dele possa resultar, tanto a nível militar como a nível da melhoria das condições de trabalho do pessoal humanitário, que está a enfrentar uma situação particularmente difícil.</p>
      <p sl="fr">Gostaria também de recordar que, até agora, o Governo de Cartum tem tido uma responsabilidade enorme na situação dramática que se vive hoje, e não apenas devido ao seu apoio às milícias árabes Janjawids, que semeiam a morte e o terror entre as populações negras africanas. É também ele que recusa categoricamente, desde há meses, aceitar a presença de uma força ocidental no Sudão. É ainda ele que torna impossível o acesso dos jornalistas e dos observadores estrangeiros às regiões mais conturbadas, quando o trabalho que estes ali poderiam realizar seria de uma enorme ajuda para continuar a mobilizar a opinião pública internacional. Uma mobilização necessária, como se sabe, para nos ajudar a colocar os Europeus perante as suas responsabilidades, na luta contra aquilo que temos de chamar pelo nome, ou seja, um genocídio.</p>
      <p sl="fr">Note-se igualmente que a futura força europeia, que irá espalhar-se pelo leste do Chade e pelo norte da República Centro-Africana, tornará mais difícil a livre circulação dos rebeldes através das fronteiras e os seus hábitos de recrutarem combatentes, voluntários ou à força, nos campos de refugiados e deslocados. Face a este bloqueio, alguns grupos armados voltam-se já para a outra fachada do Darfur, a região vizinha do Kardofan, de que Haskanita constitui uma das portas de entrada. Mais uma vez o apoio que a União Europeia se comprometeu a fornecer poderia, portanto, revelar-se muito útil mas também, rapidamente, muito insuficiente,</p>
      <p sl="fr">Consequentemente, é da nossa responsabilidade continuarmos incansavelmente a fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para que sejam cumpridas as condições políticas que permitam uma intervenção europeia eficaz. Penso que já fomos testemunhas de suficiente violência e desespero nesta região do mundo; para além das vidas já ceifadas às centenas de milhares, assistimos também à destruição completa do tecido social no Darfur, o que de dia para dia complica cada vez mais a tarefa de reconstrução que deveria ser realizada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Sei perfeitamente que esta tarde temos um pouco mais de tempo, mas também não devemos exagerar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">autor . – Senhora Presidente, o ataque a que se refere esta resolução foi dirigido contra uma solução diplomática para a situação no Sudão. O contexto é muito importante, pois esse ataque ocorreu pouco antes de Desmond Tutu empreender conversações significativas no Darfur. Parece óbvio que o referido ataque foi deliberadamente agendado para impedir a tentativa de encontrar uma solução diplomática, que é tão desesperadamente necessária nessa região. É claro que se seguiu uma especulação prolongada em relação à identidade do grupo rebelde responsável pelo ataque que vitimou dez soldados da força de manutenção da paz da UA. Tudo parece apontar para o facto de os autores mais prováveis serem um grupo rebelde pró-ocidental.</p>
      <p sl="de">Quando nos debruçamos sobre a questão do Darfur, é importante não termos uma visão demasiado estreita sobre o assunto, mantendo sempre presente que ali operam os mais diversos grupos rebeldes do Sudão, do Chade e da República Centro-Africana, para além das forças armadas locais de ambos os lados.</p>
      <p sl="de">Acho muito revelador que a tentativa feita pela União Europeia no sentido de intervir no conflito do Darfur através da missão no Chade esteja efectivamente num estado deplorável neste momento. A princípio, falava-se de enviar para lá uma força da UE. Na realidade, o que foi enviado consistiu numa força francesa com algumas tropas adicionais, sob a bandeira da UE. Ainda não consegui obter qualquer informação adequada sobre a área operacional real dessa força. Embora nos continuem a dizer que a força está lá essencialmente para proteger refugiados, a maioria destes encontra-se na zona fronteiriça, que é precisamente onde o Governo do Chade não quer a força da UE. Talvez a Senhora Comissária possa acrescentar de novo alguma informação.</p>
      <p sl="de">O que a UE está a fazer neste momento não é, decididamente, o que é necessário para apaziguar a presente situação. Temos de dizer com muita clareza que precisamente o que Desmond Tutu queria, ou seja, uma solução diplomática, é o que temos o dever de apoiar aqui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-242" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">autor . – Senhora Presidente, Senhora Comissária, na sequência da sua independência, em 1956, o Sudão, que, em área, é o maior país africano, deveria, supostamente, ser um país para todos, para o norte árabe e para o sul negro, para muçulmanos, cristãos e animistas.</p>
      <p sl="pl">No entanto, a guerra civil que dura há praticamente 50 anos já fez, pelo menos, dois milhões de vítimas no país. Mais de 4,5 milhões de pessoas foram forçadas a deixar as suas casas. No Darfur, onde o conflito eclodiu no início de 2003, cerca de 200 000 pessoas morreram e praticamente dois milhões foram expulsas de suas casas. Este é o resultado de violentas batalhas, purgas e de um clima de terror. Trata-se, actualmente, da mais trágica crise humanitária no mundo, agravada ainda pela fome e pela falta de água.</p>
      <p sl="pl">Deveríamos, por isso, estar gratos a todos os que levam a cabo iniciativas de paz neste território massacrado. Deveríamos dirigir esses agradecimentos à União Africana, que enviou uma missão de paz composta por 7 000 homens. O ataque mais recente a esta missão, que teve lugar em Haskanita, levantou fortes objecções. Morreram pelo menos 10 pessoas e cerca de 50 foram dadas como desaparecidas ou raptadas. Trata-se de uma clara violação dos acordos existentes, bem como de resoluções das Nações Unidas. Gostaria de manifestar os meus sentimentos às famílias destas pessoas.</p>
      <p sl="pl">Deveríamos, na qualidade de União Europeia, exigir que os responsáveis sejam punidos e que o processo de paz seja retomado. As forças previstas da missão das Nações Unidas, juntamente com as da União Africana, totalizarão mais vinte mil soldados, aproximadamente. No entanto, deverão ter alguma possibilidade de neutralizar o conflito armado e ajudar a trazer a estabilidade a este recanto explosivo de África. Espero que a decisão do Parlamento Europeu de atribuir o Prémio Sakharov ao advogado sudanês Salih Mahmoud Osman ajude a encontrar uma saída para o drama sudanês.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-243" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autor . – Senhora Presidente, quero, naturalmente, associar-me à condenação enérgica do assassínio dos membros das forças de manutenção da paz.</p>
      <p sl="es">Ao mesmo tempo, porém, quero também recordar todos os civis que foram vítimas, e que continuam a ser vítimas, da situação que se está a viver no Darfur, fazendo aqui especial referência à brutalidade com que certas agressões com clara conotação sexual estão a ser levadas a cabo e às graves violações que estão a ocorrer no que se refere à utilização das mulheres em diversos domínios, inclusive o sexual.</p>
      <p sl="es">Creio que tudo isto requer não apenas acções e declarações, mas uma firme investigação que deverá ser levada a cabo pelas pessoas que se encontram no terreno, mas também pelo Tribunal Penal Internacional. Esse é, para mim, um dos aspectos fundamentais deste debate.</p>
      <p sl="es">Em segundo lugar, gostaria também de referir que devemos saudar o facto de existir actualmente permissão – falo em permissão para lhe dar algum tipo de qualificativo – por parte do Governo do Sudão para as tropas da UNAMID, mas, ao mesmo tempo, devemos recordar também que, em outras ocasiões, as autoridades quebraram esse compromisso, quebraram essa promessa, pelo que devemos manter uma certa cautela.</p>
      <p sl="es">Creio, naturalmente, que é necessário continuar a insistir na pressão, garantindo ao mesmo tempo, como referiu o senhor deputado Pflüger, que as forças enviadas para aquela região o sejam com um amplo mandato das Nações Unidas, e não só para apoiar os interesses de um país em particular.</p>
      <p sl="es">Em terceiro lugar, creio que também é fundamental e necessário recordar que importa disponibilizar todas as ajudas, sejam de carácter político, financeiro ou técnico, que possam ser necessárias para garantir as funções que essa missão terá de cumprir no terreno. Não se pode enviar uma missão para o terreno sem que esta tenha garantias de que vai poder cumprir o seu mandato.</p>
      <p sl="es">Por último, e também de uma forma especialmente significativa, gostaria de salientar – e aqui vou sem dúvida um pouco mais além dos termos da resolução – que urge que o Governo do Sudão apoie o Procurador-Geral do Tribunal Penal Internacional, Luis Moreno-Ocampo, no seu pedido de detenção de Ahmed Mohamed Harun, o Ministro sudanês dos Assuntos Humanitários, concretamente para que possa ser chamado a prestar contas da deslocação de dois milhões de pessoas no Darfur, arrancando assim com um processo internacional que já deveria ter sido iniciado há algum tempo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="1858" name="Jürgen SCHRÖDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1940" birth_place="Magdeburg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">autor. – Senhora Presidente, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, os factos são conhecidos: em 30 de Setembro, houve um ataque à força de manutenção de paz da UA; dez soldados perderam a vida, oito ficaram gravemente feridos e quarenta estão ainda desaparecidos.</p>
      <p sl="de">Em Julho, eu estava no Darfur com uma delegação do nosso Parlamento. Durante a visita, encontrámo-nos com representantes da AMIS, a Missão da União Africana no Sudão. Foi, e ainda é, uma missão incrivelmente difícil, como nos referiram alguns destes representantes da AMIS. Por exemplo, um dos comandantes, um general nigeriano, disse-nos que se sentia mais um padre do que um soldado. Segundo afirmou, tudo o que podia fazer era apelar às pessoas para que se abstivessem de actos de maldade; ele não possuía um mandato real para agir, pelo que não é de surpreender que as facções rebeldes tivessem explorado esta fraqueza.</p>
      <p sl="de">O Ocidente não está a dar a atenção devida a África. Há um desequilíbrio entre a extensão da tragédia no Darfur e o nível de atenção que lhe dedicamos. Está muito certo levar a cabo operações militares em África, mas há o perigo de este continente se tornar um campo de experiências para esse tipo de missão. Quando a UE realiza operações aí, as suas forças têm de estar armadas de um mandato robusto, de equipamento apropriado e de homens suficientes. A duração da missão tem também de depender dos seus objectivos.</p>
      <p sl="de">Não nos podemos esconder por trás de outros, mas temos de cumprir as nossas obrigações. Isto aplica-se ao financiamento da AMIS e ao apoio que vai da logística e do equipamento militar até ao pessoal. Acima de tudo, porém, precisamos da vontade política de todos e, em minha opinião, a paz no Darfur e em todo o Sudão só pode ser conseguida em cooperação com a China.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhora Presidente, vou ler o que vem no jornal: "logo a seguir à refeição da noite que quebrou o jejum do Ramadão, no dia 29 de Setembro, cerca de 30 veículos, carregados com várias centenas de rebeldes sudaneses, irromperam no recinto de uma base das forças de manutenção da paz da União Africana localizada nas vizinhanças de Haskanita, uma pequena cidade no sul do Darfur, a província em guerra do Sudão Ocidental onde foram já mortas pelo menos 200 000 pessoas, ou talvez mesmo 300 000, desde o início da revolta, em 2003".</p>
      <p sl="en">A unidade de cerca de 100 homens, a maior parte dos quais eram nigerianos, repeliu o primeiro ataque antes de se abrigar nas trincheiras e fez fogo durante toda a noite, até se acabarem as munições. Depois disso, 10 homens foram mortos e pelo menos 40 fugiram para o mato. Os atacantes pilharam a base antes de as tropas sudaneses salvarem os sobreviventes. Uma semana depois, a cidade de Haskanita foi arrasada. Quando a ONU inspeccionou os estragos, só restavam a escola e a mesquita. Julga-se que tenham fugido cerca de 7 000 pessoas. Mais tarde, a 8 de Outubro, começaram os combates na cidade de Muhajiriya, controlada por uma facção rebelde do Darfur. Morreram muitas outras pessoas.</p>
      <p sl="en">Ninguém sabe ao certo quem eram os atacantes. Suspeitou-se inclusive do Governo de Omar El Bashir, mas podem ter sido os rebeldes. Só sabemos que esta situação vai continuar até que sejam enviadas para o local forças internacionais com um mandato efectivo e meios eficazes. Toda a gente sabe isto, e está na altura de pôr termo a este jogo de escondidas com o Governo de Cartum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="28306" name="Ana GOMES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="09-02-1954" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="en">em nome do Grupo PSE . – Senhora Presidente, ao terrível ataque das forças rebeldes à Missão da União Africana no Sudão (AMIS), em Haskanita, sucedeu-se uma série de outros ataques de represália das forças governamentais contra todas as aldeias que abrigariam rebeldes, com um número tremendo de baixas civis.</p>
      <p sl="en">Temos de compreender que esta situação é favorável à estratégia genocida da clique de Bashir de Cartum, que consiste em dividir e destruir as comunidades e grupos rebeldes do Darfur, para frustrar negociações de paz como as que deveriam ter começado este fim-de-semana na Líbia.</p>
      <p sl="en">Este ataque terrível e a violência que se seguiu demonstram também as limitações de uma força exclusivamente africana como a AMIS no Darfur. Portanto, é crucial que as forças da operação híbrida União Africana/Nações Unidas no Darfur (UNAMID), que devem ser destacadas em princípios de Janeiro, sejam em número suficiente, estejam devidamente equipadas e tenham capacidade para intervir a partir dessa data.</p>
      <p sl="en">Neste contexto, é muito preocupante que o Presidente da Comissão da União Africana, Alpha Oumar Konaré, esteja a insistir numa força exclusivamente africana, recusando inclusive a integração na UNAMID de unidades oferecidas pelo Uruguai, Tailândia e Noruega, o que vai contra a decisão do Conselho de Segurança da ONU e ecoa as manobras da clique de Cartum.</p>
      <p sl="en">É também preocupante que a União Europeia, os EUA e outros países ricos não estejam a prestar um apoio rápido e total ao destacamento desta missão, como lhes competia fazer, nomeadamente não disponibilizando financiamentos para o transporte aéreo das tropas, bem como para as outras capacidades logísticas e militares necessárias. A própria missão do Chade atrasou-se muito, apesar de ser teoricamente "urgente".</p>
      <p sl="en">Finalmente, não só Mugabe, como também Bashir, vai ser recebido com honrarias em Lisboa. Espero que as autoridades da União Europeia, a Comissão, a Presidência e os Estados-Membros não deixem de aproveitar essa oportunidade para o confrontar com esta responsabilidade tremenda, que o há-de levar um dia a Haia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">em nome do Grupo Verts/ALE . – Em primeiro lugar, os nossos pensamentos vão para os filhos, irmãos e entes queridos das vítimas desaparecidas no ataque brutal perpetrado contra as forças da AMIS. Estas pessoas perderam a vida ao tentar ajudar os seus semelhantes num país vizinho. Muitos estão afectados pela violência, violação, assassinato e extrema pobreza que lá se regista. Quantas vezes falámos aqui sobre esse assunto? Quantas vezes exigimos ao Governo ou outras entidades que tomassem medidas? Permitam-me fazer lembrar que a tarefa central de qualquer governo é proteger os direitos humanos da sua população civil. Este governo nunca tentou fazer isto, ao longo de todo o tempo que esteve no poder. Contudo, devemos continuar a ser pacientes, apesar da nossa frustração, visto ser apenas através do apoio económico e político a longo prazo daqueles que procuram resolver o conflito que iremos, efectivamente, conseguir fazê-lo. Não devemos ignorar totalmente o nosso próprio interesse económico. Algumas vezes são as nossas próprias companhias petrolíferas que apoiam determinados grupos, indirecta ou directamente. É um aspecto que também carece de resolução. Recai uma pesada responsabilidade sobre o governo e devemos fazer mais exigências. Concordo totalmente com o meu colega Raül Romeva, quando diz que deve ser dado ao Tribunal Penal Internacional pleno acesso e pleno direito para investigar, para que as pessoas nos países atingidos possam, em devido tempo, ver feita justiça. Muito obrigado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">em nome do Grupo IND/DEM . – Senhor Presidente, agora que soldados irlandeses partem para o Chade para proteger refugiados do vizinho Sudão, recordo outra vez com tristeza que a tragédia do genocídio no Sudão continua, sem fim à vista. Congratulo-me com esta proposta de resolução que lamenta a violência e apoia as missões da ONU e da UA no Sudão. Temos de "formar uma frente unida", como se sugere na proposta de resolução; porém, embora aplauda a ideia, não vejo como é que se pode concretizar, pois a própria ONU está implicitamente dividida no que se refere a esta questão.</p>
      <p sl="en">Os esforços não podem ir muito além de um certo ponto, quando a China, um membro decisivo, continua a alimentar e prolongar o conflito, fornecendo armas à região. Temos mais uma vez de apontar o dedo à China, que é o principal apoiante do Governo de Cartum. A China troca armas chinesas por petróleo sudanês e não é preciso ser especialista em roquetes para perceber que esta é uma das principais formas de alimentar o conflito em curso.</p>
      <p sl="en">Não podemos admitir que a política chinesa de exportação de armas continue envolta num manto de secretismo. Pequim não publica informações sobre as transferências de armamento para o estrangeiro e, nestes últimos oito anos, não apresentou quaisquer dados ao Registo de Armas Convencionais da ONU. Dado que o valor anual das exportações de armas chinesas (algumas das quais foram utilizadas no ataque descrito há um minuto) é estimado em mais de 2 mil milhões de USD, a irresponsabilidade desta actuação deve ser posta em causa.</p>
      <p sl="en">Se esta questão não for tratada, o Sudão não será a única vítima. Há armas chinesas na Austrália, na Malásia, na Tailândia, na África do Sul; são enviadas regularmente remessas para a Birmânia e o Nepal. Portanto, para concluir, imploro ao Parlamento que condene a China pelo seu papel, ao subscrever o genocídio do povo sudanês. É muito bonito apoiar a paz e a intervenção da ONU, mas temos de o fazer activamente, pois caso contrário estamos a contribuir para o sofrimento do povo sudanês.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">em nome do Grupo ITS . – Senhor Presidente, é claro que a morte de dez soldados da força de manutenção da paz da União Africana em Darfur é mais um acontecimento trágico. Desde há anos que o Parlamento tem vindo a expressar a sua preocupação a respeito da região.</p>
      <p sl="nl">Lamento, no entanto, que uma vez mais tenhamos perdido uma oportunidade de levantar a questão da responsabilidade e do papel desastroso da China neste conflito, porque há que afirmar novamente que, ao procurar exercer influência em África, a China está a desempenhar um papel pernicioso num Sudão devastado pela guerra. Fá-lo com as vítimas mortas em Darfur, e agora, também de forma indirecta, com o sangue dos soldados que estão a ajudar a estabilizar a situação.</p>
      <p sl="nl">Através dos seus investimentos dúbios, os chineses têm contribuído enormemente para o esforço de guerra do regime na região. A Europa tem de compreender que, quanto mais fortes os chineses se tornarem em África, menos poderosa será a nossa mensagem ocidental de democracia, liberdade e boa governação. No entanto, a China é também um parceiro comercial muito importante para a Europa, e falar dos direitos humanos e da democracia é, demasiadas vezes, algo que é remetido para um plano secundário, quando a Realpolitik entra em cena.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="en">Senhora Presidente, lamento profundamente o assassinato de 10 soldados da paz da União Africana, em 30 de Setembro de 2007, por forças não identificadas, no sul do Darfur. Pelo menos mais oito membros da Missão da União Africana no Sudão (AMIS) ficaram também gravemente feridos e outros 40 continuam desaparecidos. Insto o Governo sudanês a colaborar plenamente com uma investigação independente ao ataque e a levar a julgamento os responsáveis.</p>
      <p sl="en">Estas mortes recordam-nos a gravidade da situação de segurança na região. Infelizmente, não existe neste momento uma paz que possa ser mantida, mas apesar disso a comunidade internacional, incluindo a ONU e a União Europeia, são responsáveis por tentar restabelecer quanto antes a segurança na região, para que possa haver paz no futuro.</p>
      <p sl="en">A missão da União Europeia no Chade, na República Centro-Africana e na fronteira com o Darfur deve ter também em conta o risco de sofrer baixas. Ninguém disse que este empreendimento ia ser fácil. É indispensável que os Estados-Membros da UE mobilizem apoio político, financeiro, logístico e técnico às forças irlandesas, francesas, belgas, polacas e de outras nacionalidades que participam nesta missão. Não podemos mandar forças mal equipadas, como as da AMIS que foram cercadas. Se vamos enviar os nossos soldados para uma região volátil, temos de lhes dar meios para se protegerem. Esta missão da UE deve ter um mandato robusto, que lhe permita recorrer ao uso da força, ao abrigo do Capítulo VII da Carta das Nações Unidas, e esta força deve ser incentivada a invocá-lo. A manutenção da paz é uma das profissões mais nobres que existem e é trágico que um soldado da paz perca a vida para proteger as vidas de outros.</p>
      <p sl="en">É por isso que temos de continuar a exercer pressão sobre as várias partes implicadas …</p>
      <a text="(A Presidente retira a palavra ao orador)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">O conflito que grassa no Darfur desde 2003 é reconhecido como a maior catástrofe humanitária do nosso tempo. Duzentas mil pessoas perderam a suas vidas como resultado da limpeza étnica e de pogroms , e outros dois milhões e meio encontram-se deslocadas. Milhões de refugiados vivem com receio daquilo que lhes trará um novo dia e contam com uma força de apenas sete mil soldados mal equipados que compõem a força de paz da União Africana, a qual, cada vez mais, se torna alvo de ataques sangrentos, como o que aconteceu em Haskanita, em Setembro do ano passado.</p>
      <p sl="pl">A situação na região está a piorar de forma considerável, e os representantes das organizações humanitárias de paz são vítimas de rapto. Nesta situação, é importante actuar o mais rapidamente possível para tornar operacional a missão conjunta da ONU e da União Africana, a qual, agora que tem o apoio do Governo sudanês, deverá também dispor de um mandato forte que lhe permita proporcionar uma protecção total à população civil. Esta missão deverá dispor de um número de soldados, equipamento e fundos adequados. A União Europeia, a ONU e a União Africana deverão unir esforços para renovar o processo de paz no Darfur e ajudar a encontrar um acordo justo e duradouro, que seja assinado por todas as partes interessadas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro da Comissão . − Senhor Presidente, nós, a Comissão Europeia, associamo-nos ao Parlamento Europeu para condenar com firmeza o assassinato de membros da força de manutenção da paz da União Africana, em Haskanita e noutros incidentes ocorridos ao longo deste ano, bem como, é claro, o facto de muitos outros continuarem desaparecidos.</p>
      <p sl="en">Não podemos pressupor que mesmo a força de manutenção da paz mais numerosa que deve substituir a actual Missão da União Africana no Sudão (AMIS) se poderá proteger facilmente a si mesma e garantir o êxito da vasta operação humanitária apoiada pela Comissão Europeia e por tantos outros doadores, mantendo a paz, quando não há paz para manter. Esta é que é a questão.</p>
      <p sl="en">Reconhecemos a aceitação pelo Governo do Sudão da presença da força de manutenção da paz da ONU em solo sudanês. Juntamente com o resto da comunidade internacional, tencionamos garantir que o Governo cumpra a sua palavra. Congratulamo-nos com a intenção do Governo de declarar a cessação das hostilidades quando se iniciarem as negociações na Líbia, em 27 de Outubro, mas o Governo deve ir mais longe. A Comissão Europeia insta também o Governo do Sudão a empenhar-se de forma significativa nas negociações destinadas a promover uma partilha equitativa do poder e da riqueza no Darfur. Associamo-nos ao resto da União Europeia para exortar o movimento rebelde a declarar o fim dos assassinatos e do banditismo que mancham a sua causa. Exortamo-lo a participar também com sinceridade nas conversações de Sirte.</p>
      <p sl="en">Para além disso, como sabem, a Resolução n.º 1778 do Conselho de Segurança da ONU, aprovada em 25 de Setembro, confere a uma força internacional pluridimensional o mandato de contribuir para a estabilização do Chade Oriental e do nordeste da República Centro-Africana, bem como de garantir a segurança da população civil local, dos refugiados e dos deslocados e de estabilizar a situação no Sudão.</p>
      <p sl="en">Neste contexto, o Conselho “Assuntos Gerais e Relações Externas” de 15 de Outubro decidiu enviar uma força europeia pluridimensional de transição de 3 000 homens, a EUFOR/CHADE, como a designamos, para apoiar e completar a curto prazo o destacamento do contingente da ONU. Tendo em conta a dimensão regional da crise do Darfur, o destacamento desta nova missão EUFOR/CHADE e de uma nova missão policial da ONU, em paralelo com a UNAMID no Sudão, constitui a meu ver uma medida de importância crucial, que facilitará uma solução sustentável para o conflito do Darfur e, em última análise, o regresso dos refugiados sudaneses que se instalaram no Chade. Posso dizer-vos que neste mesmo momento se encontra já no terreno um general irlandês, que está a analisar a situação e a tentar determinar o local exacto onde deve ser instalada a EUFOR.</p>
      <p sl="en">Mas regressando à questão do Sudão, direi que acreditamos firmemente que o futuro do Sudão está na partilha da riqueza e do poder, através de um governo federal e de uma organização federal. É o que foi acordado entre o Governo e os rebeldes em Naivasha, em Janeiro de 2005, quando foi assinado o Acordo de Paz Global que punha termo a décadas de guerra civil entre o norte e o sul. A comunidade internacional deve apoiar firmemente este Acordo de Paz Global. Mas o cumprimento deste acordo (e é verdade que actualmente está em dificuldades, mas essas dificuldades não são necessariamente terminais) constituirá uma demonstração convincente de que disposições semelhantes poderão ser alargadas ao Darfur.</p>
      <p sl="en">Portanto, através do apoio (concedido também ao abrigo do Fundo Europeu de Desenvolvimento) à recuperação e à reabilitação do sul do Sudão e a um desenvolvimento equitativo e sustentável a longo prazo de todo o país, estamos a apoiar com firmeza o Acordo de Paz Global. Apoiamos também os esforços do representante especial da UE no Sudão no sentido de facilitar a paz no Darfur e, juntamente com outros doadores, estamos prontos a assegurar que os dividendos da paz, sob a forma da reabilitação e da recuperação do Darfur, se sigam de perto a um novo acordo de paz.</p>
      <p sl="en">Consideramos que é do interesse de todas as partes – o Governo do Sudão, os países da região do Corno de África e a comunidade internacional – que o Sudão permaneça unido. Por muito longas e árduas, e por vezes decepcionantes, que possam ser as conversações de Sirte, julgo que temos de ser firmes no nosso apoio à paz no Sudão. A unidade deste país continua a estar ao nosso alcance.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar após os debates, durante o período de votação - que será o próximo ponto.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem33" title="14. Período de votação">
    <intervention id="4-255" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem34" title="14.1. Irão (votação)">
    <intervention id="4-258" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Senhora Presidente, peço a sua condescendência e a dos meus colegas para a apresentação de uma alteração oral de última hora, atendendo a que acabamos de ser informados de que foi detido no Irão um eminente defensor dos direitos humanos. A alteração consiste em acrescentar a seguinte frase ao n.º 15: "Condena a detenção e encarceração do defensor dos direitos humanos Sohrab Razzaghi em 24 de Outubro de 2007 e apela à sua libertação imediata e incondicional;".</p>
      <p sl="en">Já falei com a maior parte dos outros grupos políticos e estão de acordo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem35" title="14.2. Paquistão (votação)"/>
  <section id="creitem36" title="14.3. Sudão: assassínio de soldados da missão de paz da União Africana (votação)"/>
  <section id="creitem37" title="14.4. Direito das sociedades (votação)"/>
  <section id="creitem38" title="15. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem39" title="16. Composição das comissões e das delegações: ver Acta"/>
  <section id="creitem40" title="17. Prazo para a apresentação de alterações: ver Acta"/>
  <section id="creitem41" title="18. Entrega de documentos: ver Acta"/>
  <section id="creitem42" title="19. Declarações escritas inscritas no registo (artigo 116º do Regimento): ver Acta."/>
  <section id="creitem43" title="20. Transmissão dos textos aprovados durante a presente sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem44" title="21. Calendário das próximas sessões: ver Acta"/>
  <section id="creitem45" title="22. Interrupção da sessão">
    <intervention id="4-274" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 16H35)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
