<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070627.PT" lang="pt" date="2007-06-27" place="Bruxelas" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Reinício da sessão">
    <intervention id="3-080" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Declaro reaberta a sessão do Parlamento Europeu, suspensa na quinta-feira. 21 de Junho de 2007.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Roaming nas redes públicas móveis (assinatura do acto)">
    <intervention id="3-004" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">É para mim um grande prazer receber hoje aqui, nesta sessão extraordinária do Parlamento Europeu, a Senhora Chanceler Angela Merkel, Presidente em exercício do Conselho Europeu, a quem apresento as minhas calorosas boas-vindas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Aguardamos com entusiasmo o relatório da Senhora Presidente em exercício do Conselho sobre os resultados do Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho, bem como sobre as actividades e êxitos da Presidência alemã do Conselho. É igualmente com satisfação que apresento as boas-vindas a José Manuel Durão Barroso, Presidente da Comissão. Bem-vindo, Senhor Presidente da Comissão.</p>
      <p sl="de">Porém, e antes de iniciarmos o debate sobre a Cimeira, é com satisfação que assinarei, em conjunto com a Senhora Presidente em exercício do Conselho, um novo e importante regulamento da União Europeia. Ao assinarmos o regulamento relativo ao roaming encerramos simultaneamente o que foi uma acção bem-sucedida de cooperação em nome dos cidadãos da União Europeia.</p>
      <a text="(Problemas com a instalação sonora)"/>
      <p sl="de">A Europa nem sempre consegue êxitos imediatos, mas com paciência obtemos resultados.</p>
      <p sl="de">No que se refere à tecnologia, é necessário fazer mais e o Senhor Presidente da Comissão tem razão ao falar num instituto tecnológico. Senhor Presidente da Comissão, temos de avançar.</p>
      <p sl="de">Hoje é um dia feliz para 140 milhões de utilizadores de telemóveis na União Europeia. O Parlamento Europeu, o Conselho e a Comissão agiram com rapidez e de forma resoluta e eficiente em prol dos nossos cidadãos e, após um período recorde de apenas 11 meses a contar da apresentação do projecto de regulamento pela Comissão, entra em vigor no final desta semana, a 30 de Junho, o novo regulamento relativo ao roaming .</p>
      <p sl="de">Gostaria de aproveitar esta oportunidade para agradecer expressamente à Comissão, e de um modo especial à Senhora Comissária Viviane Reding, pela sua iniciativa de apresentar uma proposta ousada e pelo papel activo que desempenhou nas negociações.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Endereço também os meus agradecimentos à Presidência alemã do Conselho, que reconheceu o significado desta decisão para os cidadãos e, por conseguinte, agiu com grande dedicação e com a sua bem-sucedida capacidade de negociação em prol de uma solução rápida ao nível do Conselho.</p>
      <p sl="de">Endereçamos também um agradecimento especial ao nosso relator, o senhor deputado Paul Rübig, bem como à senhora presidente da Comissão da Indústria, da Investigação e da Energia, a senhora deputada Angelika Niebler. Foram eles que orientaram de forma segura e decidida este difícil dossiê no seio da comissão e conseguiram alcançar um excelente e convincente resultado para os consumidores.</p>
      <p sl="de">A partir deste Verão os utilizadores de telemóveis poderão usufruir de tarifas reduzidas de roaming por longos períodos. A maior transparência dos preços e uma informação mais rápida e personalizada sobre os custos, transmitida imediatamente após a travessia de uma fronteira, conduzirão a que o cliente utilize o serviço com maior facilidade e a que haja uma baixa dos preços.</p>
      <p sl="de">A União Europeia elimina hoje uma importante barreira a um maior desenvolvimento da liberdade de circulação de pessoas na União Europeia, e temos aqui um bom exemplo de uma Europa que consegue resultados, uma União Europeia cujas acções têm um valor tangível para os seus cidadãos.</p>
      <p sl="de">O Regimento prevê que a Senhora Presidente em exercício do Conselho profira algumas observações sobre o regulamento relativo ao roaming antes de passar ao seu relatório principal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-006" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente em exercício do Conselho . Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, nem todos os regulamentos podem ser explicados de uma forma simples como este. Quando este instrumento estiver em vigor será mais simples, e sobretudo mais barato, telefonar de um país europeu para outro. Tenho a certeza de que os cidadãos da Europa o irão apreciar bastante e, por isso, Senhor Presidente, devemos assinar rapidamente este regulamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Reunião do Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho de 2007 - Semestre de actividades da Presidência alemã (relatório e declarações seguidos de um debate)">
    <intervention id="3-007" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhoras e Senhores Deputados, iremos agora proceder ao debate do relatório sobre as conclusões do Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho. A Senhora Presidente em exercício do Conselho Europeu, a Chanceler Angela Merkel, irá hoje usar da palavra pela quarta vez perante os deputados do Parlamento Europeu, o que estabelece padrões para as futuras Presidências. Não pretendo antecipar as observações dos presidentes dos grupos políticos e dos restantes deputados mas gostaria, não obstante, de lhe apresentar os nossos agradecimentos pela sua boa vontade, paciência e, sobretudo, pela sua capacidade de decisão no que se refere à Europa, sem o que não teria sido possível obter o resultado conseguido na Cimeira de Bruxelas. Os meus sinceros agradecimentos, Senhora Chanceler Angela Merkel.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-010" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente em exercício do Conselho . Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, escassos dias após um memorável Conselho Europeu, gostaria em primeiro lugar de recordar a nossa cerimónia de celebração do cinquentenário do Tratado de Roma, realizada em Março na cidade de Berlim. Nessa altura pensámos que os 50 anos do Tratado de Roma, 50 anos de paz e liberdade, de democracia e do Estado de Direito, não passavam afinal de um piscar de olhos em termos históricos. Se um dia isso constituirá algo mais …</p>
      <a text="(Problemas com a instalação sonora)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-011" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhoras e Senhores, vou tentar mais uma vez. Está o serviço de interpretação em condições de continuarmos?</p>
      <p sl="de">Senhora Presidente em exercício do Conselho, vamos por favor tentar mais uma vez. Devemos ser um pouco pacientes na Europa. Peço a sua compreensão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-012" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Presidente em exercício do Conselho . Senhor Presidente, caros colegas, Senhoras e Senhores Deputados, escassos dias após um memorável Conselho Europeu, gostaria em primeiro lugar de recordar a nossa cerimónia de celebração do cinquentenário do Tratado de Roma, realizada em Março na cidade de Berlim. Nessa altura pensámos que os 50 anos do Tratado de Roma, 50 anos de paz e liberdade, de democracia e do Estado de Direito, não passavam afinal de um piscar de olhos em termos históricos. Se um dia eles representarão algo mais não sabemos.</p>
      <p sl="pt">Na cerimónia de Março deixámos claro que nada disto – a paz e a liberdade, a democracia e o Estado de Direito –, nada disto pode ser considerado como garantido. Tudo deve ser constantemente reforçado e defendido, e uma paragem significa um retrocesso. A confiança demora décadas a construir e pode ser destruída de um dia para outro, sim, de um dia para outro. Uma cisão faria a Europa perder o ritmo mais depressa do que alguns podem pensar.</p>
      <p sl="pt">Resumindo, a integração europeia requer um trabalho e uma vigilância permanentes. Estou, por isso, muito grata por termos conseguido alcançar exactamente isso graças ao resultado do último Conselho Europeu. Definimos o rumo para alicerces novos e comuns da União Europeia, ultrapassámos o impasse e, no final, não destruímos a confiança em nós depositada, evitando uma cisão. Sintetizando, com o resultado obtido na noite de sábado, a Europa irá encontrar uma renovada energia comum.</p>
      <p sl="pt">Não quero hoje voltar a falar das esgotantes negociações das últimas semanas e meses, uma vez que sabemos demasiado bem como até mesmo o ponto de partida se revelou difícil. De um lado tínhamos os Estados que haviam ratificado e apoiado plenamente o Tratado Constitucional, e do outro os Estados que exigiam amplas mudanças em virtude das críticas formuladas pelos seus cidadãos.</p>
      <p sl="pt">Não nos enganemos. Continua a existir um risco, um risco de que prossiga o estado de paralisia e a tendência para a divisão. É claro que, se o Conselho Europeu não tivesse atingido o resultado desejado, tal não teria significado o fim da Europa, mas teria, sem dúvida, tido repercussões quase indescritíveis. Termos conseguido evitar essa situação tem, por isso, uma grande relevância.</p>
      <p sl="pt">O Acordo de Bruxelas permite-nos conservar a substância do Tratado Constitucional. Em última análise, penso que estamos todos de acordo em considerar que o resultado do Conselho Europeu foi um sucesso. Um sucesso para a Europa e também um sucesso para o Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="pt">Vós defendestes sempre a substância do Tratado Constitucional e agora o Tratado Reformador pode entrar em vigor a tempo das eleições europeias de 2009, facto de extrema importância para todos os que se apresentarão aos cidadãos da Europa.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Com o Tratado Reformador tomámos em consideração as preocupações dos cidadãos sobre um eventual super-Estado europeu e sobre a cedência de grande parte da identidade de cada país. Não partilho destas preocupações mas tenho de as respeitar e foi o que fiz. Decidimos, por isso, abster-nos de referir no Tratado Reformador quaisquer símbolos ou designações que sejam idênticos aos dos Estados-Membros.</p>
      <p sl="pt">O Tratado Reformador alcança simultaneamente progressos significativos na capacidade de actuação da União Europeia, e em algumas áreas fomos ainda mais longe do que o Tratado Constitucional da UE. Abordaram-se as questões da protecção climática e da solidariedade energética. Os parlamentos nacionais estão a ficar cada vez mais profundamente envolvidos na definição de uma política nacional para a Europa. As fronteiras entre a autoridade da UE e dos Estados-Membros serão ainda mais claramente demarcadas. É agora mais fácil reunir as condições para uma cooperação acrescida, sobretudo nas esferas da justiça e da administração interna.</p>
      <p sl="pt">Senhoras e Senhores Deputados, o Tratado Reformador concretiza três componentes essenciais para o futuro da União Europeia. Em primeiro lugar, reforça a capacidade de actuação da UE, tanto a nível interno como externo. A personalidade jurídica comum da União Europeia e o alargamento das decisões por maioria qualificada dão aqui o seu contributo para tal. A revisão para introduzir uma dupla maioria, conferindo mais peso ao factor demográfico, apenas entrará, contudo, em vigor em 2014, ou seja, ao mesmo tempo que a primeira Comissão com elenco reduzido, e haverá um período de transição até 2017, mas vai ser uma realidade. Este avanço da Europa é um progresso que nunca é demais realçar.</p>
      <p sl="pt">O trabalho do Conselho adquirirá também uma maior continuidade com o Presidente do Conselho Europeu e as presidências conjuntas quando entrar em vigor o novo Tratado. O Tratado Reformador traz simultaneamente consigo progressos em termos de políticas, por exemplo no domínio das actividades externas da União Europeia.</p>
      <p sl="pt">Uma política externa coerente e a uma só voz torna-se cada dia mais importante para uma Europa que se quer afirmar no Mundo. Iremos designar o Alto-Representante da União Europeia para a Política Externa e de Segurança, que irá liderar o Conselho dos Assuntos Externos, com o apoio de um serviço diplomático europeu, e que passará a ocupar o cargo de Vice-Presidente da Comissão. Ora isto constitui um salto quântico da Europa em termos políticos</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Também nos domínios da justiça e da administração interna, uma área pela qual as pessoas se interessam muito, estão a ser alcançados importantes progressos, como por exemplo na luta comum contra a criminalidade transfronteiras. Os processos serão também consideravelmente mais expeditos com o novo processo de decisão por maioria qualificada.</p>
      <p sl="pt">Poderemos, além disso, tornar mais claro que a transferência de competências não é uma rua de sentido único através da qual a União Europeia vai apenas ganhando cada vez mais responsabilidades, e que podem também existir situações em que sejam devolvidas competências aos Estados-Membros, a título individual, se necessário. Os povos exprimem habitualmente o seu desejo de uma maior participação europeia em algumas áreas importantes, mas também de uma menor participação em domínios que os Estados-Membros podem gerir perfeitamente por si sós, e estamos a corresponder a esse desejo.</p>
      <p sl="pt">Senhoras e Senhores Deputados, com o Tratado Reformador deixamos também claro e sem margem para dúvidas um segundo aspecto: vai haver uma maior proximidade entre a Europa e os seus cidadãos. Para tal será introduzida uma iniciativa dos cidadãos europeus, tal como prevê o Tratado Constitucional. Serão realizados progressos na dimensão social e haverá regulamentos bem definidos no sector dos serviços públicos. Além disso, a Conferência Intergovernamental irá decidir o seu próprio protocolo, no qual os serviços de interesse económico geral serão dignificados, e ficará claro que os Estados-Membros dispõem de uma substancial liberdade de actuação no domínio não comercial.</p>
      <p sl="pt">É com grande prazer, e creio que a maioria dos presentes estará de acordo com isto, que vejo que fomos capazes de encontrar também uma solução para a Carta dos Direitos Fundamentais. A Carta irá reforçar os direitos dos cidadãos em relação às Instituições, preservando as suas obrigações jurídicas, o que, em meu entender, convém a uma Europa que está ciente dos seus valores.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Sabemos que a Grã-Bretanha, com as suas tradições legais próprias, escolheu o seu próprio caminho e devemos respeitar esse facto. A alternativa teria sido restringir o cariz juridicamente vinculativo da Carta para todos, o que, contudo, seria inaceitável para a maioria dos Estados-Membros. Por isso é bom que se tenha evitado tal situação, e acredito que é esta a opinião maioritária do Parlamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Minhas Senhoras e meus Senhores, temos ainda, por último, uma terceira componente em que os progressos à luz do novo Tratado Reformador conferirão mais direitos aos Parlamentos. Com a reforma do Tratado o Parlamento Europeu irá, regra geral, agir como um co-legislador dotado de direitos iguais e eleger, no futuro, o Presidente da Comissão Europeia. Muitos Estados-Membros consideraram simultaneamente importante dar um maior reconhecimento ao papel dos parlamentos nacionais, o que será feito através de um novo artigo. Concordámos ainda em reforçar os parlamentos através do mecanismo de controlo da subsidiariedade, apesar de, ao fazê-lo, termos respeitado o direito da Comissão a apresentar propostas. No futuro, os parlamentos nacionais individuais não terão poder de veto, e penso que isso também está absolutamente correcto.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Senhoras e Senhores Deputados, a reforma do Tratado era um dos objectivos da Presidência alemã da UE. O outro objectivo da Presidência em exercício do Conselho era a reorientação da União Europeia para aquilo que apenas poderemos alcançar se agirmos como uma Europa unida, pois estou plenamente convencida de que só agindo conjuntamente e com um objectivo poderemos obter progressos tangíveis para os nossos cidadãos.</p>
      <p sl="pt">É claro que haverá sempre excepções, como vimos recentemente nas decisões tomadas pelo Conselho da UE, e que haverá sempre novos casos de Estados-Membros que decidem, a título individual, que não desejam participar, pelo menos inicialmente, em determinadas políticas, ao passo que outros agem como precursores, embora no âmbito do Tratado. Isto não é, no entanto, um exemplo da chamada Europa a duas velocidades e deixem-me que lhes diga claramente que não me preocupo nada com essa questão.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Não pode ser este o objectivo das nossas políticas, pois caso contrário cavaremos novas linhas de fractura na Europa e enfraqueceremos o Parlamento Europeu. Vale a pena desenvolvermos todos os esforços e acções para nos mantermos à procura de um caminho comum para todos os Estados-Membros da União Europeia. Existe um provérbio africano que diz: "se quiseres avançar com rapidez avança sozinho, mas se quiseres ir longe avança em conjunto com outros". Penso que neste provérbio africano reside a sabedoria inerente ao conceito da integração europeia. Só agindo conjuntamente e com um objectivo é que poderemos preservar a grande e singular ideia que levou à criação do conceito da integração europeia há mais de cinquenta anos: paz, liberdade e garantias jurídicas para os cidadãos da Europa.</p>
      <p sl="pt">Só agindo conjuntamente e com um objectivo poderemos reforços os direitos dos cidadãos na União Europeia, integrando por exemplo a Convenção de Prüm no quadro jurídico da UE. Tal facilita o aprofundamento da cooperação policial na luta transfronteiras contra o terrorismo, a criminalidade e a migração ilegal na UE. Só agindo conjuntamente e com um objectivo poderemos aumentar a competitividade da Europa como centro de negócios, e é disso exemplo o regulamento relativo ao roaming que hoje aqui assinámos. Só agindo conjuntamente e com um objectivo poderemos enfrentar um dos principais desafios que se colocam à Humanidade e que é o perigo que as alterações climáticas encerram.</p>
      <p sl="pt">As decisões tomadas no Conselho da Primavera para uma política integrada para a energia e a protecção climática são pioneiras e foram também condição prévia para se chegar a um acordo na Cimeira do G8 sobre a necessidade de dar seguimento à questão, através de um compromisso no âmbito do Protocolo de Quioto e sob os auspícios das Nações Unidas, tendo todos os participantes na Cimeira do G8 manifestado o seu apoio. Tal não teria sido possível sem o Conselho Europeu da Primavera e o apoio do Parlamento Europeu, e constitui um grande exemplo da defesa dos interesses europeus.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="pt">Por isso também é correcto incluirmos agora a protecção climática entre os objectivos da União Europeia previstos no novo projecto de Tratado. Só agindo conjuntamente e com um objectivo é que os Europeus terão possibilidade de actuar de acordo com as suas preocupações no mundo. Também isto ficou patente nas cimeiras realizadas durante a nossa Presidência com os nossos parceiros do G8 que não são membros da UE, designadamente os Estados Unidos, a Rússia, o Japão e o Canadá.</p>
      <p sl="pt">Nessas cimeiras, e para além das decisões tomadas sobre a protecção climática, foram alcançados outros acordos relevantes a longo prazo sobre o reforço da cooperação legislativa com os Estados Unidos e o Canadá, a criação de um sistema de alerta precoce para crises energéticas e a abertura de um diálogo em matéria de investimento com a Rússia, além de termos alcançado um acordo com o Japão sobre uma melhor aplicação dos direitos de propriedade intelectual.</p>
      <p sl="pt">Minhas Senhoras e meus Senhores, todos os progressos institucionais e a reorientação da União Europeia serão, em última instância, apenas possíveis se nós, Europeus, estivermos cientes dos nossos valores, e se de facto tornarmos estes valores em princípios orientadores de todas as nossas acções. Penso que estes princípios orientadores podem também contribuir para convencermos os nossos cidadãos sobre a Europa, aumentando designadamente a sua sensibilização para os nossos objectivos comuns e deixando claro que agimos conjuntamente no mundo tomando como base os nossos valores.</p>
      <p sl="pt">A Europa não significa fazermos como nos apetece, representa uma obrigação de contribuirmos para garantir que o nosso planeta continue a ser habitável, que cada vez menos pessoas sejam forçadas a abandonar os seus lares em virtude da violência ou da guerra, que doenças como a sida, a malária ou a tuberculose possam ser combatidas com sucesso. Fecha-se, assim, o círculo da Presidência alemã do Conselho da UE.</p>
      <p sl="pt">Para que a Europa mantenha o seu rumo torna-se agora necessário o Tratado Reformador. O Conselho Europeu espera que a Conferência Intergovernamental possa ser convocada antes do final de Julho, e é por isso que gostaria hoje de vos pedir que apresentem as vossas observações tão rapidamente quanto possível. Tal como a Presidência alemã, os senhores deputados querem que possamos dizer às pessoas nas eleições europeias de 2009 que é esta a única forma de fazer a Europa avançar. Assim, é bom que o Parlamento Europeu participe repetidamente no debate destas questões e procure um diálogo com a sociedade civil, como irá demonstrar num fórum de debate a realizar no Outono.</p>
      <p sl="pt">Senhoras e Senhores Deputados, no encerramento da Presidência alemã do Conselho gostaria de citar mais uma vez o escritor alemão Peter Prange e o seu livro Werte. Von Plato bis Pop (Valores. De Platão à Pop). Talvez se recordem que eu o citei no discurso que aqui proferi em Janeiro, no início da minha Presidência do Conselho. Diz ele que tudo o que nós, Europeus, alcançámos se fica a dever às contradições no nosso seio, ao eterno conflito connosco próprios, ao constante choque de opiniões com opiniões que as contrariam, de ideias com ideias que as contradizem, de teses e antíteses.</p>
      <p sl="pt">Permitam-me que acrescente mais algumas palavras. Tal deve-se à nossa capacidade de suportar estas contradições internas e à nossa capacidade, após inumeráveis guerras e incontáveis sofrimentos, de deixar que algo de tão excepcional como o trabalho para a paz na Europa tenha êxito. Nós, os cidadãos da Europa, estamos verdadeiramente unidos para o melhor e o meu desejo é que, daqui a cinquenta anos, em 2057, os cidadãos da Europa digam: em 2007, e após esgotantes e enervantes discussões, a União Europeia estabeleceu finalmente o rumo certo, e começou a trilhar nesse ano o caminho correcto para um futuro próspero. Esta foi, é e será a nossa missão, a nossa missão para o futuro, e a Alemanha permanecerá plenamente empenhada neste objectivo mesmo quando a sua Presidência terminar. Muito obrigado.</p>
      <a text="(A Assembleia, de pé, aplaude a oradora prolongadamente.)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-013" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhora Presidente em exercício do Conselho, a reacção do Parlamento Europeu vem exprimir melhor do que as palavras o podem fazer a sua ampla concordância com as suas acções. Gostaríamos também de agradecer sinceramente aos seus colegas que lhe deram o seu apoio. Gostaria ainda de agradecer ao Senhor Presidente da Comissão Europeia, José Manuel Durão Barroso, e pedir-lhe que use da palavra perante este Hemiciclo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-014" speaker_id="photo_generic" name="José Manuel Durão Barroso" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente da Comissão . Permitam-me que felicite a Senhora Chanceler Angela Merkel pelos resultados obtidos.</p>
      <p sl="de">Uma tarefa extremamente difícil teve como resultado um êxito para a Europa. Gostaria especialmente de prestar a minha homenagem à ambição política demonstrada pela Senhora Chanceler ao promover um Tratado Reformador que proporciona à União Europeia os instrumentos de que carece para enfrentar os desafios do séc. XXI.</p>
      <p sl="de">Devemos saudar a Senhora Chanceler Merkel e toda a Presidência alemã por terem lutado com uma tal determinação para atingirem os seus objectivos e permitirem que as negociações se concluíssem com êxito. Estes parabéns dizem não apenas respeito ao resultado da Cimeira de Junho mas também aos muitos êxitos que a Presidência alemã alcançou nos últimos seis meses.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Podemos dizer honestamente que a Europa está no bom caminho.</p>
      <p sl="en">Penso que é útil recordar em que pé estávamos há algum tempo atrás. Vou recuar em relação aos acontecimentos da semana passada e olhar para a situação dos últimos dois anos. Há pouco mais de um ano a Comissão adoptou uma abordagem que designei por "dupla via". A primeira via a seguir era a da utilização mais eficaz, pela União Europeia, dos Tratados já existentes, com vista à apresentação de resultados aos cidadãos europeus. Foi o que fizemos, por exemplo, através do nosso pacote de medidas em matéria de energia e de alterações climáticas; através do nosso enfoque na inovação; através do nosso combate à burocracia; através de legislação que traz benefícios práticos aos consumidores, como é o caso da legislação que propusemos relativamente ao roaming e que hoje foi assinada aqui perante todos nós. Agradeço à Assembleia o apoio que deu a estas iniciativas.</p>
      <p sl="en">A segunda via era a do regresso ao processo de reforma do Tratado. Foi por isso que sugerimos a ideia da Declaração de Berlim. Era um momento grandioso para reafirmarmos os nossos interesses e os nossos valores no século XXI. Estou convencido de que o debate sobre a Declaração de Berlim foi um momento importante para congregar o apoio necessário que tornou possível a obtenção de bons resultados no recente Conselho Europeu.</p>
      <p sl="en">É, pois, para nós, uma honra poder dizer que o caminho que, ao longo das diferentes Presidências do Conselho, temos vindo a sugerir foi seguido. Como é que isso foi possível? Foi possível porque a dupla abordagem era a abordagem correcta. Não podemos dar aos nossos cidadãos a impressão de que apenas falamos sobre instituições: temos de nos concentrar sobre resultados práticos para apresentar aos nossos cidadãos, e os governos e os cidadãos terão a confiança necessária para tratar por vezes de questões institucionais muito difíceis se tiverem a confiança de que as instituições podem apresentar resultados quando se trata das preocupações dos cidadãos europeus – crescimento e emprego, e a nova agenda da Europa: energia, alterações climáticas e segurança.</p>
      <p sl="en">O recente Eurobarómetro é encorajador: o apoio à adesão à União Europeia e a percepção dos benefícios da adesão melhoraram consideravelmente ao longo dos últimos dois ou três anos. De facto, estes são os melhores resultados em termos de apoio à União Europeia desde 1994. Foi por isso que fizemos – e deveremos fazer – tudo o que está ao nosso alcance para não perdermos a oportunidade de reforçar o empenho neste grande projecto europeu, agora que somos 27 Estados e quase 500 milhões de cidadãos.</p>
      <p sl="en">Permitam-me que fale com a maior franqueza acerca dos resultados do Conselho. Penso que, quando reflectimos sobre os desafios que a enfrentar, podemos dizer que os resultados são excelentes. Hoje, neste Hemiciclo, é altura de sublinhar este aspecto. Não esqueçamos que, antes deste Conselho, partimos de uma situação de divisão entre 18 Estados-Membros que tinham ratificado o Tratado Constitucional e 9 Estados-Membros que o não tinham ratificado, sendo que 2 deles tinham recusado explicitamente o Tratado Constitucional após um referendo. Agora, todos os 27 Estados-Membros estão unidos em torno de um mandato comum para um Tratado Reformador.</p>
      <p sl="en">O facto de termos conseguido chegar a um acordo já é um resultado político notável e deveremos estar gratos pela disponibilidade de todos os governos para fazerem cedências e chegarem a um compromisso. Deveremos agora olhar para o processo de ratificação como um grande momento de solidariedade e de unidade na Europa e como uma oportunidade histórica para consolidar a União Europeia alargada. Ao mesmo tempo, os avanços relativamente ao Tratado de Nice garantirão que temos uma União com maior capacidade para agir a fim de apresentar resultados.</p>
      <p sl="en">Sinceramente, o Tratado Reformador não será provavelmente um exemplo da melhor poesia, mas não tenho dúvidas de que será um óptimo exemplo de excelente prosa, se incidir precisamente na capacidade das instituições europeias para agir.</p>
      <p sl="en">Antes do Conselho Europeu, afirmei que precisávamos realmente de reforçar a capacidade da União Europeia para agir. Estou convencido de que o Tratado Reformador trará importantes progressos à União e reforçará a sua capacidade de agir. Em primeiro lugar, a União ficará plenamente consolidada ultrapassando a estrutura de pilares e adquirindo uma personalidade única. Neste domínio da capacidade de agir, gostaria de frisar, em especial, três aspectos específicos.</p>
      <p sl="en">Primeiro: os progressos mais consideráveis situam-se no domínio da justiça e dos assuntos internos. Há mais de 40 novos casos de votação por maioria qualificada no Tratado Reformador. Deles fazem parte o controlo das fronteiras externas, o asilo, a migração, o direito penal e a cooperação policial. O Tratado também integrará plenamente estas áreas no método de decisão comunitário. Trata-se, de facto, da "Comunitarização" do terceiro pilar. Esta é uma reforma fundamental, que criará um verdadeiro espaço de liberdade, segurança e justiça na Europa e será prioritária para o resto do mandato desta Comissão. A União precisa da eficiência que advém de mais votações por maioria qualificada. Não serve de nada ter as políticas certas se elas forem acordadas com anos de atraso.</p>
      <p sl="en">Segundo: o Tratado Reformador oferecerá novas possibilidades e reforçará bases jurídicas para tratar dos desafios da política energética e das alterações climáticas. A Comissão está muito satisfeita, em especial, com a cláusula de solidariedade em matéria de segurança energética e com o acordo relativo a juntar ao Tratado a luta contra as alterações climáticas. A segurança energética e as alterações climáticas são agora prioridades fulcrais para a União e faz sentido que isso se reflicta nos Tratados.</p>
      <p sl="en">Terceiro: o Tratado Reformador aumentará a coesão da União no que se refere aos assuntos externos. No mundo do século XXI, só congregando as forças dos nossos Estados-Membros e das nossas instituições é que poderemos competir com outras grandes potências. A nossa prosperidade, a nossa liberdade e a nossa segurança dependem da capacidade de competir a nível global, da capacidade de promover os nossos interesses e os nossos valores. A Europa falará cada vez mais a uma só voz em questões diplomáticas, de segurança e de defesa no domínio do comércio, da ajuda monetária, do desenvolvimento, e como tal estará mais bem equipada para defender os nossos valores e interesses na política mundial. Disporemos das condições e dos instrumentos para moldar a globalização e não podemos perder uma oportunidade histórica como esta.</p>
      <p sl="en">Mas o Tratado Reformador tratou igualmente de outras questões, designadamente em termos de responsabilidade democrática e legitimidade democrática. Com o Tratado Reformador, a União reforçará a sua responsabilidade e a sua legitimidade democrática. Uma vez mais, permitam-me que sublinhe três casos de manifesta melhoria em comparação com o Tratado de Nice.</p>
      <p sl="en">Primeiro: o Parlamento Europeu terá maior participação no processo legislativo da União através de um aumento dos processos de co-decisão. Nos termos do novo Tratado, a vasta maioria das leis europeias será aprovada conjuntamente pelo Parlamento Europeu e pelo Conselho, no pleno respeito do direito de iniciativa da Comissão.</p>
      <p sl="en">Segundo: os parlamentos nacionais participarão mais nos trabalhos da União. Isto tem a ver com a subsidiariedade e nós somos a favor da subsidiariedade. O novo Tratado alterará o protocolo relativo à subsidiariedade e à proporcionalidade. Esta Comissão sempre acolheu de braços abertos a atribuição de um papel mais importante aos parlamentos nacionais. No entanto, a Comissão também deixou claro que a participação dos parlamentos nacionais no controlo da subsidiariedade não deveria minar os aspectos essenciais do modo de funcionamento da União Europeia.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar, qualquer procedimento novo em matéria de subsidiariedade terá de respeitar o método comunitário e o direito de iniciativa da Comissão.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, o Parlamento Europeu e o Conselho devem estar em pé de igualdade. Por último, os limiares no que respeita às maiorias deverão elevar-se, para reflectir a importância do procedimento.</p>
      <p sl="en">Conseguimos assegurar a satisfação de todas as nossas exigências e, como tal, preservar o equilíbrio institucional da União, reforçando simultaneamente o controlo da subsidiariedade.</p>
      <p sl="en">Terceiro e, a meu ver, um dos aspectos mais importantes: o Tratado Reformador conferirá valor jurídico à Carta dos Direitos Fundamentais. O facto de a Carta ser juridicamente vinculativa é um símbolo poderoso dos fortes laços existentes entre a União e os cidadãos europeus. É também um óptimo sinal e símbolo do nosso empenhamento nos direitos fundamentais. Não podemos promover direitos fundamentais em todo o mundo e, na nossa União, não dizer que os consideramos vinculativos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">A Carta não é, nem nunca se destinou a ser, uma Carta dos direitos das instituições europeias sobre os Estados-Membros. A carta defende os cidadãos europeus e os direitos dos cidadãos contra qualquer poder que possa limitar esses direitos. A Carta será uma salvaguarda, tanto para os cidadãos europeus como para as instituições nacionais e será uma parte central do sistema de equilíbrio dos poderes na nossa União de direito, porque é isso que nos torna diferentes de muitos outros projectos: somos uma União baseada no direito.</p>
      <p sl="en">Sempre afirmei que seria inaceitável recuar relativamente ao acervo existente. Isso é particularmente importante no que diz respeito ao mercado único. Do ponto de vista da Comissão, especificamente do ponto de vista da competência da Comissão, os resultados do Conselho Europeu foram completamente positivos. Os protocolos sobre serviços de interesse geral e sobre o mercado interno e a concorrência, ambos propostos pela Comissão, garantem um funcionamento justo e sem distorções do mercado único, respeitando simultaneamente legítimas preocupações manifestadas por alguns Estados-Membros.</p>
      <p sl="en">Antes de terminar, gostaria de fazer um alerta contra a tentação de se estabelecer uma aliança perversa entre os que opõem resistência a uma Europa política e os que se opõem ao mercado único. Aos que apoiam uma Europa aberta e global, digo-lhes que apenas conseguirão chegar a essa Europa se apoiarem a integração política. Sem poder político, a Europa nunca conseguirá moldar a globalização e defender os seus interesses e valores no mundo. A Europa nunca conseguirá defender o seu empenho numa economia aberta e em sociedades abertas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Aos que aceitam uma Europa política forte, mas não são tão entusiastas no que respeita à integração económica, digo-lhes que só conseguirão ter essa Europa política forte se apoiarem o mercado único e a integração económica.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Não podemos defender o projecto europeu atacando o mercado único e tentando fragmentar aquilo que foi uma das maiores realizações da nossa integração na Europa.</p>
      <p sl="en">Depois do êxito do Conselho Europeu, temos agora pela frente duas fases cruciais. Primeiro temos de concluir a CIG e assinar o Tratado Reformador. A CIG vai ter início no próximo mês e a Presidência portuguesa tem como objectivo dá-la por concluída em Outubro. Apoio inteiramente este plano. Seguidamente, os Estados-Membros têm de ratificar o Tratado e, entretanto, temos de explicar à opinião pública europeia porque é que este Tratado será um passo em frente necessário e positivo. Essa narrativa constituirá uma parte central do parecer da Comissão, que será divulgado antes da CIG. Também sei que esta Assembleia já está a trabalhar empenhadamente no seu próprio parecer.</p>
      <p sl="en">Faço votos, como é evidente, de que o Parlamento Europeu e a Comissão possam continuar a trabalhar em estreita colaboração na disseminação da mensagem de que esta reforma é indispensável para se responder aos desafios do século XXI e para apresentar melhores resultados aos cidadãos europeus. Estou convencido de que os cidadãos europeus são os verdadeiros beneficiários do Tratado Reformador.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-016" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Muito obrigado, Senhor Presidente Barroso, pela sua intervenção e pelo seu grande empenhamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-017" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">em nome do Grupo PPE-DE. – Senhor Presidente, Senhora Chanceler Merkel, Senhor Presidente Barroso, Senhoras e Senhores Deputados, não há dúvida de que, neste últimos meses, tem havido uma "força propulsora" na Europa, e devemo-lo à Presidência alemã da União. Quero prestar uma especial homenagem, nesta Assembleia, à Senhora Presidente em exercício do Conselho, a Senhora Chanceler Merkel, e ao seu Governo.</p>
      <p sl="fr">O balanço da Presidência alemã fala por si. Os seus êxitos mudaram a atmosfera prevalecente na União Europeia. A morosidade e o pessimismo foram substituídos pela confiança, e o sentimento de impotência perante os desafios da globalização diminuiu para dar lugar à esperança nos efeitos de uma acção política que é ambiciosa, realista e determinada.</p>
      <p sl="fr">O pacote sobre energia e alterações climáticas foi o primeiro sinal importante. V. Exa. deu o tom ao convencer os Chefes de Estado ou de Governo a optarem por objectivos ambiciosos em relação às fontes de energia renováveis e ao CO2 até 2020 e a combaterem as alterações climáticas. Por ocasião do G8 em Heiligendamm, a Europa demonstrou que estava unida e começou a "fazer mexer" os Estados Unidos da América. Claro que muito há ainda por fazer neste domínio, mas demonstrámos às pessoas da Europa e aos nossos parceiros que, quando a Europa está unida, possui verdadeira capacidade para influenciar e para liderar.</p>
      <p sl="fr">A Presidência alemã também averbou êxitos no nosso relacionamento estratégico com os Estados Unidos, em termos de tratar este país como um parceiro prioritário, em termos de acelerar a implementação de um mercado transatlântico ou de formalizar o acordo do regime "céu aberto".</p>
      <p sl="fr">As relações da Europa com a Rússia estiveram igualmente no centro do trabalho da sua Presidência, Senhora Chanceler Merkel. Quando, em Samara, soube dizer ao Sr. Putin quais eram as nossas "zonas interditas" e em que bases podíamos e devíamos cooperar, V. Exa. também fez progredir a Europa neste domínio.</p>
      <p sl="fr">A Presidência alemã esteve igualmente muito activa na área, tão sensível, da justiça e dos assuntos internos. Quero aproveitar para agradecer muito sinceramente ao Ministro do Interior, o Sr. Schäuble, pela forma eficaz como colaborou com o nosso Parlamento em todos estes assuntos.</p>
      <p sl="fr">Prestemos igualmente homenagem aos progressos obtidos noutras áreas, talvez menos espectaculares, mas mais palpáveis para os nossos concidadãos. Estes progressos foram já assinalados por diversas vezes durante os últimos dias: redução dos custos do roaming , modulação voluntária no sector agrícola, no sector das pescas, no ambiente, etc. Em todos estes domínios, os progressos ficaram patentes ao fim de seis meses, um feito que não é de pouca monta.</p>
      <p sl="fr">Por último, vou concluir com o acordo, alcançado às primeiras horas de sábado passado, sobre a reforma do Tratado Europeu. Não falarei de novo sobre a extrema dificuldade da tarefa, apenas vou deplorar certos comentários que – vou dizer o que penso – não são dignos dos sacrifícios feitos pelo povo da Europa durante os últimos 50 anos para assegurar um clima de paz e reconciliação entre todos nós.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="fr">Adiro à vaga de esperança criada pelo compromisso concluído em Bruxelas relativamente ao relançamento das instituições comunitárias. Quererá isto dizer que o meu grupo, em especial a sua facção do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos), está plenamente satisfeito com o novo projecto de Tratado? Todos sabem que a resposta é "não”. Os símbolos europeus, o título de Ministro dos Negócios Estrangeiros, a votação por dupla maioria dentro de prazos curtos – lamentamos todos esses aspectos. No entanto, a política e, em especial a política europeia, é a arte do compromisso. O acordo alcançado pela Presidência alemã, num esforço conjunto, representa um bom acordo e vamos dar-lhe o nosso apoio.</p>
      <p sl="fr">Muito obrigado, Senhora Chanceler Merkel, muito obrigado ao seu país e também à boa vontade dos 27, os últimos seis meses foram muito positivos para a integração europeia. Estamos extremamente gratos a V. Exa. por isso.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-018" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE . – Senhor Presidente, Senhora Presidente em exercício do Conselho, Senhoras e Senhores Deputados, a Presidência alemã do Conselho foi um êxito e estabeleceu novos padrões. Foi isto que o Senhor Presidente disse no início do debate e, Senhora Chanceler, a presença do Governo alemão e a competência dos seus membros, especialmente os do Partido Social-Democrata, deixaram uma impressão duradoura.</p>
      <p sl="de">A Cimeira do último fim-de-semana obteve menos resultados do que teríamos gostado, mas mesmo assim os resultados foram muitos. O avanço obtido no fim-de-semana não foi negligenciável mas sim significativo, uma vez que foram dados muitos passos em frente que são relevantes. Muito daquilo que referiu e que o Senhor Presidente da Comissão mencionou eram exigências formuladas pelo Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="de">Gostaria de explicar por que razão se afigura um bom indício o facto de a Senhora Presidente em exercício do Conselho ter permanecido firme nestas negociações. Muitas destas negociações decorreram à porta fechada mas as nossas reuniões aqui são públicas. Gostaria, por isso, de revelar que fiquei a saber que a Senhora Presidente em exercício do Conselho havia, naquela noite, declarado que, se não houvesse unanimidade, convocaríamos a Conferência Intergovernamental por maioria qualificada e haveria uma votação. Quando o espectro da secessão pairava sobre a sala, e alguns nesta Europa querem apoiar esse espectro, a Senhora Presidente manteve a coragem, levantou-se e disse que os países deviam pôr as cartas na mesa. Foi então que vários cederam e surgiu o resultado por unanimidade. Fica assim explicado como conseguiu liderar as negociações até as concluir com êxito no fim-de-semana passado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Àqueles que apenas representam os seus próprios interesses na Europa, que querem apenas apelar aos interesses nacionais, gostaria de deixar aqui as palavras do seu antecessor, Konrad Adenauer, que disse com a sua característica simplicidade: não se pode abater a vaca que queremos ordenhar. Ora, ele tinha razão, e as suas palavras ainda hoje se aplicam à União Europeia.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Fizemos progressos significativos e a Europa está agora muito mais transparente. Existe transparência na Comissão, e também no Parlamento Europeu, mas não no Conselho Europeu. Dizemos que a Europa está em crise mas no fim-de-semana foi ainda mais notório que não são as Instituições europeias que estão em crise. São sobretudo os governos dos Estados-Membros da União Europeia que estão em crise.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Senhora Chanceler Merkel, não estou a referir-me a todos os governos mas apenas a alguns. Gostaria de agradecer aos Chefes de Governo que lutaram ao nosso lado, designadamente Romano Prodi, Guy Verhofstadt, Jean-Claude Juncker e a Senhora Chanceler, que afirmaram que queriam a unidade europeia porque não há outra alternativa. Houve outros governos que não se juntaram a nós e que queriam algo de diferente. O Governo polaco, e não o povo polaco, que, ao contrário do seu governo, é pró-europeu, deveria recordar que, na sua história, a Polónia teve o liberum veto . O Parlamento dos Nobres polacos apenas podia tomar uma decisão se houvesse um acordo por unanimidade. Ora o liberum veto representou, entre outros aspectos, a queda da comunidade polaca.</p>
      <p sl="de">Não permitiremos que a União Europeia herde este liberum veto , pois não queremos que isso nos leve ao fracasso, e não permitiremos que a União Europeia seja levada por um caminho que não deve percorrer. A Europa e a União Europeia são um ideal. Este ideal consiste em vencer os demónios e inimizades do passado através da integração europeia. Não permitiremos que um punhado de pessoas ressuscitem estas inimizades do passado e destruam o ideal da Europa. Foi isto precisamente que a Senhora Chanceler evitou no fim-de-semana e estamos-lhe gratos por isso.</p>
      <a text="(Aplausos vivos e prolongados)"/>
      <p sl="de">Deixem-me agora dizer-vos algumas palavras sobre um momento perturbador nestas negociações. Senhora Chanceler Merkel, a nossa geração, independentemente da parte da Alemanha de que é originária, tem um dever que nós, como todos os políticos democráticos deste país, tentamos respeitar e que é o dever de tirar as conclusões correctas dos erros cometidos pelo nosso país e dos crimes cometidos em nome do nosso povo. A conclusão correcta que os alemães tiraram serviu de alicerce à reunificação da Alemanha no seio da União Europeia, tornando-a parte integrante de uma comunidade de nações, para deste modo garantir que os erros do passado não serão nunca repetidos. É este o nosso dever e é nisto que trabalhamos em conjunto, quer sejamos socialistas ou democratas-cristãos, liberais ou verdes. É esta a nossa obrigação comum, a nossa missão comum, e entendo que os Alemães – e digo isto como deputado de um parlamento internacional – devem respeitá-la. Por isso temos também o direito de dizer que alguém que queira utilizar os mortos da Segunda Guerra Mundial para negociar mais votos no Conselho de Ministros não compreende o que é a política europeia e deve receber como resposta um rotundo não.</p>
      <a text="(Aplausos vivos e prolongados)"/>
      <p sl="de">A Senhora Chanceler afirmou que o Parlamento Europeu era o grande vencedor desta ronda de negociações. Somos o grande vencedor porque iremos agir. O Conselho irá continuar a bloquear-se a si próprio com estes métodos arcaicos de votação. Os meus parabéns, pois logo que as nossas maiorias tanto na primeira como na segunda leitura forem tomadas em conta tornar-nos-emos na força decisiva da União Europeia, tal como fomos no roaming , na proposta REACH e na directiva relativa aos serviços, que a Senhora Chanceler acabou de assinar, com a bandeira europeia atrás de si. Em 2057 os pró-europeus é que serão recordados e não aqueles que queriam parar este ideal imparável.</p>
      <p sl="de">Os meus sinceros agradecimentos à Presidência alemã do Conselho pela visita da Senhora Chanceler e pela excelente cooperação, e obrigado também ao Senhor Wilhelm Schönfelder, que está sentado ao lado da Senhora Presidente e que fez um trabalho magnífico em representação da República Federal da Alemanha ao longo destes anos todos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-019" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Obrigado, Senhor Deputado Martin Schulz. Se o Presidente do Parlamento fosse autorizado a manifestar a sua aprovação, fá-lo-ia agora.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-020" speaker_id="2155" name="Graham Watson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. – Senhora Presidente em exercício, as minhas felicitações pela luz verde dada à Europa e por um grande legado que a sua liderança nos deixa.</p>
      <p sl="en">As medidas tomadas em matéria de alterações climáticas e de segurança energética tinham feito da sua Presidência uma Presidência notável. O facto de ter assegurado o acordo à reforma da nossa União fez dela uma grande Presidência.</p>
      <p sl="en">Joseph Conrad comentou uma vez que "ser mulher é uma tarefa terrivelmente difícil, porque consiste principalmente em lidar com homens".</p>
      <a text="(Risos)"/>
      <p sl="en">Isso nunca foi tão verdadeiro como neste Conselho, onde muitos dos seus homólogos pareciam apostados em enterrar a reforma do Tratado. O facto de os ter levado a chegar a acordo, usando de persuasão, sedução, apelos à prudência, quando não parecia ser possível chegar a acordo nenhum, abona inegavelmente a favor do seu carácter.</p>
      <p sl="en">Nos meses que se seguiram aos resultados dos referendos de 2005, quem poderia pensar que a reforma institucional ainda estava ao nosso alcance? Quem poderia pensar que os líderes europeus reconheceriam a necessidade da acção comum em matéria de segurança energética, de alterações climáticas, de política externa, ou se decidiriam a pôr de lado, para já, os requisitos de unanimidade no Conselho a favor da votação por maioria qualificada em 36 novos domínios de política?</p>
      <p sl="en">Para nós também é motivo de satisfação o facto de se ter reconhecido o crescente pluralismo político da Europa, concedendo ao Parlamento três representantes na próxima Conferência Intergovernamental. Conjugado com a subordinação da justiça e dos assuntos internos ao controlo parlamentar, isso prova que a democracia europeia atingiu a maioridade e que esta Assembleia é agora um parceiro em pé de igualdade na governação.</p>
      <p sl="en">O acordo teve, porém, um preço, e esse preço não foi simplesmente uma derrogação aqui e uma cláusula de auto-exclusão ali. A verdadeira vítima foi o idealismo: é uma pena perder-se os símbolos da nossa União e substituir a relativa simplicidade do Tratado Constitucional pela opacidade burocrática.</p>
      <p sl="en">Em consequência, o vosso novo Tratado Reformador mais parece as instruções para a construção de um pagode japonês traduzidas para inglês pelo intermediário chinês.</p>
      <a text="(Risos e aplausos)"/>
      <p sl="en">Quanto ao conteúdo, Senhora Presidente em exercício do Conselho, o diabo vão ser os pormenores. A sua tendência para fazer de fada-madrinha significa, receio eu, que os que dizem não – die Verfassungsfeinde heissen sie immer noch in Bayern – foram recompensados proporcionalmente ao seu negativismo, ao passo que os amigos da Constituição – a maioria silenciosa – receberam muito pouco por apoiar a Constituição assinada por todos os Estados-Membros em Roma.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">E assim os Franceses e os Neerlandeses atacaram de novo com uma crítica indirecta a mercados justos e abertos. Ainda não se conhecem todos os efeitos da derrogação britânica e polaca relativamente à Carta dos Direitos Fundamentais. Para os Liberais e Democratas não dá para acreditar que um Primeiro-Ministro britânico esteja a privar os cidadãos do Reino Unido dos direitos que fizeram do seu país um país respeitado – e que agora são garantidos a outros cidadãos - para ir ao encontro dos desejos da imprensa popular.</p>
      <a text="(Vivos aplausos)"/>
      <p sl="en">Só o tempo dirá se as alterações ao texto são cosméticas ou se são um ataque em toda a linha desferido contra os valores cívicos e de mercado fundamentais da Europa. No entanto, a política é sempre uma questão de bricolage .</p>
      <p sl="en">Embora o resultado não seja impecável, o edifício que construiu é resistente: o telhado não vai permitir infiltrações enquanto os blocos de construção do progresso estiverem ligados pela argamassa da determinação.</p>
      <p sl="en">Recordemos, aqui e agora, aos dirigentes nacionais que a Europa exige que se dê e não só que se tire. Só quando os dirigentes nacionais se decidirem a colaborar plenamente é que a Europa estará em condições de cumprir os seus objectivos.</p>
      <p sl="en">Senhora Presidente em exercício do Conselho, seis meses dificilmente chegam para um Presidente da UE brilhar. No entanto, V. Exa., o líder que nos trouxe a promessa de um Presidente permanente, teve um reinado memorável. Quem mais se pode gabar de ter posto fim ao impasse existente no Conselho e de nos libertar da tão maligna estrutura de pilares? Quem mais pode reivindicar o mérito de ter criado um Serviço Diplomático Europeu e um cargo de Alto Representante para reforçar o nosso papel na cena mundial, e quem mais teria conseguido fazer tanto sem agir de uma forma que foi hart aber herzlich ?</p>
      <p sl="en">A Presidência portuguesa tem de agarrar este ímpeto para garantir que a futura evolução dos acontecimentos não seja conduzida por eventos exteriores ao nosso continente, mas sim, na melhor tradição da União Europeia, por um idealismo intrínseco.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-021" speaker_id="1073" name="Cristiana Muscardini" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">em nome do Grupo UEN. – Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, apesar do facto de a posição quase lunática do Presidente do Grupo Socialista, contra o Governo polaco democraticamente eleito, ameaçar ofuscar de certa forma esta ocasião de alegria, este dia em que a boa vontade de todos os envolvidos nos fez chegar a um acordo, gostaria, acima de tudo, de agradecer à Senhora Chanceler Merkel, a quem todos somos devedores de sincera gratidão, pelos esforços que desenvolveu.</p>
      <p sl="it">Reconhecemos que a Senhora Presidente em exercício conseguiu pôr as nossas Instituições comunitárias novamente em marcha, e, enquanto Parlamento, vemos com apreço a mediação levada a cabo pelo Presidente Sarkozy durante estes últimos dias.</p>
      <p sl="it">Na qualidade de antigo membro da Convenção Europeia, gostaria de chamar a atenção para determinados pontos, aos quais mantemos a nossa oposição: a redução da composição da Comissão, a ausência de certos direitos essenciais da família e das crianças na Carta dos Direitos Fundamentais, a ausência de referências às nossas raízes e a omissão de mencionar os símbolos que têm identificado a União até à data. A bandeira, o hino e o lema possuem valor simbólico para os nossos cidadãos; é perigoso abandoná-los numa época de imigração em massa e de perda de valores essenciais.</p>
      <p sl="it">A União não é nem pode ser um Estado; é uma comunidade de Estados e precisa de símbolos visuais que a representem. Se separarmos a política social da política comercial e monetária, aumentamos o risco de ter uma Europa que, tal como em anteriores Tratados, se ocupa de escovas limpa pára-brisas de tractores, mas não é capaz de desempenhar um papel decisivo na criação de uma prosperidade mais alargada quer dentro quer fora da União.</p>
      <p sl="it">Congratulo-me com o aumento do poder do Parlamento Europeu, cujo dever é restabelecer junto dos cidadãos e grupos políticos a capacidade para defender as tradições nacionais e regionais, combinando-as com a cultura ocidental mais vasta. A cooperação em matérias judiciárias e penais tem de ter como resultado uma harmonização da duração dos processos e a eliminação de penas reduzidas por crimes graves contra a segurança.</p>
      <p sl="it">Existe imediata necessidade de uma política de imigração – os países mediterrânicos da União não podem continuar a ser deixados entregues à sua sorte! Por este motivo, aplaudimos o aumento do apoio dado à Frontex. Reforçar as relações entre a União Europeia e a África significa superar a pobreza, as organizações terroristas e a cada vez mais preocupante sinergia entre o radicalismo islâmico do Irão e do Hezbollah, a qual ameaça não só o Islão moderado e laico, mas também o Ocidente.</p>
      <p sl="it">Nesta perspectiva, ficamos-lhe agradecidos, Senhora Chanceler Merkel, por tudo aquilo que V. Exa. conseguiu e gostaríamos de renovar o nosso pedido: neste momento, temos também necessidade de uma Carta dos Deveres, pois os deveres não podem ser dissociados dos direitos!</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-022" speaker_id="1934" name="Daniel Cohn-Bendit" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo Verts/ALE . – Peço desculpa, Senhor Deputado Hans-Gert Pöttering, sou só eu.</p>
      <a text="(Risos)"/>
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhora Presidente em exercício do Conselho, Senhoras e Senhores Deputados, o resultado é bom, é até muito bom. Em linguagem simples temos de dizer que a Presidência alemã – em conjunto com todos aqueles que quiseram que a Europa avançasse – conseguiu fazer a Europa progredir. O guião é óptimo mas a banda sonora foi horrível e demasiado dolorosa de ouvir.</p>
      <p sl="de">Quero salientar um ponto: por um lado, os nossos cidadãos ficaram mais tranquilos ao ver que a Europa consegue agir e tomar decisões, mas por outro os cidadãos europeus viram-se também excluídos do processo e isto revelar-se-á insustentável a longo prazo. Não podemos construir a Europa sem que os nossos cidadãos ajudem a definir o processo de construção. Se continuarmos deste modo haverá um momento em que o edifício ruirá, tal como muitos sonhos da nossa infância.</p>
      <p sl="de">Para manter a imagem, direi que a Europa está na crise da meia-idade. De algum modo, e graças à grande habilidade em manobrar demonstrada por um punhado de pessoas, foi possível alcançar o êxito. Aliás, em França tem-se a sensação de que Sarkozy foi o único que esteve na Cimeira e que não havia mais ninguém. É muito bom ouvir hoje os louvores serem alargados a todos.</p>
      <p sl="de">Falando agora de outra questão, ocorreu algo que nós, os Verdes, não podemos aceitar e a que nos oporemos até ao fim. Não é possível que se possa recorrer a uma cláusula de exclusão numa Carta dos Direitos Fundamentais. Ou temos uma Carta ou não temos. É perfeitamente absurdo declararmos que temos uma Carta dos Direitos Fundamentais com valores comuns que se aplicam em alguns lugares mas não noutros. Podemos ir ter com o Sr. Putin e dizer-lhe: somos uma comunidade de valores. E o Sr. Putin e os Chineses responderão: excepto nos casos em que não são. Não pode ser.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Nos próximos anos queremos um processo para tornar a Carta dos Direitos Fundamentais parte da União Europeia. Qualquer cidadão britânico ou polaco deve ter os mesmos direitos que qualquer outro cidadão europeu. Se isso não acontecer estaremos a oferecer ao Estado em questão uma parceria privilegiada. Com a Europa, ou estamos nela ou estamos fora dela. Acabemos com este disparate.</p>
      <p sl="de">É minha firme convicção de que estamos confrontados com desafios que não seremos capazes de ultrapassar agindo a nível nacional, e estes cânticos rituais nacionais a que assistimos nas cimeiras destilam veneno sobre os nossos planos. Cada nação deve decidir, através do seu governo, se quer participar ou não no processo. A parte boa deste Tratado é que teremos em algum momento uma cláusula de renúncia. Não somos obrigados a permanecer unidos para sempre e quem não quiser não é obrigado a fazê-lo. A tirania das minorias com direito de veto é a situação mais antidemocrática que existe.</p>
      <p sl="de">É por isso, Senhora Presidente em exercício do Conselho, que foi admirável ver V. Exa., uma mulher, lidar com machos como Blair. Não falo apenas dos gémeos, pois foi Tony Blair que trouxe um machado para o nosso projecto. Apesar de tudo já estar assinado ele voltou e disse: não o posso fazer. Uma das poucas coisas que aprendi em política é que quando se assina algo já não se pode voltar atrás. Mais ainda, as questões que foram discutidas já tinham ficado todas resolvidas na Convenção, incluindo o âmbito da Carta dos Direitos Fundamentais. Quem volta atrás demonstra que não leva a Europa a sério, e o mais trágico e triste de tudo isto é haver governos que não levam a Europa a sério.</p>
      <p sl="de">O senhor deputado Martin Schulz tem razão quando afirma que querem ordenhar a Europa e ao mesmo tempo comer a vaca ou vendê-la. Não podemos tolerar tal situação e é por isso que nós, os Verdes, iremos realizar uma campanha intitulada “Queremos os nossos direitos de volta”.</p>
      <a text="(Vivos aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-023" speaker_id="1018" name="Francis Wurtz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">em nome do Grupo GUE/NGL . – Senhor Presidente, Senhora Chanceler Merkel, Senhor Presidente Barroso, o meu grupo vai ter oportunidade de retomar em concreto as várias importantes dimensões do futuro Tratado por V. Exa. mencionado.</p>
      <p sl="fr">Por hoje, gostaria de me cingir apenas a uma questão que a Presidente em exercício do Conselho deixou passar em branco. O que vai, na prática, mudar com a decisão tomada pelos 27 de retirar a concorrência livre e sem distorções da lista dos objectivos da UE? É que, das duas, uma: ou os dirigentes europeus acham que se trata de um mero exercício comunicacional destinado a tranquilizar, com pouco gasto, as pessoas da Europa, das quais um número cada vez maior crê que esta obsessão com a concorrência constitui uma das razões para a erosão do acervo social, para o crescimento galopante do emprego precário e, vice-versa, para a explosão de dividendos, ou então estamos em presença de um assunto sério e temos, em absoluto, de saber quais são as suas implicações práticas.</p>
      <p sl="fr">Os partidários da primeira teoria possuem sólidos argumentos. Em primeiro lugar, o princípio-quadro da economia de mercado aberta, onde a concorrência é livre, surge em inúmeras ocasiões nas partes do Tratado actual de que serão feitas cópias. Em segundo lugar, um protocolo especialmente consagrado à reafirmação da política da concorrência foi adoptado pelo próprio Conselho Europeu e será integrado no texto final. Por último, algumas das disposições do Tratado, baseadas no princípio em questão, não foram submetidas a qualquer alteração. Daqui se depreende que, apesar do impacto do anúncio do Conselho, neste contexto, não há "nada de novo debaixo do Sol".</p>
      <p sl="fr">Se nada há de novo, creio que estaremos perante um caso de deplorável mentira da parte dos Chefes de Estado ou de Governo, os quais, aos olhos de muitos dos nossos concidadãos, ainda estão a impulsionar um debate público pluralista sobre o novo Tratado no seu conjunto, ou sobre o duplo Tratado no seu conjunto, um debate que culminaria num referendo em toda a UE. Nesta perspectiva, vou escutar com toda a atenção, Senhora Chanceler Merkel, as explicações que nos vai dar sobre este tema. O que vai mudar em relação à livre concorrência e será que estas alterações vão, ou não, afectar o conteúdo do projecto de Tratado constitucional?</p>
      <p sl="fr">Em qualquer dos casos, lanço o meu apelo a todos aqueles que são sensíveis a esta questão, no sentido de obrigarem os dirigentes políticos a honrar a palavra dada: a livre concorrência não é o vosso objectivo – vamos velar para que não o seja! O primeiro teste, já muito próximo, vai ser qual o destino a dar ao projecto de directiva sobre a abertura à concorrência de todos os serviços postais. Em países como a Suécia, onde a liberalização já se encontra em marcha, esta tem, claramente, consequências desfavoráveis para o emprego e para a coesão social e territorial, dois domínios que continuam a fazer parte dos objectivos da União. Esta lógica deveria, então, ser seguida para retirar ou rejeitar esta directiva. O momento da verdade a este respeito vai ser em Julho.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-024" speaker_id="1275" name="Jens-Peter Bonde" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo IND/DEM. – Senhor Presidente, ficámos a conhecer a Chanceler Merkel como sendo uma versão encantadora, eficiente, diplomática e convincente de Bismarck. Senhora Chanceler Merkel, V. Exa. uniu a Europa sob a liderança alemã e deixou a impressão de que o problema era a Polónia. Os gémeos polacos deram-lhe uma ajuda ao fazerem referência à guerra. Também houve muitos Alemães que foram vítimas da Alemanha nazi. Esse argumento não é válido. Mas a partir de 2017 é V. Exa. que pode governar a UE com a Turquia. A Polónia não ganhou nem perdeu. Quem ficou a perder foram os 21 países de pequenas e médias dimensões. A força do meu país ficou reduzida a metade. V. Exa. duplicou a influência alemã. Porquê culpar a Polónia por isso?</p>
      <p sl="en">Aceitará sempre o princípio de "um homem, um voto"? Aceitará esse princípio nas Nações Unidas com a Índia e com a China? Dará 15 votos à Índia e à China em troca de um voto alemão? A proposta da Polónia não é de forma nenhuma polaca. Foi apresentada pela Suécia e inventada por um matemático britânico. Também não é utilizada no Bundesrat alemão? Em Nice, a Polónia obteve 27 votos porque o Presidente Chirac não permitiu que a Alemanha tivesse mais votos do que a França. A Polónia oferece-se agora para reduzir a sua quota-parte de 27 para 6, permitindo-lhe que tenha 9 votos em vez de 29. Quem devia ter vergonha eram os 21 governos que criticaram a Polónia por defender os seus interesses, mais o interesse geral, num sistema compreensível.</p>
      <p sl="en">Nice é difícil; o acordo Merkel é impossível. Se conseguir a ratificação, o seu nome ficará para sempre ligado a uma UE que a opinião pública não consegue compreender. Quem é que se lembra dos números das populações que mudam todos os anos? Quem é que pode fazer as contas para saber se uma lei é aprovada sem ter um computador? A dupla maioria parece uma coisa simples, mas é muito difícil de utilizar. O sistema Penrose é muito mais fácil e mais justo. Poderia ser mais simplificado dando seis votos à Alemanha, cinco à França, ao Reino Unido e à Itália, quatro à Polónia; nesse caso apenas teríamos 81 votos no conjunto e a maior parte de nós conseguiria recordar-se de todos os números. Tal como se consegue no Bundesrat alemão!</p>
      <p sl="en">Um sistema mais justo seria dar um voto a cada um dos Estados-Membros e exigir o apoio de 75% dos Estados-Membros no Conselho mais uma maioria simples no Parlamento Europeu. O Senado norte-americano não aceita votos segundo as dimensões do Estado. Porquê fazer isso aqui? Porquê passar a imagem de que a Polónia é um ladrão?</p>
      <p sl="en">O novo sistema é igualmente mau para os eleitores alemães. Leva a função legislativa a interferir nas competências executivas e judiciais. Recuamos na história de Montesquieu para Merkel e Machiavelli. Isto vem aumentar o défice democrático.</p>
      <a text="(Aplausos do Grupo IND/DEM)"/>
      <p sl="en">O núcleo da democracia é a capacidade de realizar eleições, ficar com uma nova maioria e seguidamente ter novas leis. Este núcleo sofrerá um novo desgaste. A Constituição terá um nome diferente mas o mesmo conteúdo, por isso também deveria ser referendada. Seis proponentes e quatro adversários da Constituição enviaram-lhe uma carta aberta solicitando a realização de referendos. 77% de todos os Europeus querem um referendo; apenas 20% são contra – e nós conhecemo-los a todos, são ministros! Escute o que dizem os seus cidadãos alemães que querem ser ouvidos através de um referendo. Assinem a petição a favor da realização de um referendo em todos os Estados-Membros da UE no sítio Web x09.eu.</p>
      <p sl="de">Senhora Chanceler, sendo eu originário do norte do Estado Federal de Schleswig-Holstein, tenho outras razões para ter V. Exa. em grande estima, e gostaria de lhe agradecer vivamente o seu empenho no debate sobre as alterações climáticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-026" speaker_id="24030" name="Philip Claeys" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">em nome do Grupo ITS . - Senhor Presidente, Senhora Presidente em exerecício Merkel, terão de me desculpar pelo facto de também eu ter decidido não me associar ao clima jubiloso que prevalece neste Hemiciclo após o acordo a que se chegou na Cimeira Europeia. Não espero, portanto, quaisquer beijos do senhor deputado Schulz nem do Senhor Deputado Cohn-Bendit, mas creio que vou sobreviver.</p>
      <p sl="nl">Aquilo que se previa aconteceu: constata-se que o chamado Tratado Reformador não é senão uma versão camuflada da Constituição Europeia; por outras palavras, vão dar-nos vinho velho em garrafas novas.</p>
      <p sl="nl">O Tratado Reformador não traz mais transparência. Na verdade, o texto tornou-se mais incompreensível do que nunca. Não se faz nada de fundamental em relação ao défice democrático. Não se faz nenhuma referência aos referendos nos Estados-Membros; na prática, o papel que os parlamentos nacionais irão desempenhar é nulo, dado o elevado limiar introduzido; não se está mais perto de uma definição dos limites da União Europeia. Foi rejeitada até a proposta neerlandesa de incluir os critérios de Copenhaga no texto. O compromisso tipicamente belga - se me permitem que fale nestes termos - sobre o processo de decisão não tem em conta o facto de os Estados-Membros mais pequenos ficarem a perder em termos de influência. Por último, a legislação europeia prevalece nitidamente sobre a legislação nacional.</p>
      <p sl="nl">Posso assegurar-lhe, Senhora Presidente Merkel, que o triunfalismo será de curta duração. As pessoas estão a recusar-se a ter em conta os referendos realizados em França e nos Países Baixos. Se é este o resultado final de dois anos de reflexão, então vejo-me obrigado a dizer que se trata de uma situação profundamente lamentável. O triunfalismo será de curta duração se não forem realizados novos referendos. Nos outros Estados-Membros, a desconfiança dos cidadãos também irá apenas aumentar, porque a base de apoio democrática da UE tornou-se muito ténue. Há um enorme fosso entre a burocracia europeia e o cidadão comum - uma situação que é efectivamente confirmada pela possível adesão da Turquia à União Europeia -, e lamento ter de afirmar, Senhora Presidente em exercício, que também ainda não tomou nenhumas iniciativas para reduzir o fosso entre os cidadãos e a opinião pública, de uma maneira ou de outra.</p>
      <p sl="nl">Aconteça o que acontecer, haverá que fazer alguma coisa urgentemente. É tempo de a União Europeia começar a ter em conta a opinião pública europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-027" speaker_id="28359" name="Jana Bobošíková" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Senhoras e Senhores Deputados, a Presidência alemã conseguiu verdadeiramente pôr a Europa a andar. Infelizmente, porém, não na direcção de uma União próspera inserida na economia mundial, mas antes na direcção de algo que mais faz lembrar o regime de Fidel Castro. As conclusões da Cimeira de Bruxelas mostram claramente que a União deseja preservar os seus sistemas sociais excessivamente dispendiosos e ineficientes. Mostra também claramente que os dirigentes dos Estados da UE continuam a acreditar no sonho do pleno emprego e dos preços estáveis. E, em terceiro lugar, a União voltou a dar mais um passo atrás em relação ao seu princípio basilar - a concorrência económica livre e sem barreiras.</p>
      <p sl="cs">Senhoras e Senhores Deputados, peço-lhes que tenham em consideração o facto de que a supressão da concorrência económica livre, que é o motor da economia europeia, constitui um aviso sério a todos os cidadãos de pendor democrático. Depois disso, basta mais um pequeno passo para se espezinharem as liberdades no domínio do comércio e os direitos humanos e liberdades fundamentais. A Presidência alemã não conduziu, a meu ver, a um caminho corajoso e estimulante em direcção à prosperidade, mas antes a um caminho fácil de populismo, que conduz directamente ao inferno da autocracia institucional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-028" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Está encerrado o debate.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Aprovação da acta da sessão anterior: ver Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Composição do Parlamento">
    <intervention id="3-032" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">As autoridades francesas comunicaram-nos que os deputados Marie-Line Reynaud, Pierre Moscovici e Jean-Claude Fruteau foram eleitos para a Assembleia Nacional francesa. Nos termos do nº 2 do artigo 7º do Acto de 20 de Setembro de 1976, alterado em 25 de Junho e 23 de Setembro de 2002, existe uma incompatibilidade entre os mandatos destes deputados desde 26 de Junho de 2007, data da sessão constitutiva da Assembleia Nacional francesa. Uma vez que as eleições dos senhores deputados Reynaud e Moscovici foram contestadas, que o prazo para contestar a eleição do senhor deputado Fruteau só termina em 28 de Junho e que o Tribunal Constitucional francês deve tomar decisões sobre as contestações apresentadas assim que possível, sugiro que se adie o apuramento dos lugares deixados vagos em questão até ficar concluído o processo no Tribunal Constitucional. Uma vez que os seus mandatos entraram em situação de incompatibilidade desde 26 de Junho de 2007, os senhores deputados Reynaud, Moscovici e Fruteau não poderão participar agora nas actividades do Parlamento Europeu e dos seus órgãos. Além disso, registo que o cargo de Vice-Presidente ocupado até aqui pelo senhor deputado Pierre Moscovici é, com o seu acordo, declarado vago.</p>
      <p sl="de">Dado o cariz excepcional desta situação, proponho que se coloque a questão à consideração da Comissão dos Assuntos Jurídicos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Reunião do Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho de 2007 - Semestre de actividades da Presidência alemã (continuação do debate)">
    <intervention id="3-081" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="de">Segue-se na ordem do dia a continuação do debate conjunto sobre:</p>
      <p sl="de">o relatório do Conselho Europeu e a declaração da Comissão: Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho, e</p>
      <p sl="de">a declaração do Conselho: relatório de actividades da Presidência alemã.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-033" speaker_id="1928" name="Werner Langen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhora Presidente em exercício do Conselho, Senhoras e Senhores Deputados, o debate de hoje mostra como é forte o ideal europeu e como ele nos une em momentos de crise, quebrando inclusivamente as barreiras partidárias e dando-nos a força para dizer o que deve ser dito. Apesar de ser um democrata-cristão, gostaria de manifestar o meu apoio sem reservas às palavras do senhor deputado Martin Schulz, que é social-democrata, subscrevendo cada uma das frases que proferiu. Como Alemão, recordo o discurso final proferido pelo Presidente francês François Mitterrand perante este Parlamento em 1995. Nessa altura declarou ele que o nacionalismo conduz à guerra. É esta a força da Europa, que devemos preservar em tempo de crise ou de problemas, uma Europa defensora da paz, da prosperidade e da segurança social.</p>
      <p sl="de">Mas gostaria, sobretudo, de agradecer à Presidência do Conselho e pessoalmente a si, Senhora Chanceler Merkel. A Senhora Presidente viu-se confrontada com uma tarefa gigantesca e concluiu-a com êxito. Nem todas as nossas esperanças se materializaram mas a substância das propostas foi mantida tanto no que se refere à política climática como à política energética e à reforma do Tratado. A Senhora Presidente conseguiu ampliar os poderes do Parlamento, garantindo que o direito comunitário continue a prevalecer, reforçando a subsidiariedade em muitos sectores, clarificando a delimitação de competências e muito mais. Foram também formuladas questões sobre o princípio da concorrência. Teremos de analisar com maior detalhe as respectivas implicações.</p>
      <p sl="de">De um modo geral entendo que a Presidência alemã foi bem-sucedida nos dois pontos mais importantes: teve êxito na execução de muitas iniciativas no âmbito do programa em curso e cooperou de uma forma exemplar com o Parlamento Europeu. É também por isto que gostaria de agradecer pessoalmente à Senhora Chanceler Merkel e a todos os membros do Governo alemão e da representação alemã.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-034" speaker_id="1352" name="Enrique Barón Crespo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhora Presidente em exercício do Conselho, Senhor Comissário, Senhoras e Senhores Deputados, queria felicitar com entusiasmo a Senhora Chanceler Merkel por ter desempenhado as suas obrigações como Presidente do Conselho. O Parlamento Europeu solicitou-lhe que convocasse uma Conferência Intergovernamental e fizesse a União Europeia retomar a sua viagem em direcção a uma constituição, uma viagem que nos trouxe paz e prosperidade e que constitui agora para o mundo globalizado um modelo de democracia e solidariedade. Após um período de reflexão de dois anos a maioria dos Estados e dos cidadãos pronunciou-se a favor de um retomar do progresso em direcção ao futuro da Europa. Apesar de muitas derrogações, que eu espero que não prejudiquem a coesão da União Europeia, ajudámos os que revelavam ter dificuldades com o Tratado.</p>
      <p sl="de">Dispomos agora de um mandato para elaborar o Tratado Reformador e consideramos que isso é positivo. Dele faz parte um empenho claro nos princípios, valores e objectivos da União Europeia. Em meu entender, o cariz juridicamente vinculativo da Carta dos Direitos Fundamentais deveria ser consagrado no Tratado imediatamente a seguir ao preâmbulo. Também são aspectos positivos o alargamento do processo de co-decisão e da votação por maioria qualificada.</p>
      <p sl="de">Lamento, contudo, que se tenha perdido a clareza e a transparência. Os símbolos como a bandeira e o hino testemunham a alegria e liberdade na Europa que Beethoven e Schiller enfatizaram.</p>
      <p sl="de">Posso garantir-lhe que iremos continuar a usar estes símbolos e a exibi-los com um genuíno orgulho.</p>
      <p sl="de">Com esta convicção, Senhora Presidente em exercício do Conselho, iremos agora trabalhar na Conferência Intergovernamental em conjunto com os parlamentos nacionais e a sociedade civil para reforçarmos a Europa em termos constitucionais.</p>
      <p sl="de">Continuaremos a lutar neste caminho que o senhor deputado Walter Hallstein descreveu como constructio continua e que Jean Monnet classificou como uma abordagem “passo a passo”. E, como sherpas caminhando passo a passo, iremos subir os Himalaias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-035" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Muitíssimo obrigado, Senhor Deputado Barón Crespo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-036" speaker_id="28241" name="Silvana Koch-Mehrin" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhora Presidente em exercício, Senhor Presidente, apresento à Senhora Chanceler os meus sinceros parabéns pelos seus excelentes resultados. V. Exa. alcançou um resultado muito bom e correspondeu às expectativas. Não é uma grande surpresa para os liberais alemães, pois já antes das eleições para o Bundestag estávamos convencidos de que a senhora iria tornar-se uma boa líder, e digo isto apenas para benefício do senhor deputado Martin Schulz, que o disse hoje em termos tão efusivos. Mas mais vale tarde do que nunca.</p>
      <p sl="de">Antes do início da Presidência alemã, os democratas-liberais do Parlamento Europeu haviam exortado o então muito hesitante Governo Federal a fixar um objectivo ambicioso para o Tratado Constitucional. É, por isso, com prazer que constatamos que, no final da sua Presidência, não só existe um calendário mas também se conseguiram acordar os respectivos conteúdos. Contudo, o preço a pagar foi extremamente elevado. Foram mudadas designações, dilatados os prazos e introduzidas derrogações. Sobretudo com a Carta dos Direitos Fundamentais assistiu-se a um verdadeiro desastre. O chamado Tratado Reformador afigura-se mais complicado e menos transparente. Uma minoria impôs a sua vontade em prejuízo da maioria e o ideal da Europa sofreu com isso um rude golpe.</p>
      <p sl="de">Resta ver se as decisões que foram tomadas em Bruxelas quando a noite já ia adiantada irão agora ser executadas, e não há garantia de que isso aconteça. A Conferência Intergovernamental deverá primeiro reunir-se e o processo não avançará enquanto não começar a ratificação nos 27 Estados-Membros, por isso está tudo ainda em aberto. O balanço da Presidência alemã do Conselho é, por conseguinte, um reflexo relativamente realista do actual estado de espírito na União Europeia. Não é algo extremamente negativo, mas também não merece celebrações. O que temos é uma Europa das cimeiras que surge como algo remoto, e não uma Europa próxima dos cidadãos. Tendo em conta as dificuldades, que quase inviabilizavam a obtenção de um resultado, a Presidência deu um bom passo em frente. Mais teria sido impossível.</p>
      <p sl="de">A Senhora Chanceler Merkel explicou como gostaria que os cidadãos da Europa recordassem o ano de 2007 daqui a 50 anos. Eu gostava de acrescentar a minha própria expectativa, dizendo que ficaria muito satisfeita se em 2057 – e talvez viva até lá – todos os Europeus pudessem ver concretizar-se uma frase maravilhosa da Declaração de Berlim que é “estamos unidos para o nosso bem”, não como resultado de uma decisão tomada no corredor mas em virtude de algo que possamos ver todos os dias. Isso constituiria um tremendo sucesso para a sua Presidência. Mais uma vez os meus sinceros agradecimentos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-037" speaker_id="2109" name="Brian Crowley" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">A Uachtaráin, A Uachtaráin in Oifig na Comhairle, A Uachtaráin an Choimisiúin, comhghairdeachas leis an Seansailéir Merkel agus leis na daoine go léir i rialtas na Gearmáine.</p>
      <p sl="en">Em primeiro lugar gostaria de dizer que, quando falamos dos resultados da Cimeira da semana passada, se dedica muito tempo e grande esforço aos aspectos emotivos noticiados nos meios de comunicação social ou à interpretação do que uma pessoa disse a outra, ao passo que a realidade deveria ser a de celebrarmos o êxito da capacidade de todos os líderes de todos os Estados-Membros da União Europeia seguirem a liderança da Chanceler alemã, a Senhora Presidente em exercício, Angela Merkel, que encontrou e traçou um caminho que permite avançar para o desenvolvimento futuro da União Europeia.</p>
      <p sl="en">Devido às sensibilidades envolvidas em tantos domínios, seja a questão dos votos no Conselho, sejam os direitos dos parlamentos nacionais ou a co-decisão no domínio da justiça e dos assunto internos, estes são, especificamente, aspectos fundamentais de importância nacional para determinados países e seria errado qualquer dirigente de qualquer governo não apresentar as suas preocupações no que se refere a esses domínios.</p>
      <p sl="en">No entanto, apesar dos ventos quentes que sopram em torno de muitas destas cimeiras, conseguiu-se obter êxito e obteve-se êxito porque os princípios fulcrais da União Europeia – ou seja, compromisso, consenso, compreensão e tolerância – foram congregados sob a sua preciosa gestão, Senhora Chanceler Angela Merkel.</p>
      <p sl="en">As outras esferas em que a Presidência alemã foi bem sucedida nos últimos seis meses são aquelas de que todos beneficiaremos no futuro – e quando digo "nós" não me refiro apenas aos que estamos aqui no Parlamento: nós, enquanto cidadãos e consumidores na União Europeia, poderemos beneficiar do trabalho que realizou.</p>
      <p sl="de">Senhora Chanceler, V. Exa. conseguiu realizar uma tarefa difícil em tempos difíceis e queria agradecer-lhe por isso.</p>
      <p sl="en">As minhas desculpas pelo meu alemão!</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-041" speaker_id="28233" name="Rebecca Harms" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhora Presidente em exercício do Conselho, em nome do Grupo dos Verdes no Parlamento Europeu gostaria de realçar mais uma vez o que o Presidente do nosso grupo já disse: sentimos um grande alívio quando foi conhecido o resultado da Cimeira, e partilhamos totalmente do seu alívio e satisfação. Mas também não ficámos surpreendidos com o desapontamento do Senhor Primeiro-Ministro Romano Prodi porque durante esta Cimeira ficou naturalmente visível toda a incerteza e a forma como os egoísmos nacionais ameaçam realmente a Europa.</p>
      <p sl="de">Nos dias que se seguiram – e de facto mesmo durante a própria Cimeira – constatei, nos relatórios e trocas de impressões sobre esta difícil situação, que, à luz desta perda de uma maior integração, facto que foi também abordado na Cimeira, muitas pessoas começaram na realidade a encarar de novo a Europa de uma forma positiva. Basicamente trata-se de algo muito simples: só se percebe devidamente o que se tem quando isso nos é tirado. Muitas vezes só o compreendemos quando já é demasiado tarde, mas desta vez isso passou-se ainda a tempo de o evitar. Estou extremamente grato à Senhora Presidente em exercício do Conselho pela sua capacidade negocial, pois acho que foi capaz de agir com grande tacto em matérias simples como a forma como as pessoas vivem e trabalham nesta Europa que nos foi legada.</p>
      <p sl="de">Tenho, aliás, também um desejo. A Senhora Presidente em exercício do Conselho conseguiu aproximar de novo as pessoas da Europa. Gostaria de ver também esta transparência, o cariz público da Cimeira, nos preparativos para a Conferência Intergovernamental. Não devemos permitir que este distanciamento surja de novo e volte a excluir as pessoas. Acredito que isso nos ajudaria, inclusivamente na Polónia, em que contamos com o apoio de 80% da população. Agradeço à Senhora Chanceler e desejo-lhe muitos êxitos no futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-042" speaker_id="28248" name="Gabriele Zimmer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, tal como muita da esquerda europeia, não posso aprovar nada que fomente o nacionalismo e dificulte ainda mais o uso dos recursos da União Europeia para resolver problemas sociais, ecológicos e globais. Sou, por isso, uma apoiante da integração europeia que tenha como objectivo uma União Europeia federal, naturalmente dotada de uma Constituição federal mas com outros princípios, outras prioridades e outros objectivos.</p>
      <p sl="de">Senhora Chanceler Merkel, também eu lhe devo manifestar o meu respeito. A Senhora Presidente conseguiu dar à opinião pública em geral a impressão de que o Compromisso de Bruxelas é a sua obra-prima. Porém, em muitos domínios este compromisso é uma solução de continuidade. Não introduz qualquer mudança de relevo na política, apenas se limita a apresentar um modelo aparentemente melhor.</p>
      <p sl="de">A rejeição do projecto de Constituição na França e nos Países Baixos ocorreu não por medo de um super-Estado mas por receio de uma Europa que não fosse uma Europa social, e a Senhora Presidente não fez provavelmente nada para afastar esse medo com o compromisso alcançado em Bruxelas, as medidas demasiado tímidas, o adiamento dos problemas e o jogo de poder a que assistimos em torno da ponderação dos votos.</p>
      <p sl="de">É por isso que continuamos a exigir referendos nos Estados-Membros da União Europeia, mesmo sobre este Tratado. Não há absolutamente nada a recear quando, como mostram as mais recentes sondagens, a maioria dos cidadãos europeus é favorável à Europa. Se este Tratado é bom, há também boas possibilidades de que a maioria da população o apoie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-043" speaker_id="28196" name="Irena Belohorská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Senhora Chanceler, também eu quero associar-me àqueles que a felicitaram e que apreciam o acordo a que se chegou sobre a questão do futuro da Europa.</p>
      <p sl="sk">O Tratado que estabelece a Constituição talvez tenha sido assinado em Roma com grande fanfarra pelos Chefes de Estado, mas o período que se seguiu demonstrou que esses Chefes de Estado apenas fizeram uma excursão agradável com o objectivo de assinar um documento sem significado. As suas assinaturas não tinham o apoio do voto popular, como se veio a verificar mais tarde durante o período lamentável das ratificações e dos referendos em vários Estados-Membros.</p>
      <p sl="sk">Esse período revelou todas as fragilidades comuns da Europa. Esta razão apenas é suficiente para que o êxito da Senhora Presidente nas negociações e a forma hábil como conseguiu um compromisso mereçam ser louvados.</p>
      <p sl="sk">Senhora Chanceler, hoje, as fanfarras deviam tocar em sua honra. Depois da assinatura, penso que os nossos esforços como deputados do Parlamento Europeu devem ser motivados por uma visão de cooperação, e não por uma luta entre os 15 Estados-Membros mais antigos e os novos Estados-Membros. Estou certa de que conseguiremos eliminar todas as ambiguidades do Tratado. Por último, gostaria de lhe desejar umas férias muito agradáveis, porque tenho a certeza de que as merece.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-044" speaker_id="4542" name="Timothy Kirkhope" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, Senhora Chanceler, Senhor Presidente Durão Barroso, não vou experimentar falar alemão hoje. Outros já o fizeram muito melhor do que eu conseguiria. No momento em que a Presidência alemã está a chegar ao fim, começo por felicitar a Senhora Chanceler pela forma eficaz como se ocupou da questão das alterações climáticas ao longo dos últimos seis meses. O acordo a que o Conselho Europeu chegou em Março relativamente à redução em 30%, até 2020, dos níveis dos gases com efeito de estufa, em comparação com os de 1990, foi um acordo histórico, e nós, deputados do Partido Conservador britânico, apoiamos vigorosamente essa iniciativa.</p>
      <p sl="en">Quanto ao Conselho Europeu do fim-de-semana passado, temos ouvido muitas interpretações diferentes dos resultados da Cimeira. No Reino Unido, não houve, evidentemente, um apoio universal a esses resultados. O Primeiro-Ministro Blair, que sai hoje do nº 10 de Downing Street, mantém que o projecto de Tratado Reformador não se assemelha grandemente ao texto constitucional que o precedeu. No entanto, muitos dos Chefes do Governo seus homólogos já o contradisseram. Foi o caso, por exemplo, do Primeiro-Ministro irlandês e do Ministro dos Assuntos Europeus da Finlândia - com efeito, este último disse que nada se alterou em relação ao pacote institucional anterior. Por isso, quando o nosso Primeiro-Ministro diz que não é possível comparar directamente os dois textos, penso que se pode perdoar o povo britânico por ter dúvidas quanto àquilo que o Governo britânico terá realmente assinado. Como Tony Blair prometeu aos cidadãos da Grã-Bretanha um referendo no seu último manifesto eleitoral, penso que o seu sucessor, Gordon Brown, tem obrigação de respeitar essa promessa.</p>
      <p sl="en">Senhora Chanceler, gostaria também que esclarecesse um aspecto de que tanto se fala, a saber, que o projecto de mandato da CIG compromete o desejo da UE de garantir uma concorrência livre e sem distorções. No entanto, também já ouvi dizer que foi agora anexado um protocolo destinado a tornar bem claro que a União está na verdade totalmente empenhada na concorrência e em mercados livres. Diz-se que o Ministro das Finanças alemão esteve ele próprio envolvido nessa alteração. Consta que terá dito: "Encaro isto com um certo cepticismo. Se as coisas continuarem assim, vejo um risco". Muito cidadãos britânicos consideram que o mercado interno e uma economia verdadeiramente competitiva são fundamentais para que dêem o seu apoio à permanência da Grã-Bretanha na União, e justifica-se inteiramente que estejam preocupados com a possibilidade de haver qualquer tentativa de prejudicar essas duas coisas. Ficaria muito grato à Senhora Chanceler se me pudesse tranquilizar quanto a este aspecto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-045" speaker_id="4318" name="Harlem Désir" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, é verdade que é difícil resistir à tentação de felicitar a Senhora Chanceler e, de resto, não vou resistir. Felicito-a, Senhora Chanceler Merkel, embora vá manter mais reservas sobre o futuro do Tratado em si. No entanto, em última análise, a reforma dos Tratados estava bloqueada, a Europa estava num marasmo, a sua unidade havia sido posta à prova, e V. Exa. deu-lhe uma nova oportunidade.</p>
      <p sl="fr">O acordo obtido em 23 de Junho em Bruxelas é um compromisso complexo, alcançado ao fim de muitos esforços num Conselho mais marcado por tensões nacionais de alguns do que pela partilha universal do espírito europeu, um compromisso alcançado à custa de uma ridícula renúncia aos símbolos da UE e da lamentável exclusão relativamente à Carta dos Direitos Fundamentais. No entanto, este é, pelo menos, um argumento que surgiu numa altura em que a Europa precisa de afirmar a sua unidade e o seu desejo de avançar ao encontro das expectativas dos cidadãos e de estar à altura dos desafios que enfrenta no mundo e a nível interno. Nesta perspectiva, todas as oportunidades deverão ser dadas à futura Conferência Intergovernamental.</p>
      <p sl="fr">Quanto ao Tratado propriamente dito, apenas vamos poder pronunciar-nos em definitivo sobre ele depois de termos visto o texto final que dele partirá. Mantém-se a dúvida, mas o mandato tem, pelo menos, a virtude de responder às inovações institucionais contidas na primeira parte do projecto de Constituição e que praticamente não foram contestadas mesmo nos países onde o "não" prevaleceu no referendo. Estou a pensar no reforço dos poderes do Parlamento Europeu, na Política Externa e de Segurança Comum, nas novas regras de tomada de decisões por maioria e na passagem para a unanimidade numa série de questões. Nesta perspectiva, e sob este ponto de vista, espero que o resultado venha a tornar possível a confirmação dos progressos contidos no projecto de Constituição.</p>
      <p sl="fr">Posto isto, há dois pontos de que gostaria de destacar a importância para o nosso grupo e que dizem respeito à dimensão social da União Europeia. Por um lado, havia um artigo sobre a cláusula social horizontal e, por outro, havia um artigo proporcionando base jurídica para a adopção de uma directiva sobre os serviços gerais de interesse económico. Relativamente a estes dois pontos, o mandato da Conferência Intergovernamental permanece vago. Estaremos vigilantes no sentido de assegurar que, depois de terem renunciado à Carta dos Direitos Fundamentais, os Estados-Membros reunidos no seio da CIG não vão continuar a pôr em causa estes dois possíveis progressos na dimensão social dos Tratados europeus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-046" speaker_id="4514" name="Andrew Duff" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente em exercício, muito obrigado por ter introduzido alguma política real no Conselho Europeu. Dentro de três dias, ficará livre da Presidência e poderá promover a política alemã com grande segurança em todo a cena europeia. Poderá garantir-nos que a Alemanha lutará sempre contra a versão de uma Europa à la carte , que é o triste legado de Tony Blair? Na minha opinião, será sensato efectuarmos agora as revisões das cláusulas relativas a uma cooperação mais estreita contidas no Tratado.</p>
      <p sl="en">A Senhora Presidente em exercício mencionou o provérbio africano que diz que se avança mais depressa sozinho, mas vai-se mais longe caminhando com outras pessoas. O problema é que, se mantiver a abordagem do Governo britânico, continuará simplesmente a andar em círculos. Indique o caminho a seguir, saia do curral, e os parceiros mais tímidos e mais conservadores segui-la-ão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-047" speaker_id="28341" name="Mirosław Mariusz Piotrowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, Senhora Chanceler, gostaria de começar por comentar a intervenção do senhor deputado Schulz, que teve o atrevimento de ofender e fazer uma prelecção ao Governo eleito da Polónia, cuja posição nestas negociações contou até com o apoio da oposição, o que significa que tem o apoio da maioria do povo polaco, que o senhor deputado Schulz decidiu insultar. Trata-se de uma atitude que esta Assembleia não pode aprovar.</p>
      <p sl="pl">No que se refere à Presidência alemã, gostaria de dizer desde já que a sua finalidade sempre foi, nitidamente, pôr em ordem os assuntos da Comunidade Europeia. Infelizmente, assumiu como prioridade ressuscitar o Tratado Constitucional, que já fora rejeitado em referendos em França e nos Países Baixos. Apesar disso, o seu maior êxito foi conseguir convencer os Chefes de Estado ou de Governo de 27 países a concordarem em assinar a versão diluída do Tratado.</p>
      <p sl="pl">No entanto, aquilo que suscitou preocupação foi o estilo das negociações, que assumiram a forma de chantagem contra os Estados com um ponto de vista divergente. Esperemos que isto não se torne a norma nas relações entre os Estados-Membros da UE. Gostaria de aproveitar esta oportunidade para perguntar à Senhora Presidente Merkel qual é o estatuto jurídico do Tratado Constitucional na Alemanha, onde não foi assinado pelo Presidente, e se é verdade que, quando se fazem contagens de votos no Bundesrat alemão, é utilizada uma variante do sistema de igual influência - precisamente o sistema que foi objecto de ataques tão vigorosos durante a Cimeira.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-048" speaker_id="28512" name="Jim Allister" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, disse que o novo Tratado mantinha o conteúdo fundamental da Constituição. A Senhora Chanceler Merkel mostrou-se de acordo com essa posição hoje. A Senhora Comissária Wallström disse que a proposta era essencialmente idêntica à antiga Constituição, e governos de toda a Europa disseram que é 99% idêntica. Têm todos razão!</p>
      <p sl="en">Há, no entanto, um dirigente - perdão, um antigo dirigente, Tony Blair - que pretende que o novo texto é algo totalmente diferente. Porquê? Para poder enganar o povo do Reino Unido levando-o a aceitar que não seja realizado o referendo que prometeu, porque sabe que não o conseguirá ganhar. A hipocrisia vergonhosa do Governo Britânico não conseguirá, porém, enganar o povo britânico, porque sabemos que, quando um tratado parece uma constituição e quando, à semelhança de uma constituição, nos conduz a uma sujeição maior ao controlo de Bruxelas, então é porque é uma constituição, seja qual for a denominação enganosa que se escolha para o designar. É por esta razão que o povo de Reino Unido continua a exigir um referendo, e qualquer coisa menos do que isso será uma fraude.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-049" speaker_id="23821" name="József Szájer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, trouxe comigo um cubo que mostra a bandeira da União Europeia - tem 12 estrelas. Foi fabricado na Alemanha, foi inventado por um húngaro e é composto por 27 peças. Trouxe-o comigo apenas para nos recordar como é difícil elaborar este Tratado. Tal como o cubo, o Tratado deve apresentar os símbolos, deve ter uma mensagem e deve ser uma pedra angular e os alicerces do nosso edifício europeu comum, mas, ao mesmo tempo, é composto por 27 peças. Por conseguinte, é assim que felicito a Presidência alemã por ter juntado novamente estas 27 peças, porque há peças grandes e pequenas - as peças não são todas iguais. Este cubo não é sempre bonito porque é possível verem-se as linhas que separam as várias peças. No entanto, a partir de agora, poderia ser uma boa pedra de fundação.</p>
      <p sl="en">Gostaria de acrescentar que se deveria escrever a palavra "frágil" nesta caixa. Todos nós, no Parlamento Europeu e no Conselho, devemos ter o cuidado de manter este cubo montado. Estou muito contente pelo facto de a Europa estar finalmente a tentar assimilar uma coisa que não conseguiu assimilar durante vários anos. Neste sentido, isso vai tornar a Europa mais forte, porque todos necessitamos de algo que possa servir de pedra de fundação. Necessitamos de uma política externa comum e de desenvolver acções conjuntas para combater as alterações climáticas e para garantir os direitos humanos e os direitos das minorias, sem que haja uma duplicidade de critérios. Nesta perspectiva, congratulo-me sinceramente pelo facto de não ter sido omitida do Tratado Reformador a referência às minorias. Por outro lado, deploro os elementos omissos, especialmente a referência que as pessoas quiseram excluir do Tratado - os símbolos da União Europeia, as estrelas, as bandeiras - ou qualquer referência ao cristianismo. Não devemos fazer isso.</p>
      <p sl="en">Procuremos manter o cubo montado e tenhamos cuidado, porque ele é frágil.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-050" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Muito obrigado, Senhor Deputado József Szájer. Quando nos encontrámos pela primeira vez o Senhor Deputado deu-me um pedaço de arame farpado com a bandeira húngara como sinal de que a divisão da Europa tinha sido ultrapassada. Foi um gesto simbólico muito bonito e eu nunca o esqueci.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-051" speaker_id="4262" name="Jo Leinen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, gostaria de retomar o que disse o anterior orador. Talvez devamos agora mostrar a bandeira mais vezes e tocar o hino com maior frequência para mostrar que não podemos perder estas coisas, que estas coisas existem.</p>
      <p sl="de">Lutámos para que a substância fosse preservada, e isso resultou e penso que é um sinal de êxito. Porém, perdeu-se mais do que a designação e os símbolos. Afinal é evidente que o Tratado Reformador é algo distinto do Tratado Constitucional, porque a visão de uma união política, não apenas de uma Europa de Estados mas também de uma Europa dos Cidadãos, ficou agora ainda mais longe de nós e passará muito tempo até podermos fazer uma nova tentativa para termos uma Constituição europeia. Nesta matéria os opositores da Europa ganharam e os federalistas europeus perderam o combate, e devemos estar cientes disto.</p>
      <p sl="de">Creio também que o Tratado simplificado continua infelizmente a ser um Tratado complicado. Há uma perda de transparência e os cidadãos não poderão identificar-se tão facilmente com esta nova versão, ao contrário do que acontecia com o Tratado Constitucional. Em terceiro lugar, estou preocupado com a crescente desconfiança entre os Estados-Membros e com a desconfiança de alguns Estados-Membros em relação à União Europeia e às suas instituições. Todos querem aderir mas nem todos querem participar. Iremos acompanhar muito cuidadosamente a situação para ver se não só há diferentes velocidades mas também diferentes classes. Alguns querem visivelmente pertencer à segunda classe e, se é isso que pretendem, então que assim seja, mas não devem poder impedir os outros. Esta etapa foi uma importante etapa e permite-nos avançar, mas não se trata do fim do processo de reformas, e o novo Tratado dará a este Parlamento pela primeira vez a possibilidade de apresentar as suas próprias propostas de novas reformas. Não tenho quaisquer dúvidas de que, na próxima legislatura, iremos voltar a tudo o que deixámos por resolver desta vez e iremos prosseguir o desenvolvimento da União Europeia nesta Assembleia dos cidadãos da Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-052" speaker_id="2001" name="Gerardo Galeote" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, não há dúvida de que temos de felicitar a Senhora Chanceler Merkel e, em particular, o Senhor Presidente da Comissão que tem neste momento o seu segundo grande êxito na sequência da aprovação das Perspectivas Financeiras, pois conseguimos evitar um risco certo de crise.</p>
      <p sl="es">Muitos nesta Câmara podiam ter aspirado a mais, mas temos de reconhecer que este acordo é perfeitamente coerente com o método comunitário. Estou convencido de que vamos continuar a funcionar em perfeitas condições até 2014 ou, em casos excepcionais, por mais três anos, com o processo de tomada de decisões adoptado em Nice e que, afinal – quero recordá-lo –, foi aprovado precisamente para dar conta do alargamento.</p>
      <p sl="es">Espero também que, para rematar o pacote institucional, os 29 lugares que restam no Parlamento Europeu sejam preenchidos para as eleições de 2009, evidentemente, e na plena observância dos critérios de proporcionalidade, isto é, actuando de uma forma totalmente democrática.</p>
      <p sl="es">Dentro da linha dos progressos registados no domínio da justiça e dos assuntos internos, pergunto a mim mesmo se na CIG se poderia aproveitar a oportunidade para dotar de conteúdo e funções o Coordenador Europeu da Luta contra o Terrorismo. Penso que esta entidade dá resposta a uma necessidade objectiva e, naturalmente, a uma grande sensibilidade existente entre os Europeus, tal como indicado pelo mais recente Eurobarómetro.</p>
      <p sl="es">A propósito, estou certo de que os serviços da Comissão Europeia vão estar atentos no sentido de garantir que o grupo terrorista ETA passe a ser chamado pelo seu nome correcto.</p>
      <p sl="es">Na mesma linha, termino congratulando-me com a referência no último ponto das conclusões ao processo de paz na Irlanda do Norte, mas também fico surpreendido por nelas não haver a menor referência à ameaça que representa para os cidadãos europeus, e para os cidadãos espanhóis em particular, o facto de o cessar-fogo da ETA ter sido interrompido. Qualquer oportunidade para expressar a solidariedade das Instituições comunitárias com pessoas que, todos os dias, têm a sua liberdade e as suas vidas em perigo, é uma boa oportunidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-053" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, Senhora Chanceler, na minha qualidade de dirigente da delegação da esquerda polaca no Grupo PSE, tenho o prazer de subscrever o compromisso alcançado durante a Cimeira do Conselho Europeu, que aceita o mandato e a abertura da Conferência Intergovernamental. O mandato aprovado permite que o novo Tratado mantenha os aspectos institucionais mais importantes do Tratado Constitucional: a Carta dos Direitos Fundamentais, os poderes alargados do Parlamento Europeu, a nomeação de um chefe da diplomacia europeia e uma nota sobre a política energética europeia.</p>
      <p sl="pl">Congratulo-me com o facto de o Governo polaco ter finalmente abandonado o conceito de um sistema de "igual influência", a que os restantes países da UE se opunham, e ter aceitado um compromisso. Foi uma decisão sensata. Contudo, os métodos de negociações do Governo polaco, que usa argumentos relacionados com a Segunda Guerra Mundial, mancham a imagem da Polónia e ameaçam as relações entre a Polónia e a Alemanha, que têm sido positivas até à data.</p>
      <p sl="pl">A opinião que a sociedade polaca tem da cooperação dentro da UE é diferente da do Governo polaco. 80% dos Polacos apoiam a integração europeia, e não tenho a menor dúvida de que foi esta opinião do público polaco que fez com que se chegasse a um compromisso na Cimeira.</p>
      <p sl="pl">Hoje, numa reunião do Grupo PSE, a Senhora Chanceler disse que, para ela, as relações com a Polónia são tão importantes como as relações com a França e que os mal-entendidos pertencem ao passado. Agradeço-lhe essas palavras. Insto o Governo polaco a colaborar activamente com os outros Estados-Membros tendo em vista a elaboração da versão final do Tratado, de modo que este possa entrar em vigor antes das eleições europeias de 2009.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-054" speaker_id="28124" name="Gunnar Hökmark" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">Quero agradecer à Presidência alemã e felicitá-la por aquilo que conseguiu alcançar em conjunto com a Comissão. Com o seu trabalho, lançou os alicerces de um novo Tratado. Quero agradecer à Presidência alemã e felicitá-la não só por aquilo que conseguiu alcançar, mas também por aquilo que pode vir a ser possível alcançar no futuro.</p>
      <p sl="sv">Um novo Tratado não é um fim em si mesmo. A necessidade de um novo Tratado é fruto dos êxitos da cooperação europeia: o alargamento, que conduziu não só a um maior número de Estados-Membros e a uma UE mais forte, mas também a um maior número de vontades nacionais que é necessário gerir; o mercado interno, que deu à Europa um papel económico mais forte no mundo; e a integração política e uma política externa, que conferem à UE uma maior responsabilidade no mundo. Esta evolução fez surgir a necessidade de um novo Tratado, necessidade essa que é cada vez maior.</p>
      <p sl="sv">No entanto, aquilo que está a tornar-se possível agora também nos leva a compreender que não são os Tratados que são fins em si mesmos, mas sim as acções que venham a ser empreendidas com base nos mesmos. Começa agora a ser possível ocuparmo-nos de três questões que, devido especialmente aos nossos antecedentes históricos, são mais importantes do que outras. A primeira questão é a do clima e a necessidade de uma política energética que permita aos Estados-Membros da UE manterem-se lado a lado com vista a salvaguardar a integridade e a segurança. A segunda questão é a do futuro alargamento da UE. A questão do alargamento começa mais uma vez a tornar-se claramente uma questão da actualidade a que é necessário os governos dos Estados-Membros e a Comissão darem um novo impulso. São os alargamentos que reforçam a UE e que lhe têm atribuído novas tarefas, proporcionando-nos uma oportunidade única de alcançarmos a paz e a prosperidade.</p>
      <p sl="sv">O mercado interno também tem desempenhado um papel decisivo neste contexto. Por conseguinte, gostaria de frisar que, quando se põe em causa a concorrência livre e aberta, isso não diz respeito apenas à economia, pois também se está a pôr em causa a igualdade de oportunidades para os Estados-Membros, os indivíduos e as empresas a nível da UE. Qualquer pessoa que ponha estas coisas em causa está a pôr em causa a capacidade da União Europeia para unir as pessoas e as nações. Por conseguinte, quero fazer um pedido claro e urgente à Comissão, à Presidência alemã e a futuras presidências: dissipem todas as dúvidas de que a concorrência segura, livre e aberta tem de prevalecer para todas as pessoas na Europa. A concorrência dá origem à prosperidade, à liberdade e a novos êxitos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-055" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Senhor Presidente, Senhora Angela Merkel, também eu a felicito, não só pela forma como desempenhou a Presidência da União, mas também pelos bons resultados do último Conselho. Sou portuguesa, não falo alemão, o que lamento, mas sou capaz de dizer …</p>
      <p sl="de">Muito obrigada, Senhora Chanceler Angela Merkel.</p>
      <p sl="de">O Conselho Europeu chegou onde podia chegar, a um compromisso realista, nas palavras de Jacques Delors. Não foi fácil. A heterogeneidade dos problemas e a diversidade dos interesses favorecem os egoísmos nacionais. Chegou-se a um acordo porque houve determinação, capacidade negocial e sentido de responsabilidade da parte de alguns líderes europeus, mas não de todos, como se sabe. No entanto, o caminho até à meta ainda é longo e acidentado. Nestes complexos processos de redacção colectiva facilmente se pode tropeçar numa vírgula e esbarrar numa palavra.</p>
      <p sl="de">Como disse o meu Primeiro-Ministro, José Sócrates, temos um mandato, não o Tratado. Para que haja Tratado é preciso que todos colaborem – o Conselho, a Comissão e o Parlamento Europeu. A convergência de esforços será essencial. Tendo em conta o complexo contexto internacional e o legado da Presidência alemã, tenho a certeza de que a Presidência portuguesa vai dar o seu melhor para corresponder ao mandato que lhe foi confiado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-058" speaker_id="4340" name="Margie Sudre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, Senhora Chanceler Merkel, Senhor Presidente Barroso, Senhoras e Senhores Deputados, o Conselho Europeu decidiu pôr fim ao período de reflexão, o que significa, portanto, que a União Europeia encontrou finalmente uma cura para a paralisia de que tem sofrido durante dois anos. Sem um acordo entre os 27, a União não teria apenas ficado em "ponto morto", teria provavelmente entrado numa verdadeira crise precursora de um processo, pelo qual o nosso projecto colectivo teria sido desmantelado, peça por peça.</p>
      <p sl="fr">O mandato confiado à Conferência Intergovernamental, responsável pela redacção do projecto do novo Tratado, pode não ser ideal, mas é fruto de um compromisso que congregou Estados-Membros cujas divergências se temia terem-se tornado intoleráveis.</p>
      <p sl="fr">Gostaria de felicitar a Presidência alemã, e em particular V. Exa., Senhora Chanceler Merkel, pela competência e pela clarividência de que deu mostras durante as negociações,</p>
      <p sl="fr">Estou igualmente orgulhosa do papel desempenhado pela França e pelo seu Presidente, Nicolas Sarkozy, de quem partiu a iniciativa de um Tratado simplificado com a finalidade de fazer a Europa sair de um longo impasse, tendo o seu voluntarismo político sido determinante neste processo.</p>
      <p sl="fr">É certo que lamentamos o facto de o espírito comunitário não ter bafejado todos os nossos parceiros, mas a paciência e o tempo vão, sem dúvida, dar-nos a possibilidade de completarmos o nosso trabalho. Neste momento, aguardo com impaciência o Tratado de Lisboa, cuja assinatura, em Outubro, vai simbolizar na perfeição o fim de um episódio de particular desencanto na integração europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-059" speaker_id="28300" name="Zbigniew Zaleski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, aquilo de que a Europa precisa é de uma liderança sensata e equilibrada, mas precisa ainda mais de acções conjuntas em áreas importantes com base nos valores declarados que se tornaram o principal esteio desta União. Se a União fosse tratada como um mercado comum, então o lucro seria mais importante do que os seus principais objectivos, e a União deixaria de ser uma União e passaria a ser um mercado. Se quisermos que a União Europeia se torne em certa medida um organismo cultural e político, só com "mais Europa", como costuma dizer o Senhor Presidente Barroso, é que poderemos contribuir para o bem superior de todos os Estados-Membros.</p>
      <p sl="pl">Quero focar porém um ponto: penso que o sistema de "igual influência" proposto pela Polónia, coisa que tinha o direito de fazer, não seria negativo para a democracia real e para a comunidade, nem para a igualdade dos cidadãos. O sistema de dupla maioria pode ser visto como um sinal de que não haverá um alargamento da União Europeia nas próximas décadas.</p>
      <p sl="de">Por último gostaria de revelar a todos uma aspiração, e sobretudo à Senhora Presidente em exercício do Conselho, que manifestou compreensão a ambas as partes da Europa: possa a Senhora Presidente em exercício do Conselho constituir um exemplo para o seu sucessor de eficácia negocial que só pode ser conseguida quando o bem-estar e os direitos de cada nação europeia, uma verdadeira comunidade e a igualdade dos cidadãos constituírem a prioridade máxima.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-061" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente em exercício do Conselho . Senhor Presidente, é uma situação interessante a que vejo aqui no Parlamento Europeu, com todos os líderes ainda presentes. Quero, por isso, agradecer este debate.</p>
      <p sl="de">Gostaria apenas de abordar rapidamente duas questões. Em primeiro lugar, a questão do mercado interno e da concorrência, que suscitou neste Hemiciclo uma grande preocupação. Debatemos no Conselho se a concorrência é um dos nossos objectivos. Acredito que a concorrência não é um fim mas um meio. Foi por isso que a retirámos da rubrica "objectivos" mas deixámos absolutamente claro no protocolo sobre o mercado interno e a concorrência que iremos referir que este meio permanece intacto e a sua importância igual, e o mesmo garantimos à Comissão. Por conseguinte nada mudou. O emprego e a prosperidade são o nosso objectivo, mas a concorrência em si não é um objectivo, é um meio.</p>
      <p sl="de">Em segundo lugar, muito foi dito sobre o sistema de votação. Queria esclarecer a questão repetindo mais uma vez que todas as formas possíveis de ponderação, incluindo sistemas de raiz, são concebíveis se as considerarmos a única forma de votar. Se tivéssemos começado do zero poderíamos tê-los discutido todos. Existe, no entanto, uma dupla maioria e esta dupla maioria implica a ponderação entre a população e o princípio “um país, um voto”. Apenas esta duplicação torna o sistema de votação aceitável, e encontrámos provavelmente agora uma forma que nos leva de volta aos problemas mundiais reais a nível internacional e que, ao mesmo tempo, tem um elevado nível de equidade.</p>
      <p sl="de">Gostaria de concluir com um sincero agradecimento. Posso comunicar, em nome do nosso Governo, que tivemos hoje uma reunião de gabinete para fazermos um balanço e todos os membros do Governo se sentiram orgulhosos por terem conduzido esta Presidência com entusiasmo e grande empenho, e tanto os membros social-democratas como democratas-cristãos do Governo contribuíram para isso.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Em segundo lugar, gostaria de agradecer sinceramente à Comissão, ao Senhor Presidente José Manuel Durão Barroso e a todos os Comissários. Trabalhámos conjuntamente de forma intensa e adequada, tivemos conversas amigáveis, duras e que muitas vezes se prolongaram pela noite, mas chegámos a acordo e penso que a Comissão e o Conselho saíram desta Presidência fortalecidos. Gostei de trabalhar consigo pessoalmente, José Manuel, e também gostei de trabalhar com toda a Comissão e todo o seu pessoal. Muito obrigado.</p>
      <p sl="de">Muito obrigado também ao Parlamento Europeu. É bom fazer debates neste Parlamento, sentir o espírito da Europa e executar muitas tarefas difíceis com apoio, e também com um pouco do idealismo que muitas vezes se encontra mais frequentemente aqui do que noutro lado qualquer. Uma coisa é clara: onde já não existe idealismo, existe apenas nacionalismo e um apego aos próprios interesses. Isso não nos leva a lado nenhum e por isso endereço a todo o Parlamento Europeu, e especialmente aos que sempre nos ajudaram, os meus sinceros agradecimentos. Irei sentir saudades desta cooperação, mas poderei sempre voltar a este Hemiciclo como visitante. Muito obrigado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-062" speaker_id="photo_generic" name="José Manuel Barroso" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Presidente da Comissão . Senhor Presidente, Senhora Chanceler, Senhoras e Senhores Deputados, não tenho nada a acrescentar ao que disse a Senhora Chanceler Merkel no que diz respeito à concorrência. Queria apenas que ficasse claro que das discussões resultou não reter uma determinada expressão que estava no Tratado Constitucional, mas de forma alguma alterar os princípios da concorrência que constam de todo o acervo comunitário, ou seja, a ideia de que a concorrência é um instrumento essencial do mercado interno e um instrumento essencial ao serviço do bem-estar dos cidadãos. Este ponto ficou clarificado e penso que, desse ponto de vista, podemos dar-nos por bastante satisfeitos com os resultados deste Conselho Europeu.</p>
      <p sl="pt">Queria apenas sublinhar muito rapidamente mais um ponto. Os resultados deste Conselho Europeu, que foram, de facto, extremamente positivos, dão-nos agora uma maior responsabilidade. Pensemos por um momento onde estaríamos hoje se não tivéssemos tido este sucesso. Não me cansei, antes do Conselho Europeu, de chamar a atenção para a grande responsabilidade que tínhamos em termos de credibilidade. Como é que poderíamos, nós, Europeus, dizer ao resto do mundo que estamos a ser sérios quando falamos de luta contra as alterações climáticas e de segurança energética e quando promovemos o crescimento do emprego, se não fôssemos capazes de resolver a questão institucional?</p>
      <p sl="pt">Esse resultado foi conseguido, mas, como já foi sublinhado, temos um mandato, que é excelente, mas não temos ainda o Tratado. Por isso, é agora necessário que todos demonstrem a mesma responsabilidade para, durante a Presidência portuguesa, se possível durante o Conselho Extraordinário de Outubro, chegarmos a um Tratado para resolver a questão institucional tão importante para a União e podermos prosseguir a nossa agenda a favor dos cidadãos, promovendo o crescimento do emprego e investindo mais na inovação. Recordo que a inovação deverá ser uma prioridade, não apenas no discurso, mas na prática, aliás como todos os outros objectivos da Estratégia de Lisboa renovada.</p>
      <p sl="pt">Há, pois, um potencial enorme de resultados a atingir a favor da Europa e a favor dos seus cidadãos. Por isso mesmo, é necessário dotarmos a União Europeia das Instituições que nos forneçam a capacidade de agir. Estou absolutamente seguro de que estamos hoje em condições melhores do que há algum tempo para atingir esses objectivos. Quero, por isso, felicitar mais uma vez a Presidência alemã e todos aqueles que contribuíram para este resultado.</p>
      <p sl="pt">Talvez não seja demais insistir na excelente cooperação institucional entre Parlamento Europeu, Conselho e Comissão e também no facto de ser a primeira vez que, do início ao fim, se chega a um acordo a vinte e sete Estados-Membros, isto é, os membros mais antigos e os membros mais recentes. A negociação foi por vezes difícil, mas a verdade é que se conseguiu um acordo, e esse ponto deve ser sublinhado como muito positivo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-063" speaker_id="1253" name="O Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Obrigado, Senhor Presidente da Comissão. A experiência demonstrou que as três Instituições sempre caminharam na mesma direcção no que se refere à Europa. Amanhã os presidentes dos grupos políticos irão debater em Lisboa, com a futura Presidência, a forma de dar continuidade aos dossiês. Agradeço a todos a vossa participação.</p>
      <p sl="de">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="de">Declarações escritas (artigo 142º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-064" speaker_id="23807" name="Magda Kósáné Kovács" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O acordo político da semana passada sobre a convocação da Conferência Intergovernamental e os princípios fundamentais do Tratado Reformador é um compromisso considerável, mas que todos conseguem aceitar. O Tratado Reformador colocou novamente a Europa no seu rumo e evitou uma crise mais grave e prolongada na cena europeia.</p>
      <p sl="pt">O Tratado Reformador é essencial se a União Europeia e as suas instituições quiserem ter capacidade para agir e é indispensável para futuros alargamentos. O princípio da dupla maioria no processo de decisão permite equilibrar e contrabalançar os interesses dos países grandes e dos países pequenos. O Parlamento Europeu é o vencedor incontestável destas reformas, já que a expansão do seu âmbito legislativo significa que o seu peso político é idêntico ao do Conselho.</p>
      <p sl="pt">Aqueles que apoiam o Tratado Constitucional não devem, contudo, esquecer que os símbolos têm um enorme significado. Aqueles que são a favor da integração não pretendiam criar um super-Estado europeu, mas sim reforçar a vontade comum, ou, se preferem, supranacional no processo legislativo e de decisão.</p>
      <p sl="pt">O exemplo foi dado pelos nove - entre os quais se conta a Hungria - ao afirmarem os valores mais importantes da Constituição, nomeadamente a manutenção da Carta dos Direitos Fundamentais e a protecção dos direitos das minorias.</p>
      <p sl="pt">As tempestades políticas que assolaram o Conselho ensinaram-nos, por outro lado, a lição muito importante de que, nas decisões da União Europeia de 27 membros, acontece por vezes as posições dos países da Europa Central e Oriental apenas poderem ser integradas à custa de graves compromissos, devido ao passado histórico ainda mal assimilado daqueles países. É precisamente por esta razão que chegou o momento de os Estados-Membros da Europa Central e Oriental começarem a sarar as suas feridas históricas, com a participação da Europa. Esta é a única maneira de assegurar que a política de vitimização não prevaleça na região nem nos vários países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-065" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O pacote acordado pelos 27 governos no fim-de-semana passado permitiu salvar muitas das reformas institucionais práticas contidas no Tratado Constitucional. No entanto, também eliminou muitos elementos importantes: a noção de uma "Constituição"; o título e estatuto de "Ministro dos Negócios Estrangeiros"; o facto de a Carta dos Direitos Fundamentais não ficar incorporada na íntegra no Tratado e não ser exequível pelos tribunais britânicos; a supressão dos símbolos (bandeira e hino); o abandono das alterações à terminologia jurídica (segundo as quais os "regulamentos" e as "directivas" passariam a denominar-se "leis" e "leis-quadro"); o adiamento e alteração das novas ponderações dos votos no Conselho; e várias derrogações concedidas a Estados-Membros específicos, como, por exemplo, o Reino Unido.</p>
      <p sl="pt">Todas estas coisas serão vistas pelo Parlamento Europeu como sacrifícios significativos mas necessários para garantir a ratificação do pacote pelos 27 países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-066" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O mandato para a Conferência Intergovernamental (CIG) para a reforma dos tratados, definido no último Conselho Europeu sob a batuta da Presidência alemã, confirma o que há muito vimos a denunciar, ou seja, que aqueles que não aceitaram os resultados dos referendos realizados em França e nos Países Baixos - que rejeitaram o conteúdo da denominada "constituição europeia" -, começaram, quase imediatamente, a congeminar a forma de contornar a vontade soberanamente expressa por estes dois povos.</p>
      <p sl="pt">O mandato para a CIG fala por si. Trata-se de recuperar o conteúdo essencial da proposta de tratado já rejeitada - ultrapassando contradições, principalmente daqueles que, comprometidos com a realização de referendos, agora os procuram evitar - travestindo-o de "tratado reformador" e pondo de parte o "carácter constitucional", para melhor disfarçar a operação.</p>
      <p sl="pt">Aqueles que repetem até à exaustão que a nova proposta de tratado está impregnada de democracia são, afinal, os mesmos que, e mais uma vez, congeminam a forma de fugir à realização de referendos nacionais e vinculativos, a realizar antes de qualquer ratificação de uma nova proposta de tratado, facto tanto mais grave quanto se trata da tentativa de recuperação do salto qualitativo no projecto federalista, neoliberal e militarista consubstanciado na rejeitada "constituição europeia".</p>
      <p sl="pt">Podemos afirmar que se trata de um processo duplamente inaceitável!</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-067" speaker_id="28249" name="Tobias Pflüger" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A Presidência alemã foi um desastre. O chamado Tratado Reformador, que foi rotulado de êxito, não está a preparar o terreno para uma UE social, democrática e pacífica. Pelo contrário, a UE está agora mais dividida. O que foi pior neste aspecto foram as ameaças de políticos alemães, como o presidente do Grupo PSE, Martin Schulz, contra a Polónia e a Grã-Bretanha. Além disso, a militarização da UE foi acelerada e não foram assumidos compromissos nenhuns no que se refere a uma outra política sobre as alterações climáticas. Qualquer novo Tratado da UE deve ser decidido por referendos em todos os Estados-Membros. É impossível estar-se sempre a falar em promover de uma maior participação dos cidadãos nos assuntos europeus e, ao mesmo tempo, não permitir que eles tenham uma palavra a dizer sobre as questões mais importantes da UE. O meu desejo é que as vozes das pessoas que rejeitaram o Tratado Constitucional devido ao seu carácter neoliberal e militarista sejam finalmente ouvidas. No entanto, vejo o contrário: estamos perante uma tentativa de fazer adoptar o conteúdo do Tratado Constitucional pela porta das traseiras, dando ao projecto um novo nome - "Tratado Reformador" - e excluindo a possibilidade de referendos. Se quisermos que a UE assente em princípios democráticos, temos de evitar que isso aconteça.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Calendário das próximas sessões: ver Acta"/>
  <section id="creitem8" title="8. Interrupção da sessão">
    <intervention id="3-082" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 17H25)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
