<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070116.PT" lang="pt" date="2007-01-16" place="Estrasburgo" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura da sessão"/>
  <section id="creitem2" title="2. Anúncio das candidaturas à eleição do Presidente">
    <intervention id="2-006" speaker_id="28369" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Giovanni BERLINGUER" nationality="Italy" birth_date="09-07-1924" birth_place="Sassari" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Lembro que a eleição do Presidente terá início às 10H00, e gostaria de sublinhar que, de acordo com o disposto no nº 2 do artigo 11º do Regimento, durante a presidência do Decano, não é permitido qualquer debate cujo objecto seja estranho à eleição do Presidente ou à verificação de poderes.</p>
      <p sl="unknown">Lembro também que, nos termos do nº 1 do artigo 12º do Regimento, as candidaturas à Presidência do Parlamento Europeu devem ser apresentadas com a concordância dos interessados e só podem ser apresentadas por um grupo político ou por um mínimo de trinta e sete deputados.</p>
      <p sl="unknown">Comunico que recebi, nas condições previstas no Regimento, as seguintes candidaturas para a Presidência do Parlamento Europeu:</p>
      <p sl="unknown">Jens-Peter Bonde</p>
      <p sl="unknown">Monica Frassoni</p>
      <p sl="unknown">Hans-Gert Poettering</p>
      <p sl="unknown">Francis Wurtz</p>
      <p sl="unknown">Os candidatos comunicaram que aceitam as respectivas candidaturas. Recordo também que, nos termos do nº 1 do artigo 13º, um candidato para ser eleito tem de obter, nos primeiros três escrutínios, a maioria absoluta dos votos expressos. Os votos brancos e nulos não são considerados aquando da contagem dos votos.</p>
      <a text="(O Presidente procede ao sorteio dos escrutinadores)"/>
      <p sl="unknown">São designados como escrutinadores os seguintes deputados:</p>
      <p sl="unknown">Åsa Westlund</p>
      <p sl="unknown">Edit Herczog</p>
      <p sl="unknown">Mogens N.J. Camre</p>
      <p sl="unknown">Jamila Madeira</p>
      <p sl="unknown">Ioannis Kasoulides</p>
      <p sl="unknown">Thomas Wise</p>
      <p sl="unknown">Gitte Seeberg</p>
      <p sl="unknown">Dariusz Rosati</p>
      <p sl="unknown">Passo agora a designar os escrutinadores para as várias urnas, seleccionados por ordem alfabética.</p>
      <p sl="unknown">Antes de se proceder à eleição, dou a palavra a cada um dos quatro candidatos para um discurso que, segundo o Regimento, não deverá exceder cinco minutos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-007" speaker_id="1275" name="Jens-Peter BONDE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" birth_date="27-03-1948" birth_place="Åbenrå" p_group="Independence/Democracy Group - Co" m_state="DK">
      <p sl="en">Senhor Presidente, caros colegas, desde 2004 que sabemos que o senhor deputado Poettering será o nosso próximo Presidente, mas ainda podemos evitar uma coroação. A votação de hoje é uma votação secreta. Se me permitem, insto todos os colegas a usar o seu voto na primeira volta, para mostrar ao senhor deputado Poettering a nossa necessidade urgente de reformas.</p>
      <p sl="en">Relativamente à questão de uma sede, na próxima reunião da Conferência dos Presidentes, o nosso novo Presidente deverá propor um debate inicial sobre as nossas sedes e o nosso calendário para 2008. Podíamos simplesmente decidir reunir na cidade em que a Comissão se reúne, sem mencionar Bruxelas ou Estrasburgo, e depois convidar o Presidente da Comissão e os respectivos Comissários a explicarem as propostas saídas da reunião do mesmo dia e a ouvirem os nossos comentários políticos.</p>
      <p sl="en">É assim que um verdadeiro Parlamento funciona. Depois, podíamos ter uma hora fixa para se proceder a uma votação bem organizada em todas as áreas do processo decisório comum, permitindo-nos alcançar os mágicos 393 votos que apoiam as nossas alterações. A seguir às eleições presidenciais francesas em Maio, poderíamos então convidar o novo Presidente de França e os primeiros-ministros da Bélgica e do Luxemburgo para um debate sobre uma solução definitiva relativamente a todas as sedes.</p>
      <p sl="en">No que toca à votação, o nosso novo Presidente deveria recusar qualquer votação que não fosse devidamente preparada pelas comissões parlamentares. Devemos pronunciar-nos sobre verdadeiras diferenças políticas, não sobre tecnicidades. No ano passado, tivemos 5 500 votações e pode dizer-se que são muito poucos os deputados que podem falar sobre o que votaram.</p>
      <p sl="en">No que se refere a “legislar melhor”, o Parlamento tem verdadeira influência nos comités de conciliação, mas estamos muito mal organizados nesse aspecto. Precisamos de juristas qualificados em todos os domínios a fim de contrabalançar a Comissão. Precisamos de nos concentrar na legislação, em vez de perder horas com debates em áreas em que o Parlamento não tem de se pronunciar.</p>
      <p sl="en">Quanto à atribuição das funções de relator e postos de trabalho, precisamos de ser mais flexíveis de modo a permitir que as qualificações pessoais sejam tomadas em conta. O sistema D’Hondt é pura e simplesmente demasiado rígido. Por que não utilizar o método Sainte-Laguë? É também um sistema proporcional, mas permite que, tanto as delegações mais pequenas nos grandes grupos – isto é, a maioria dos deputados – como os grupos mais pequenos e os independentes tenham primeiras escolhas mais interessantes.</p>
      <p sl="en">Nas fachadas dos nossos edifícios aqui em Estrasburgo, continua a fazer-se campanha a favor do “Sim” a uma Constituição que foi rejeitada pelos eleitores franceses e neerlandeses. Os edifícios não pertencem a um departamento de propaganda; isto é um Parlamento. Um Parlamento toma decisões, mas não deve, como instituição, defender uma posição. Há maiorias e minorias, mas todas as opiniões estão em pé de igualdade, bem como todos os deputados. Por isso, por favor, dêem instruções aos vossos funcionários para que retirem do Parlamento propaganda institucional de apoio a posições específicas.</p>
      <p sl="en">Quanto à representação noutros países, até à data, a Comissão parlamentar dos Assuntos Constitucionais enviou 58 representantes para negociar a Constituição com os parlamentos nacionais. Entre estes, 54 eram a favor da Constituição e apenas 4 eram contra. Em 7 das 11 reuniões, os defensores do “Não” não estiveram sequer representados.</p>
      <p sl="en">Estes números não representam proporcionalmente os 137 deputados que votaram ‘Não” à Constituição. O nosso novo Presidente deve salvaguardar uma representação equitativa das diversas opiniões quando estamos representados noutros países. Deverão existir oportunidades iguais para os defensores do “Sim” e do “Não” quando reiniciarmos o processo constitucional sob a Presidência alemã. A democracia é também avaliada pela forma como trata as suas minorias.</p>
      <p sl="en">No que se refere à política de pessoal, os lugares administrativos mais importantes estão neste momento repartidos pelos dois grandes grupos. O nosso próximo Presidente deve propor um novo sistema para o futuro e dar desde logo instruções a todos os seus funcionários no sentido de acabar com as ligações especiais com os seus partidos. Todos os funcionários devem ser politicamente imparciais e assistir os deputados da mesma maneira.</p>
      <p sl="en">Quanto à própria posição do Presidente, devo dizer que o nosso próximo Presidente poderá estabelecer uma “nova” antiga tradição. Por que não deixar de participar em reuniões de grupos políticos e votações expressas e mostrar-nos que o nosso próximo Presidente é, assumidamente, o Presidente de todos nós? Por que não introduzir esta boa e antiga prática do primeiro parlamento no mundo, o Parlamento de Westminster?</p>
      <p sl="en">Por último, gostaria de saudar o senhor deputado Joseph Daul como o novo presidente do Grupo PPE-DE. As pessoas são inocentes até prova em contrário. Gostaria de saber se este princípio foi devidamente declarado no Grupo PPE-DE, quando rejeitaram o senhor deputado Hökmark a favor do deputado Daul, numa votação bastante restrita.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-008" speaker_id="4254" name="Monica FRASSONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-09-1963" birth_place="Veracruz " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, o Parlamento Europeu é o único parlamento supranacional com poderes legislativos reais, eleito por sufrágio universal, no mundo, e o Presidente é a voz e o rosto do Parlamento. Estou hoje entre os candidatos, precisamente porque acredito que a ambição de tornar a dimensão europeia da democracia mais real e a capacidade de representar a vontade da maioria, mantendo a independência dos seus juízos e respeitando o valor de cada deputado, são as características fundamentais que se exigem à pessoa escolhida para liderar esta Assembleia.</p>
      <p sl="it">Nos próximos dois anos e meio, o Presidente, que espero seja uma mulher, terá de saber mostrar em muitas ocasiões que ele ou ela representa uma instituição independente dos interesses dos Estados-Membros e da pressão dos grupos de interesse económico e que é capaz de falar a uma opinião pública cada vez mais dividida e indiferente.</p>
      <p sl="fr">O Presidente ou a Presidente terá de demonstrar que é capaz de lutar pelos direitos constitucionais adquiridos pelo Parlamento. Vamos ter de saber defender esses direitos essenciais e legítimos quando alguém – talvez amanhã a Chanceler Angela Merkel – nos disser que, se queremos sair do impasse constitucional, não vale a pena passar pelo Parlamento Europeu ou realizar um debate público, e que uma negociação rápida a nível intergovernamental basta perfeitamente: mais um conferência intergovernamental à porta fechada, que produzirá mais um compromisso insatisfatório sem grandes custos.</p>
      <p sl="es">Num mundo em que até a Comissão e alguns Estados-Membros toleram que as violações dos direitos individuais e colectivos sejam moeda de troca no domínio económico, no controlo dos recursos e na luta contra o terrorismo, o Parlamento Europeu e o seu Presidente têm de continuar a dar voz e legitimidade a todos aqueles que não podem falar e actuar em liberdade, onde quer que estejam, e têm de continuar a denunciar publicamente verdades incómodas, como já o fizeram na Chechénia e na China e no caso dos voos da CIA, Guantánamo, Cuba e muitos outros.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">O Presidente eleito terá de assegurar que a questão da sede não continue a ser atirada para “debaixo da carpete” pelos grandes grupos. Mais de um milhão de cidadãos assinaram a petição a favor de uma sede, mas os grandes grupos nesta Câmara continuam a descartar qualquer discussão sobre a sede do Parlamento. Esta questão, quer queiramos, quer não, tornou-se importante para a credibilidade da nossa Instituição. Seja qual for a nossa escolha, a verdade é que temos de tomar uma posição clara, o que significa, no mínimo, realizar um debate sobre o assunto.</p>
      <p sl="en">O Presidente eleito tem igualmente de dar prioridade a reformas internas que têm sido bloqueadas há demasiado tempo. Os nossos debates têm de se tornar mais interessantes e pertinentes, o que implica, seguramente, uma maior flexibilidade. Contudo, o novo Presidente terá de actuar junto do Conselho e da Comissão, no sentido de os levar a melhorar a qualidade das suas respostas durante o Período de Perguntas e nas declarações: assegurar que as respostas não sejam simplesmente lindas palavras diplomáticas é também uma maneira de motivar os nossos deputados a estarem presentes nesta sala durante as sessões plenárias.</p>
      <p sl="de">Se por melhor governação se entende também a adopção de menos leis, há que adquirir os meios necessários para estimar os seus efeitos e fazer um melhor acompanhamento da aplicação da legislação europeia. O Presidente do Parlamento, porém, não só precisa de estar disponível para todos os grupos, como também deve garantir que o pessoal do Parlamento permaneça independente e isento de tendências políticas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Há uma tendência já dominante no sentido de a administração assumir mais uma cor política e de os cargos serem mais abertamente partilhados entre o Partido Popular Europeu e os Socialistas; isto está a desqualificar muitos dos nossos funcionários e vai debilitar as nossas instituições. Há que inverter essa tendência.</p>
      <p sl="en">Caros colegas, peço-vos hoje o vosso apoio porque acredito que, para além das diferenças políticas, partilhamos uma profunda preocupação relativamente aos riscos de este Parlamento se tornar um lugar demasiado passivo e obediente. Nós podemos e devemos inverter esta tendência, e, seja qual for o resultado desta eleição, dou-vos a minha palavra de que darei o meu melhor para levar por diante a difícil tarefa de construir uma coligação a favor da mudança.</p>
      <a text="(Vivos e prolongados aplausos do Grupo Verts/ALE)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-014" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, estou hoje a candidatar-me ao cargo de Presidente do Parlamento Europeu, e faço-o a fim de me juntar a vós para servir os cidadãos da União Europeia, o direito e a solidariedade entre os nossos povos.</p>
      <p sl="de">A razão da minha candidatura reside no facto de ter servido aqui nesta Assembleia desde que se realizaram as primeiras eleições directas em 1979, altura em que comecei como coordenador do meu grupo na Comissão do Desenvolvimento Regional, onde me familiarizei com os problemas das regiões estruturalmente débeis em toda a Europa. Durante dez anos, presidi à Subcomissão “Segurança e Desarmamento”, numa altura em que o facto de nos dedicarmos a este trabalho era motivo de alguma risota. Lembro-me de modo especial de trabalhar extremamente bem com o nosso antigo Presidente Klaus Hänsch.</p>
      <p sl="de">Na qualidade de presidente do nosso grupo – um cargo de que me orgulho particularmente – fui responsável, em nome do meu partido e da nossa família política, pelo Tratado de Amesterdão, que representou um impulso no que se refere à função legislativa desta Assembleia. Foi então que assumi responsabilidades pelas questões do alargamento. Todos aqueles que testemunharam o que aconteceu sabem que me esforcei, desde o primeiro instante, por assegurar que todos os países da Europa Central que agora são Estados-Membros da União Europeia fossem tratados em pé de igualdade nas negociações. Regozijo-me porque os países da Europa Central fazem agora parte da nossa comunidade de valores na União Europeia.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Enquanto presidente do meu grupo, submeti o Tratado de Nice a um controlo crítico aqui neste Hemiciclo. Em Dezembro de 2000, afirmei que precisávamos de uma nova reforma e de uma grande convenção para analisar o futuro da Europa. Regozijo-me porque esta minha opinião teve o apoio do meu grupo e, subsequentemente, de quase todos os membros desta Assembleia.</p>
      <p sl="de">Sobre estes alicerces, há uma série de coisas que gostaria de realizar juntamente convosco. A Europa tem de se converter numa Europa dos cidadãos. Temos de conquistar os povos para o nosso grande projecto – unificar o nosso continente e manter ao mesmo tempo as identidades dos nossos povos – e esta é uma missão que todos nós temos de desempenhar, sendo convincentes no modo como realizamos o nosso trabalho. É necessário melhorar ainda mais a cooperação com os parlamentos nacionais, mas não apenas a nível nacional, visto que a Europa também assenta nas nossas regiões, nas nossas cidades e nas nossas comunidades, e também a esses níveis é necessário cooperar de boa fé. Em vez de sermos opositores, trabalhamos em conjunto em prol de um objectivo comum, a unidade do nosso continente.</p>
      <p sl="de">Gostaria de contribuir de forma decisiva para que consigamos fazer da substância do Tratado Constitucional uma realidade. Esta nossa União Europeia com 500 milhões de pessoas carece de reformas. Vamos ter de lutar – pacificamente – para conseguir que essa reformas se realizem, e a isso eu acrescentaria que esta nossa Europa só poderá ter futuro se afirmarmos os nossos valores; é por isso que os valores por nós acordados na Parte II da Constituição são importantes, e, juntos, temos de os pôr em prática.</p>
      <p sl="de">Por último, o que eu gostaria de fazer era juntar-me a vós e dar o meu contributo para o diálogo entre culturas, particularmente com o mundo árabe e islâmico. Ao longo dos últimos cinco ou seis anos, visitei dezasseis países árabes. Temos de cooperar melhor com eles. Queremos parceria e – se possível – amizade com o mundo árabe e muçulmano com base nas nossas convicções. Respeitando embora as convicções dos outros, temos de caminhar para o futuro de maneira pacífica.</p>
      <p sl="de">Hei-de ser sempre o que fui no passado – um defensor dos direitos humanos. Adoptámos sempre uma linha crítica em relação à Chechénia e aos massacres que ali tiveram lugar, e falo como um amigo dos Estados Unidos quando digo que Guantánamo é incompatível com a nossa ordem jurídica europeia.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Gostaria de estender os meus sinceros agradecimentos ao Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristão) e dos Democratas Europeus e ao seu presidente, senhor deputado Daul, ao Grupo Socialista no Parlamento Europeu e ao seu presidente, senhor deputado Schulz, pelo seu apoio, e gostaria também de expressar a minha gratidão pelo apoio dado pelos Liberais e Democratas sob a presidência do senhor deputado Watson, pelo Grupo União para a Europa das Nações e pelo seu presidente, senhor deputado Crowley, e ainda pelo apoio que recebi de outros colegas.</p>
      <p sl="de">Gostaria de dizer o quanto respeito os outros presidentes de grupo que se candidatam a este cargo. Juntamente com todos os membros desta Assembleia, é meu desejo trabalhar em prol da unificação do nosso continente europeu, com a mesma dedicação que sempre demonstrei desde 1979. Prometo-vos que serei um presidente justo e objectivo desta Assembleia, e peço que depositem em mim a vossa confiança.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-015" speaker_id="1018" name="Francis WURTZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="03-01-1948" birth_place="Strasbourg" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, todo o meu grupo, incluindo os meus colegas que por motivos imperiosos não podem hoje estar aqui na Assembleia, se manifestou a favor da minha candidatura. Porquê? Sempre considerámos que a eleição do Presidente do Parlamento Europeu é um acto político com algum significado e, como tal, uma oportunidade não para esbater as diferenças políticas entre nós, mas, pelo contrário, para as afirmar com toda a clareza, pelo menos na primeira volta, caso tenha de haver outras. Isto parece-nos ser ainda mais verdadeiro desta vez que a segunda metade da legislatura vai ser marcada pelo debate sobre o futuro da Europa. Em relação a isso, o senhor deputado Poettering defende com constância e sem ambiguidade uma certa visão da Europa com a qual a maioria dos deputados conservadores e liberais, do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus e do Grupo União para a Europa das Nações, podem identificar-se sem qualquer dificuldade.</p>
      <p sl="fr">Há que reconhecer que, pela parte que me toca, eu defendo nesta Assembleia, de forma tão constante e inequívoca quanto o senhor deputado Poettering, uma outra visão da Europa que se pode considerar como uma alternativa àquilo que designamos por Europa liberal.</p>
      <p sl="fr">Se tivesse de a definir em termos gerais, evocaria cinco dimensões. Primeiro que tudo, a dimensão social. Temos de deixar de pôr em confronto modelos sociais que sistematicamente puxam para baixo conquistas sociais de várias gerações. Seguidamente, há a dimensão ecológica. Temos de resistir à cada vez mais forte tentação de regredir nas nossas ambições, em nome da competitividade numa economia aberta. Há também a dimensão solidária. Temos de acabar com todas as formas de exclusão, mobilizar todos os instrumentos à nossa disposição para combater as desigualdades de desenvolvimento e virar as costas à Europa fortaleza. E, acima de tudo, há a dimensão democrática. Temos de estimular o espírito crítico, ousar dar a palavra aos povos e aceitar que se questione o que tem de ser questionado. Por último, há a dimensão global. Temos de usar de toda a nossa influência para transformar as relações internacionais. Temos de reunir forças para nos opormos à guerra no Iraque e para pugnarmos por uma paz justa na Palestina e por uma parceria genuína com África. E, nas nossas relações com os Estados Unidos, tem de prevalecer o princípio da aliança e não o do alinhamento.</p>
      <p sl="fr">A minha candidatura tem como único objectivo oferecer aos colegas que se identificam com este desejo de mudança e com esta exigência de reflexão crítica sobre o actual modelo social uma oportunidade para expressarem as suas opiniões. Democracia significa aceitar a decisão da maioria e, nesse aspecto, não restam quaisquer dúvidas de que o senhor deputado Poettering vai ser o próximo Presidente do Parlamento Europeu, vai ser o Presidente de todos nós. Democracia também significa respeito pelos indivíduos. Quero dizer mais uma vez nesta Assembleia que não posso deixar de louvar a lealdade e cooperação demonstradas pelo senhor deputado Poettering na Conferência dos Presidentes, na qual ambos tivemos assento durante sete anos e meio.</p>
      <p sl="fr">Porém, democracia significa, principalmente, um debate de ideias, e, dentro de alguns instantes, isso ficará demonstrado na forma de uma votação clara e inequívoca que reflecte as nossas convicções. Partilhamos todos uma responsabilidade política. É por isso que, pela minha parte, não senti a necessidade de levar a cabo qualquer tipo de campanha eleitoral. Cabe a cada um de nós aceitar as suas responsabilidades em plena consciência.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-016" speaker_id="28369" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Giovanni BERLINGUER" nationality="Italy" birth_date="09-07-1924" birth_place="Sassari" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Gostaria de agradecer aos quatro oradores pelas suas intervenções e por não terem excedido o seu tempo de uso da palavra.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Eleição do Presidente do Parlamento Europeu">
    <intervention id="2-018" speaker_id="28369" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Giovanni BERLINGUER" nationality="Italy" birth_date="09-07-1924" birth_place="Sassari" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="unknown">De acordo com o disposto no nosso Regimento, passaremos agora à eleição do Presidente.</p>
      <p sl="unknown">Solicito aos escrutinadores que se dirijam para as urnas.</p>
      <p sl="unknown">Solicito também aos senhores deputados que se dirijam às urnas correspondentes à primeira letra do seu apelido.</p>
      <p sl="unknown">Está aberta a votação.</p>
      <a text="(Os deputados procedem à votação)"/>
      <p sl="unknown">Está encerrada a votação.</p>
      <a text="(A sessão, suspensa, às 11H05, para contagem dos votos, é reiniciada às 12H00)"/>
      <p sl="unknown">Passo agora a comunicar os resultados do escrutínio para a eleição do Presidente.</p>
      <p sl="unknown">Número de votantes: 715</p>
      <p sl="unknown">Boletins em branco ou nulos: 26</p>
      <p sl="unknown">Votos expressos: 689</p>
      <p sl="unknown">Maioria absoluta para a eleição à primeira volta: 345</p>
      <p sl="unknown">Obtiveram por ordem decrescente dos votos:</p>
      <p sl="unknown">Jens-Peter Bonde: 46 votos</p>
      <p sl="unknown">Francis Wurtz: 48 votos</p>
      <p sl="unknown">Monica Frassoni: 145 votos</p>
      <p sl="unknown">Hans-Gert Poettering: 450 votos</p>
      <p sl="unknown">O deputado Hans-Gert Poettering obteve a maioria absoluta dos votos expressos, pelo que foi eleito Presidente do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A Assembleia, de pé, aplaude o novo Presidente)"/>
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Poettering, as minhas felicitações pela sua eleição; convido-o a ocupar o lugar de Presidente que é seu por direito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-060" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Cumpre-me começar por agradecer ao Decano desta Assembleia, o senhor deputado Berlinguer, por ter conduzido esta eleição de forma tão digna e excelente. Merece, por isso, os nossos agradecimentos calorosos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Senhor Presidente da Comissão, Senhoras e Senhores Deputados, gostaria de agradecer a todos, com toda a sinceridade, por me terem confiado a grande, mas também difícil e responsável, missão de presidir ao Parlamento Europeu. Procurarei, com todas as minhas forças, servir os cidadãos da União Europeia, a democracia e o parlamentarismo. Desejo desempenhar o meu papel na construção de uma União Europeia democrática que seja forte e eficaz a nível interno e mundial. Ao dedicar-me a esta tarefa, guiar-me-ei pelos princípios da dignidade humana, da observância do direito e da afirmação da solidariedade entre os povos da União Europeia. Aos cidadãos da União quero dizer que só em conjunto poderão os nossos povos defender os nossos valores e interesses no mundo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Senhoras e Senhores Deputados, apraz-me anunciar que o Presidente de uma instituição que muito tem feito em prol dos valores europeus e vai continuar a fazê-lo, uma pessoa com quem queremos trabalhar bem, se encontra hoje aqui presente nesta Assembleia. Refiro-me a René van der Linden, o Presidente da Assembleia Parlamentar do Conselho da Europa, que saúdo calorosamente.</p>
      <p sl="unknown">Tenciono apresentar o meu programa de trabalho a esta Assembleia na terça-feira, 13 de Fevereiro, às 10H00; isto, obviamente, se os presidentes de grupo – como pessoas poderosas que são – estiverem de acordo. O Presidente do Parlamento Europeu está obrigado a acatar as suas decisões. Vou convidar os presidentes de todas as instituições da União Europeia e todos os antigos presidentes desta Assembleia para estarem presentes nessa ocasião.</p>
      <p sl="unknown">A minha intenção ao agir assim é exprimir uma verdade: sejam quais forem as nossas posições políticas, sejam quais forem as convicções e os ideais que nos guiem, estamos ligados pela vontade firme de fazer com que, conservando embora as identidades dos nossos povos, a União Europeia seja uma união de povos cada vez mais estreita, uma união como a que é prevista pelos Tratados.</p>
      <p sl="unknown">Neste momento, gostaria de, em nome de todos nós, agradecer ao meu antecessor no cargo, Josep Borrell Fontelles, pelos seus esforços incansáveis, e faço-o por um motivo particular e pessoal, dado que, nas minhas antigas funções como presidente de grupo, mantive com ele conversações constantes e um relacionamento frutuoso. Por isso, os meus sinceros agradecimentos a Josep Borrell.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Agora, Senhoras e Senhores Deputados, estou ansioso por trabalhar convosco neste novo cargo, no exercício do qual procurarei ser um Presidente justo e objectivo da vossa Assembleia, e também gostaria de vos pedir justiça e objectividade no vosso julgamento sobre o meu desempenho dessa função. Muito obrigado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Temos agora uma série de discursos dos presidentes de grupo, e passo a palavra ao presidente do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus, senhor deputado Joseph Daul, a quem dou os meus sinceros parabéns pela sua eleição.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-022" speaker_id="4342" name="Joseph DAUL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="13-04-1947" birth_place="Strasbourg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">em nome do Grupo PPE-DE. – Senhor Presidente, Senhor Presidente Poettering, Senhor Presidente da Comissão, em nome do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus e dos seus 277 membros, gostaria de felicitar muito calorosamente V. Exa. pela sua eleição para a Presidência do Parlamento. O Parlamento Europeu é a voz dos cidadãos europeus. De agora em diante, essa voz será a sua, Senhor Presidente.</p>
      <p sl="fr">A sua eleição constitui um grande momento para o nosso grupo político. V. Exa. foi, durante oito anos, o presidente da principal força política do Parlamento e sabemos que possui todas as qualidades necessárias para exercer as suas novas responsabilidades com muita coragem, determinação, convicção e, acima de tudo, humanidade.</p>
      <p sl="fr">Gostaria de agradecer a todos os colegas que quiseram depositar em si a sua confiança. Tenho a certeza de que não se arrependerão da sua decisão. Também gostaria muito de felicitar o senhor deputado Bonde, a senhora deputada Frassoni e o senhor deputado Wurtz, e dizer-lhes o quanto apreciei o elevado nível das suas campanhas. Há muitos parlamentos nacionais que sem dúvida mereceriam ter campanhas como essas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="fr">Senhor Presidente, a Europa já está grata a V. Exa. pelo seu empenhamento político e pessoal em prol da reunificação do continente. O Parlamento e as instituições europeias em geral já usufruíram dos esforços envidados por V. Exa. para aumentar os respectivos poderes. Sabemos que V. Exa. zelará por que todos os membros do Parlamento Europeu usufruam da sua experiência, conhecimentos e convicção. Sabemos que, sendo como é um homem de Estado europeu, V. Exa. se preocupa acima de tudo com a pessoa humana e está ansioso por respeitar a sua dignidade e liberdade.</p>
      <p sl="fr">Parabéns! Desejo-lhe todo o êxito e coragem para o alcançar. Como sabe, Senhor Presidente, pode contar com o apoio inabalável do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-023" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Disseram-me que, na experiência dos anteriores presidentes, foi a sua família política de origem a que depositou neles mais expectativas, e foi aí que teve mais dificuldades. Espero que desta vez as coisas aconteçam como me foram descritas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-024" speaker_id="1911" name="Martin SCHULZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="20-12-1955" birth_place="Hehlrath" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE. – Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, começarei por seguir o exemplo do orador precedente, endereçando os meus agradecimentos ao senhor deputado Wurtz, ao senhor deputado Bonde e à senhora deputada Frassoni. Tivemos uma eleição digna, um debate digno, que foi sempre justo e amistoso em todos os aspectos. Felicito os três colegas pelos resultados alcançados, e felicito V. Exa., Senhor Presidente, por ter sido eleito para presidir a esta Assembleia.</p>
      <p sl="de">Posso dizer-lhe, Senhor Presidente Poettering, que o Grupo Socialista no Parlamento Europeu irá trabalhar fielmente consigo, na sua capacidade presidencial, e, da mesma maneira, espera que o Presidente exerça o seu cargo com total neutralidade e seja para o nosso grupo um parceiro sempre digno de confiança e leal. Ninguém que o conheça, Senhor Presidente Poettering, pode sequer ter a mínima dúvida de que assim será, e por isso entramos com total confiança nos próximos dois anos e meio de trabalho conjunto com V. Exa. como Presidente recém-eleito desta Assembleia, no qual, como é de esperar, todos juntos contribuiremos para o êxito da integração europeia.</p>
      <p sl="de">Senhor Presidente, dado que pertenço ao grupo de pessoas que tiveram o privilégio de o conhecer bastante melhor nestes últimos anos, reservo-me o direito de acrescentar uma nota pessoal às felicitações que lhe apresento em nome do meu grupo. Todos aqueles que o conhecem melhor, inclusivamente na sua vida privada, sabem que o seu posicionamento político é inseparável da sua situação pessoal e do rumou que tomou a sua vida. V. Exa. nasceu em Setembro de 1945 e, quem o conhece, sabe que o seu pai foi morto em Março de 1945, nos últimos dias da Segunda Guerra Mundial. V. Exa. nunca chegou a conhecê-lo. Tenho a certeza de que essa falta do pai na infância e na juventude foi uma experiência que o ensinou e o levou a empenhar-se na política europeia e no trabalho da unificação europeia, e foi essa experiência – que na Alemanha é efectivamente muito comum entre as pessoas da sua geração – que o motivou a lutar pela integração europeia da forma como o tem feito.</p>
      <p sl="de">Foi este trabalho de integração, o importante papel que nele desempenhou, a sua personalidade activa no mesmo, o seu percurso de vida, que o trouxeram à liderança Presidência do Parlamento Europeu. Por isso, a acrescentar ao que disse anteriormente, gostaria de expressar a minha convicção de que, se a nossa nação, o nosso povo tivesse tomado um rumo diferente daquele que efectivamente tomou, se o seu pai não tivesse sido morto em combate, se ele tivesse podido ver onde o percurso de seu filho – Hans-Gert Poettering – o conduziu, certamente que teria tido muito orgulho no seu filho, assim como os filhos de V. Exa. têm hoje todo o direito de se sentirem orgulhosos do pai que têm. Bravo!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-025" speaker_id="2155" name="Sir Graham WATSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-03-1956" birth_place="Rothesay " p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE . – Senhor Presidente, quero dar-lhe as minhas mais calorosas felicitações pela sua eleição como Presidente desta Assembleia. É o ponto alto de uma notável carreira parlamentar, que vem progredindo desde as primeiras eleições directas ao Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="en">Sabe que o meu grupo se opôs ao processo pelo qual os senhores e os socialistas dividiram a Assembleia entre vós durante este mandato. Não obstante, creio que a maioria no meu grupo votou a seu favor, reconhecendo a sua experiência, admirando o seu trabalho político nesta Assembleia e convicta da sua capacidade para ser um Presidente objectivo e imparcial.</p>
      <p sl="en">Nos cinco anos em que tive a honra de liderar o meu grupo, apreciei as relações de cooperação que mantivemos. Sei que se pode dizer o mesmo do meu antecessor, Pat Cox, que me pediu que lhe transmitisse as maiores felicitações por este dia. Mas, como sabe, em política, um halo está a um passo de ser um nó de forca, e a nossa reputação depende da nossa capacidade para responder aos desafios que constantemente se colocam. Espero que tenha escutado o alargado coro nesta Assembleia a favor de reformas. Por se terem antecipado aos nossos cidadãos no avanço da causa da integração europeia, os dirigentes dos nossos Estados-Membros correm agora o risco de ficar para trás. Esta Assembleia tem agora a oportunidade de mostrar liderança na construção da União Europeia, da União que precisamos, a fim de se fazer face aos desafios que temos pela frente. Isso exige uma Assembleia concebida e organizada de modo a poder responder a esse repto. Espero que possamos trabalhar em conjunto para criar essa Assembleia consigo, durante o seu mandato como Presidente, pelo que lhe desejo todo o êxito.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-026" speaker_id="1073" name="Cristiana MUSCARDINI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="06-11-1948" birth_place="Cannobio " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">em nome do Grupo UEN . – Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, o nosso grupo está hoje a celebrar um importante momento com a eleição de V. Exa.; de facto, estamos convencidos de que, numa altura em que o Parlamento representa 27 países, esta eleição representa também um novo impulso para uma Europa em que as coisas não são apenas ditas em surdina e para uma Assembleia em que a clareza e a abertura sejam tais que os grupos e as pessoas contem pelo que dizem e fazem – e não contem apenas como números.</p>
      <p sl="it">Temos alguns compromissos difíceis e importantes: ao longo das minhas quatro legislaturas no Parlamento Europeu, tenho observado o seu trabalho, o que me leva a confiar em que esta legislatura – a segunda metade desta legislatura – seguirá um caminho que permitirá ao Parlamento Europeu deixar de se concentrar numa série de questões estéreis e encarar com maior seriedade a resolução de alguns grandes desafios.</p>
      <p sl="it">Penso nas muitas vezes em que esquecemos África, no nosso silêncio face ao que está a acontecer na Nigéria e em como a União Europeia fracassou com respeito à Somália, apoiando mais os terroristas do que o Governo legítimo.</p>
      <p sl="it">Penso em questões funcionais, nas traduções que precisamos, porque, como acabou justamente de dizer, se vamos relacionar-nos com outras culturas e crescer em conjunto, precisamos de salvaguardar as nossas próprias entidades e as nossas próprias tradições também. É neste espírito e com este desejo que esperamos abrir hoje uma nova e importante página, uma página que nos permita, realmente, não só dar vida às reformas institucionais de que precisamos, como também aproximarmo-nos mais dos nossos cidadãos. Boa sorte!</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-027" speaker_id="1934" name="Daniel COHN-BENDIT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="04-04-1945" birth_place="Montauban" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="FR">
      <p sl="de">em nome do Grupo Verts/ALE. – Senhor Presidente, meu caro Hans-Gert, quem teria imaginado que eras fã de Jimmy Cliff? “You can get it if you really want! ”. Sonhaste tanto com este cargo que só me resta dar-te os meus sinceros parabéns por agora teres conseguido alcançar esse sonho. Bravo! Já era tempo de seres Presidente; reconheçamos isso.</p>
      <p sl="de">Tal como os demais colegas, não temos dúvidas de que serás um Presidente independente. Haverá alturas em que será difícil, como por exemplo quando se esperar que estejas a representar a nossa Assembleia e te sentires tentado a abraçar uma certa Chefe de Governo; isso é o tipo de coisas que se pode fazer quando se é presidente de um grupo, mas agora não. Agora que és o Presidente desta Assembleia, o teu apreço por uma Chefe de Governo terá de passar para segundo plano a seguir ao ideal europeu. Gostaria de ver como vais conseguir isso. Amanhã será o primeiro dia da tua provação.</p>
      <a text="(Risos)"/>
      <p sl="de">Em segundo lugar, gostaria apenas de dizer que a independência de um Parlamento é revelada pela independência de quem o chefia. Espero que tenhas ouvido com muita atenção o discurso da minha colega deputada Frassoni; se não ouviste, enviar-te-emos uma cópia para que possas lê-lo já para o teu programa de trabalho. Nesse seu discurso, ela falou da independência da nossa administração. Todos nós, aqui nesta Assembleia, temos de tomar uma posição conjunta para impedir que este lugar seja gerido segundo linhas partidárias; queremos que a administração seja independente e não politizada, e isso é algo em que tu, Hans-Gert Poettering, como nosso Presidente independente, terás de fazer alguma coisa.</p>
      <p sl="de">Há uma coisa que gostaria de acrescentar: sei que o debate sobre Estrasburgo é um debate difícil; é um debate que divide todos os nossos grupos, com maiorias e minorias a favor ou contra qualquer posição concebível. Submeter este assunto a um debate, nesta Assembleia, seria a coisa decente a fazer, pois nessa altura poderia talvez emergir uma maioria clara favorável à solução de uma sede, à solução das duas sedes, ou a qualquer solução. Penso que é indigno desta Assembleia recusarmo-nos a debater uma questão tão viva em todo o lado, e por isso a tua segunda missão consiste em fazer desta Assembleia um fórum onde as questões são ventiladas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Passemos agora à tua terceira tarefa. Peço-te que, quando chegar o momento de debater a Constituição, defendas consistentemente a ideia de que se trata de um problema que só o debate público – e não uma conferência intergovernamental – pode resolver. É esta Assembleia, e não uma qualquer conferência intergovernamental rodeada de sigilo, que é o ponto de encontro para o debate público. Essa é a tua terceira e última tarefa. Diz à tua estimada Chanceler Federal, e a todos os Chefes de Governo da União Europeia, que queremos que esta Assembleia seja o fórum para esse debate.</p>
      <p sl="de">Parabéns. Espero que gostes de trabalhar connosco, e nós apoiar-te-emos.</p>
      <p sl="de">Nós, os Verdes, também felicitamos a senhora deputada Frassoni pelo excelente resultado que alcançou.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-028" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Podem ter a certeza de que escuto sempre com muita, muita atenção, os membros desta Assembleia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-029" speaker_id="1018" name="Francis WURTZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="03-01-1948" birth_place="Strasbourg" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">em nome do Grupo GUE/NGL. – Senhor Presidente, apresento-lhe os meus sinceros parabéns pela sua eleição para a Presidência do Parlamento Europeu. Independentemente dos acordos concluídos entre os grupos e tendo em conta as lutas de poder que actualmente se travam neste Hemiciclo, a sua eleição não só é totalmente legítima como é também perfeitamente lógica.</p>
      <p sl="fr">V. Exa. é agora o Presidente de todos nós. Pela parte que me toca, não tenho quaisquer dúvidas quanto à sua determinação ou aptidão para desempenhar esse papel, sem que, obviamente, renuncie às suas ideias e ao seu compromisso. V. Exa. tem convicções fortes que frequentemente estão na base das nossas divergências. No entanto, tem também um código ético que lhe granjeia um respeito genuíno, e demonstra um apego ao pluralismo que possibilita uma cooperação construtiva. Por isso, confiamos em si.</p>
      <p sl="fr">Espero, Senhor Presidente, que seja totalmente bem sucedido nesta sua missão cheia de desafios mas também agradável.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-030" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Estamos juntos nesta Assembleia desde 1979, e, durante esse tempo, cresceu entre nós uma grande confiança.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-031" speaker_id="1275" name="Jens-Peter BONDE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" birth_date="27-03-1948" birth_place="Åbenrå" p_group="Independence/Democracy Group - Co" m_state="DK">
      <p sl="en">em nome do Grupo IND/DEM . – Senhor Presidente, gostaria de o felicitar e agradecer a todos os deputados e voluntários que asseguraram a nossa campanha eleitoral.</p>
      <p sl="en">A sua eleição não constituiu uma grande surpresa, na medida em que sabíamos qual seria o resultado desde 2004. Contudo, evitámos uma coroação e tivemos um debate. V. Exa. é agora o Presidente do Parlamento Europeu. É agora o Presidente de todos os deputados. É o meu Presidente também, e conhece o meu anseio por reformas: uma única sede, um sistema de votação mais bem organizado, a melhoria da legislação, uma distribuição justa dos relatórios e postos de trabalho, fachadas limpas em Estrasburgo, representação equitativa nos outros países, funcionários neutros e uma Presidência imparcial.</p>
      <p sl="de">Meu caro Hans-Gert, conheço-te há 27 anos, e tens sido um bom colega. És a pessoa com melhores qualificações para ser um excelente Presidente, e espero que tenhas vontade e coragem para tal. Dou-te os parabéns pela tua eleição e desejo-te um bom Ano Novo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-033" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">em nome do Grupo ITS . – Senhor Presidente, o Grupo Identidade, Tradição, Soberania deseja-lhe, evidentemente, as boas-vindas. São-lhe devidas a título individual, pela sua cortesia e outras qualidades humanas e também pela esperança de que consiga uma gestão imparcial do nosso Parlamento.</p>
      <p sl="fr">É certo que consideramos um tanto embaraçoso que a sua eleição - que, alias, merece uma vez que era antes o líder do maior grupo no Parlamento – tenha sido obtida à custa de um compromisso entre os dois principais grupos políticos que, como tive a oportunidade de dizer ontem, são vistos como rivais pelo eleitorado, mas que, com demasiada frequência para nosso gosto, estão de acordo quanto à gestão deste Parlamento e ao futuro da Europa.</p>
      <p sl="fr">Contamos consigo para garantir os direitos dos eurodeputados, que deverão ser iguais para todos. A imunidade parlamentar de um eurodeputado cuja liberdade de expressão tenha sido posta em causa deve ser protegida, independentemente de o deputado em causa pertencer à corrente política dominante ou a uma minoria. O Regimento não deve ser alterado por algumas das suas disposições poderem ter beneficiado um grupo minoritário.</p>
      <p sl="fr">Tomo a liberdade de recordar algo que me aconteceu esta manhã. Ouvi o Presidente da sessão – o nosso Decano, o senhor deputado Berlinguer – intervir e concluir muito rapidamente, dizendo que não poderia proferir um discurso na qualidade de Decano, posto que o Regimento o proibia de o fazer. Com efeito, assim é na sequência de uma alteração ao Regimento que impede o Decano de proferir esse discurso sempre que seja da nossa sensibilidade política. A pessoa cujo discurso conduziu a essa alteração foi Claude Autant-Lara, o maior cineasta francês. Foi depois do seu discurso, certamente controverso, que a disposição em causa do Regimento foi alterada. É lamentável que esta mesquinharia nos tenha privado, subsequentemente, de escutar o discurso que o senhor deputado von Habsburg poderia ter proferido, ou, esta manhã, um discurso do actual Decano, o senhor deputado Berlinguer, ainda que este não comungue, de todo, das minhas opiniões políticas.</p>
      <p sl="fr">Por último, contamos consigo para nos defender e para defender os direitos e a dignidade dos eurodeputados. O seu antecessor, Pat Cox, soube fazê-lo quando o senhor deputado Schulz, por exemplo, foi objecto de ataques da parte do então Presidente em exercício do Conselho. Ontem, ouvi alguns comentários acerca do meu grupo – tecidos, por exemplo, pela Senhora Comissária Wallström – totalmente descabidos. Convém recordar à Senhora Comissária que é o Parlamento que controla a Comissão e não o contrário. Todos os eurodeputados são deputados de pleno direito desta Assembleia. Na verdade, estabelecer um cordão sanitário em torno de alguns dos eurodeputados equivale a reivindicar uma política de discriminação contra os seus eleitores. Contamos precisamente consigo para que se oponha a uma tendência que se traduziria num infeliz desvio para o totalitarismo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-034" speaker_id="28196" name="Irena BELOHORSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-03-1948" birth_place="Piešťany" p_group="Non" m_state="SK">
      <p sl="sk">Senhor Presidente, gostaria também de lhe expressar as minhas mais sinceras e calorosas felicitações pela sua eleição. Desejo-lhe força para estas funções e muita paciência na tomada de decisões.</p>
      <p sl="sk">Há um pedido que gostaria de lhe fazer e que não foi mencionado nos discursos anteriores, na medida em que todos os outros oradores pertenciam aos 15 Estados-Membros antigos. Peço-lhe, pois, para ter presente que a Europa, actualmente, é constituída por 27 Estados-Membros e peço-lhe também para respeitar e tentar apoiar funcionários dos doze novos Estados-Membros, cujos deputados ao Parlamento Europeu foram também eleitos na esperança de as suas vozes serem ouvidas neste hemiciclo. No que se refere aos deputados não-inscritos, gostaria de lhe pedir que pusesse fim à discriminação de que esses deputados têm sido objecto.</p>
      <p sl="sk">Muitas felicidades para as suas novas funções – vou “torcer” por si.</p>
    </intervention>
    <intervention id="2-035" speaker_id="photo_generic" name="José Manuel Barroso" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Presidente da Comissão . Senhor Presidente, em meu nome pessoal e em nome da Comissão Europeia, gostaria, muito sinceramente, de felicitar V. Exa. É com muito prazer que o vejo Presidente do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="en">Hoje, o Parlamento Europeu elegeu um novo líder cujas qualidades como pessoa e como político são singularmente apropriadas para este alto cargo. Conheço o Presidente como uma pessoa de visão política e integridade – qualidades que serão necessárias neste trabalho tão exigente.</p>
      <p sl="en">Como líder do seu grupo durante oito anos, Senhor Presidente, apostou na sua visão de uma Europa política como a única garantia de uma Europa próspera e pacífica. A sua lealdade aos valores básicos de justiça, aos direitos humanos e à dignidade do ser humano têm sido, durante tantos anos, a marca de qualidade do seu trabalho.</p>
      <p sl="en">Gostaria também de salientar a sua imparcialidade relativamente a todos, começando pela sua insistência em que todos devem ser tratados de igual forma no seio do Parlamento tendo em vista que, na União Europeia, nenhum país é maior do que o outro. Todos nós apreciámos a sua honestidade e transparência: com o senhor deputado Poettering, sabe-se que um acordo fechado é um acordo fechado e que ele o honrará e respeitará. A sua experiência como um dos deputados mais antigos ao serviço desta Assembleia será de um imenso valor para nós. Ninguém conhece esta Assembleia, nem o seu funcionamento melhor do que ele.</p>
      <p sl="en">O Senhor Presidente sempre serviu esta Assembleia com excelência, como um ardente defensor dos interesses da Europa e dos seus cidadãos, tendo assim promovido a posição do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="en">Senhor Presidente, permita-me que aponte para o que penso ser uma responsabilidade especial no seu mandato. V. Exa. é o primeiro Presidente eleito neste Parlamento depois deste grande alargamento da União Europeia. Assume funções imediatamente após a conclusão do quinto alargamento da União Europeia, com a adesão da Bulgária e Roménia. Este é, pois, um momento verdadeiramente histórico: o primeiro Presidente eleito por um Parlamento que representa os cidadãos de 27 países. Nenhum outro Parlamento no mundo se iguala.</p>
      <p sl="en">Gostaria de fazer uma observação pessoal. Ontem, estive em Ljubljana, Eslovénia, juntamente com a actual Presidente do Conselho, a Chanceler Ângela Merkel, e muitos colegas do Conselho Europeu, e fiquei verdadeiramente impressionado com o entusiasmo dos cidadãos eslovenos, que aderiram agora à zona euro. Fiquei também impressionado com o entusiasmo e dinamismo que os novos Estados-Membros da União Europeia trazem para a nossa União. Por isso mesmo, acredito que a nossa missão comum é construir uma Europa unida, sem países de primeira e segunda classe, sem cidadãos de primeira e de segunda – e pode contar com a nossa colaboração para levar a cabo essa missão.</p>
      <p sl="en">Não tenho qualquer conselho a dar-lhe: V. Exa. está na política europeia há mais tempo do que eu – ainda que pareça mais novo, não é assim tão novo!</p>
      <a text="(Risos)"/>
      <p sl="en">Permita-me, contudo, que use a minha experiência como Presidente de uma outra instituição europeia – a Comissão Europeia – para fazer um comentário pessoal: a União de hoje exige, mais do que nunca, um espírito de parceria entre todas as instituições europeias. Esta União é bem mais complexa do que antes: encontrar os consensos necessários exige tempo e paciência. Por vezes é difícil; por vezes é problemático e até doloroso, mas precisamos, mais do que nunca, deste espírito de parceria.</p>
      <p sl="en">Nenhuma instituição europeia pode edificar o seu prestígio e posição a expensas de outra instituição. É do interesse comum de todas as instituições europeias reforçaram-se mutuamente, ao serviço do projecto europeu. Isto é especialmente verdade nas relações entre o Parlamento Europeu e a Comissão Europeia, pois sabemos que a causa de uma maior integração europeia, e mais profunda, avançou apenas quando este espírito de cooperação reinou entre as nossas instituições.</p>
      <p sl="en">Por isto mesmo, apelo a uma forte aliança entre todos aqueles que representam a Europa e os seus valores, incluindo, obviamente, uns à esquerda, uns à direita e outros ao centro, cujas diferenças ideológicas contribuem para a riqueza da Europa como sistema político, mas que também são capazes de ir para além dessas diferenças ideológicas e partilhar o que considero ser o nosso objectivo comum: uma Europa forte, unida pela paz, pela democracia e pelos direitos humanos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="2-036" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Senhor Presidente da Comissão, muito obrigado pelas suas observações. Poderá sempre contar com o Presidente do Parlamento Europeu e, na realidade, com todo o Parlamento Europeu, como um parceiro justo. Temos papéis diferentes a desempenhar, mas temos a mesma ambição: unir a Europa de modo a que possamos defender os nossos valores e interesses.</p>
      <p sl="unknown">Vários deputados fizeram referência nos seus discursos ao estatuto de que gozam tanto os maiores como os mais pequenos Estados-Membros da União Europeia. Na quinta-feira à tarde, no meu regresso de Estrasburgo para Osnabrück, na Baixa Saxónia, farei a minha primeira visita ao Luxemburgo, com a intenção de destacar assim a qualidade de todos os Estados-Membros e o grande compromisso do Luxemburgo para com a Europa. O seu povo, os seus cidadãos disseram “sim” ao Tratado Constitucional, e nós nunca devemos esquecer os países que o fizeram. Cumpre-nos agora convencer aqueles que ainda não decidiram e aqueles que disseram “não”. Essa é a tarefa que todos nós, em conjunto, enfrentamos neste momento.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Eleição dos vice-presidentes do Parlamento Europeu (prazo para a entrega de candidaturas): ver Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Eleição dos Vice-Presidentes do Parlamento Europeu">
    <intervention id="2-041" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a eleição dos vice-presidentes do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="unknown">Tenho indicação de que foram recebidas as seguintes candidaturas:</p>
      <p sl="unknown">Adam Bielan</p>
      <p sl="unknown">Luigi Cocilovo</p>
      <p sl="unknown">Rodi Kratsa-Tsagaropoulou</p>
      <p sl="unknown">Mario Mauro</p>
      <p sl="unknown">Edward McMillan-Scott</p>
      <p sl="unknown">Luisa Morgantini</p>
      <p sl="unknown">Pierre Moscovici</p>
      <p sl="unknown">Miguel Angel Martínez Martínez</p>
      <p sl="unknown">Gérard Onesta</p>
      <p sl="unknown">Mechtild Rothe</p>
      <p sl="unknown">Manuel António dos Santos</p>
      <p sl="unknown">Marek Siwiec</p>
      <p sl="unknown">Alejo Vidal Quadras</p>
      <p sl="unknown">Diana Wallis</p>
      <p sl="unknown">Os candidatos informaram-me individualmente que aceitam a sua nomeação como candidatos.</p>
      <p sl="unknown">Dado que o número de candidatos não ultrapassa o número de lugares vagos, os grupos não serão consultados, e proponho que os vice-presidentes sejam eleitos por aclamação, nos termos do nº 1 do artigo 12º do Regimento, e que em seguida se proceda a uma votação a fim de se estabelecer a sua ordem de precedência.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Declaro, portanto, os candidatos cujos nomes acabo de ler como Vice-Presidentes do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="unknown">Dou os parabéns a todos pela sua eleição.</p>
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a votação para determinar a ordem de precedência dos vice-presidentes. Uma vez que já todos foram eleitos e agora temos apenas de estabelecer a sua ordem de precedência, não será necessária a maioria qualificada para esta votação.</p>
      <p sl="unknown">Os boletins de voto estão a ser distribuídos, pelo que declaro aberta a votação.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Eleição dos questores do Parlamento Europeu (prazo para a entrega de candidaturas): ver Acta"/>
  <section id="creitem7" title="7. Eleição dos vice-presidentes do Parlamento Europeu (continuação)">
    <intervention id="2-045" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Vou agora anunciar os resultados da votação sobre a ordem de precedência dos vice-presidentes.</p>
      <p sl="unknown">Número de votantes: 703</p>
      <p sl="unknown">Boletins em branco ou nulos: 7</p>
      <p sl="unknown">Votos expressos: 696</p>
      <p sl="unknown">Obtiveram por ordem decrescente dos votos:</p>
      <p sl="unknown">Rodi Kratsa-Tsagaropoulou: 322 votos</p>
      <p sl="unknown">Alejo Vidal-Quadras: 300 votos</p>
      <p sl="unknown">Gérard Onesta: 285 votos</p>
      <p sl="unknown">Edward McMillan-Scott: 274 votos</p>
      <p sl="unknown">Mario Mauro 262 votos</p>
      <p sl="unknown">Miguel Angel Martínez Martínez: 260 votos</p>
      <p sl="unknown">Luigi Cocilovo: 234 votos</p>
      <p sl="unknown">Mechtild Rothe: 217 votos</p>
      <p sl="unknown">Luisa Morgantini: 207 votos</p>
      <p sl="unknown">Pierre Moscovici: 207 votos</p>
      <p sl="unknown">Manuel António dos Santos: 193 votos</p>
      <p sl="unknown">Diana Wallis: 192 votos</p>
      <p sl="unknown">Marek Siwiec: 180 votos</p>
      <p sl="unknown">Adam Bielan: 128 votos</p>
      <p sl="unknown">Parabéns a todos os vice-presidentes: espero que trabalhemos bem em conjunto na Mesa desta Assembleia.</p>
      <p sl="unknown">Nos termos do nº 2 do artigo 14º do Regimento, a ordem de precedência dos vice-presidentes é determinada pela ordem segundo a qual tiverem sido eleitos e, em caso de igualdade de votos, pela idade.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="8. Eleição dos Questores do Parlamento Europeu">
    <intervention id="2-047" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a eleição dos questores do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="unknown">Comunico que recebi a indicação de que foram apresentadas as seguintes candidaturas:</p>
      <p sl="unknown">Mia de Vits</p>
      <p sl="unknown">Szabolcs Fazakas</p>
      <p sl="unknown">Ingo Friedrich</p>
      <p sl="unknown">Astrid Lulling</p>
      <p sl="unknown">Jan Mulder</p>
      <p sl="unknown">James Nicholson</p>
      <p sl="unknown">Os candidatos informaram-me individualmente que aceitam a sua nomeação como candidatos.</p>
      <p sl="unknown">Dado que o número de candidatos não ultrapassa o número de lugares vagos, os grupos não serão consultados, e proponho que os questores sejam eleitos por aclamação, nos termos do nº 1 do artigo 12º do Regimento, e que, em seguida, se proceda à determinação da sua ordem de precedência por meio de votação electrónica.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Declaro, portanto, que todos os candidatos foram eleitos questores do Parlamento Europeu, e também lhes dou os parabéns pela sua eleição, esperando que tenhamos uma boa cooperação na Mesa.</p>
      <p sl="unknown">Vamos agora proceder à determinação da ordem de precedência dos questores, por escrutínio electrónico secreto. Dado que temos apenas de determinar a sua ordem de precedência, não será necessária a maioria qualificada para esta votação.</p>
      <p sl="unknown">Após a votação:</p>
      <p sl="unknown">Senhoras e Senhores Deputados,</p>
      <p sl="unknown">Vou agora fazer a leitura os resultados da votação para a eleição dos questores.</p>
      <p sl="unknown">Número de votantes: 669</p>
      <p sl="unknown">Boletins em branco ou nulos: 16</p>
      <p sl="unknown">Votos expressos: 653.</p>
      <p sl="unknown">Obtiveram por ordem decrescente dos votos:</p>
      <p sl="unknown">James Nicholson: 334 votos</p>
      <p sl="unknown">Astrid Lulling: 298 votos</p>
      <p sl="unknown">Mia De Vits: 285 votos</p>
      <p sl="unknown">Ingo Friedrich: 280 votos</p>
      <p sl="unknown">Szabolcs Fazakas: 267 votos</p>
      <p sl="unknown">Jan Mulder: 265 votos</p>
      <p sl="unknown">Nos termos do artigo 15º e do nº 2 do artigo 14º do Regimento, a ordem de precedência dos questores é determinada pelo número de votos que obtiveram.</p>
      <p sl="unknown">Parabéns!</p>
      <p sl="unknown">Isto significa que podemos agora comunicar a composição da nova Mesa e os nomes dos questores aos presidentes das restantes instituições das Comunidades Europeias.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="9. Ordem do dia da próxima sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem10" title="10. Encerramento da sessão"/>
</text>
