<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070118.PT" lang="pt" date="2007-01-18" place="Estrasburgo" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura da sessão">
    <intervention id="4-005" speaker_id="4453" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Declaro aberta a sessão.</p>
      <p sl="unknown">Sinto-me extremamente feliz com a minha eleição: é a minha primeira experiência como Presidente desta Assembleia. Considero absolutamente essencial e altamente simbólico o facto de eu abrir esta sessão com um debate sobre a paridade e igualdade entre os géneros. Cabe referir que este nosso Parlamento fez progressos consideráveis, e espero que continue nessa via.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Entrega de documentos: ver Acta"/>
  <section id="creitem3" title="3. Abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos trabalhos das comissões (debate)">
    <intervention id="4-008" speaker_id="4453" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o relatório (A6-0478/2006) da deputada Záborská, em nome da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros, sobre a abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos trabalhos das comissões (2005/2149(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="23894" name="Anna Záborská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">relatora . – Nestes últimos anos, a temática da dignidade da mulher e da sua vocação tem assumido uma nova dimensão. Isto é particularmente evidente no que respeita às políticas comunitárias transversais criadas no âmbito da Estratégia de Lisboa, nomeadamente, as que se ocupam do problema do desafio demográfico, as que procuram assegurar a conciliação entre vida familiar e profissional e ainda as que visam combater a violência contra as mulheres.</p>
      <p sl="sk">O reconhecimento quer das diferenças entre mulheres e homens quer da complementaridade existente entre ambos pode contribuir de forma significativa para o reforço da democracia e do parlamentarismo, a bem dos cidadãos europeus. Como ontem aqui sublinhou a Chanceler Merkel, que é a minha figura política preferida, a liberdade não se limita à liberdade de concorrência. Num contexto amplo e diferenciado, inspirado principalmente pela protecção dos direitos humanos, a mulher contribui com um valor específico. Isto deve-se, por um lado, à sua natureza essencial de pessoa humana, a quem assiste o direito inviolável de ser respeitada na sua dignidade fundamental, e, por outro, à sua própria feminilidade, independentemente do contexto cultural e das características espirituais, psicológicas ou físicas, como a idade, a saúde, a instrução, o trabalho, ou o estado civil.</p>
      <p sl="sk">O relatório sobre a integração da perspectiva do género ("gender mainstreaming ") no trabalho das comissões do Parlamento Europeu é fruto de um esforço desenvolvido na Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros durante a primeira metade da actual legislatura. O relatório foi aprovado por unanimidade na comissão, facto pelo qual estou extremamente grata. Nas comissões parlamentares, nem sempre temos a felicidade de desfrutar de um triunfo assim partilhado e dos benefícios de uma estratégia tão bem orientada. Actualmente, a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros é o principal instrumento de apoio aos esforços que ainda cabe às outras comissões empreender para se alcançar a verdadeira igualdade entre mulheres e homens.</p>
      <p sl="sk">A minha comissão desenvolveu o primeiro modelo metodológico com base no qual é possível avaliar o desempenho das diferentes comissões parlamentares em termos de abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos respectivos trabalhos. Esse modelo encontra-se descrito na exposição de motivos do relatório. Os dados fornecidos pelas comissões que responderam ao nosso questionário foram cuidadosamente analisados pelo secretariado da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros. Se todas as comissões tivessem respondido, a avaliação teria sido muito mais abrangente. As comissões deverão, todas elas, ter em conta as nossas recomendações. Na sequência de debates realizados na Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros, foram aprovadas algumas alterações que reforçam o conteúdo do relatório. Gostaria, em todo o caso, de me debruçar sobre as alterações aos nºs 8, 21 e 22 do relatório. Em minha opinião, estas alterações não só tenderiam a minar os poderes de que a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros está investida, como não são inteiramente compatíveis com o Regimento do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="sk">Particularmente válido, em minha opinião, é o facto de a elaboração deste relatório ter alimentado um debate parlamentar pluralista, pondo em evidência a importância do problema subjacente. Gostaria de agradecer a todos os meus colegas, mulheres e homens, que participaram activamente neste exercício e me ajudaram a elaborar este relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28141" name="Lívia Járóka" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">em nome do Grupo PPE-DE. – Senhora Presidente, o relatório da presidente da nossa comissão, senhora deputada Záborská, insta-nos a avançar no sentido de uma maior concretização do objectivo fundamental da União Europeia - a concretização do princípio da igualdade entre homens e mulheres -, aqui mesmo, entre as paredes do Parlamento Europeu, ao nível da divisão de responsabilidades e de tarefas no seio das diferentes comissões parlamentares. A questão, e a forma como ela se coloca, não é de todo isenta de ambiguidades, nem sequer no seio deste Parlamento, como ficou demonstrado em anteriores legislaturas, inclusive na mais recente. Esta a razão, porventura, por que o problema ainda não se encontra resolvido, muito embora nos últimos tempos a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros tenha empreendido esforços consideráveis para tomar o pulso à situação e introduzir as necessárias mudanças.</p>
      <p sl="hu">A integração da perspectiva da igualdade entre mulheres e homens na vida quotidiana da sociedade, a comunicação deste princípio a todos, a luta contra estereótipos enraizados, a utilização cada vez mais frutífera das capacidades e dos conhecimentos das mulheres, e a nossa verdadeira igualdade de oportunidades são metas que ainda estão, todas elas, muito longe de ser alcançadas na Europa.</p>
      <p sl="hu">Sei por experiência própria que, aqui no Parlamento, o cepticismo em relação à questão da igualdade entre os sexos resulta frequentemente do facto de a maioria das pessoas continuar a interpretar erroneamente a igualdade de oportunidades como uma luta em que um grupo – neste caso, os homens – abdica do seu poder e dos seus privilégios no interesse de outro grupo – neste caso, as mulheres.</p>
      <p sl="hu">O Parlamento Europeu é uma instituição que dá o exemplo e que é vista como tal. No entanto, só poderá manter e reforçar esse estatuto se, no decurso do nosso trabalho parlamentar diário, nomeadamente a nível das nossas comissões especializadas, soubermos aplicar plenamente os princípios e as directivas que nos esforçamos por implementar a nível europeu e que impomos como normas aos Estados-Membros.</p>
      <p sl="hu">Gostaríamos de ver o maior número possível de mulheres a ocupar posições de responsabilidade nas comissões parlamentares. Os partidos políticos europeus devem esforçar-se por promover a participação das mulheres na vida pública, apoiar uma maior participação das mulheres nas eleições e, aqui, no Parlamento, devem incentivar e estabelecer uma representação mais justa e mais equitativa. Cabe ao Parlamento Europeu dar o exemplo. Em cada sector de intervenção, desde o planeamento à avaliação, e em relação a todas as questões práticas sobre as quais o Parlamento é chamado a pronunciar-se, devemos manter a promoção da igualdade de oportunidades entre mulheres e homens no centro das nossas atenções. A luta pelos lugares de responsabilidade nas comissões e o Ano Europeu da Igualdade de Oportunidades para Todos constituem, a meu ver, aqui e agora, um excelente enquadramento para levar à prática este objectivo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28153" name="Britta Thomsen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">em nome do Grupo PSE. – Senhora Presidente, as minhas desculpas por estar atrasada, mas tive de usar da palavra noutro lugar. Gostaria de começar por agradecer à senhora deputada Anna Záborská o relatório em apreço, que se reveste de grande importância, e de referir a necessidade que temos de encarar esta questão com seriedade. Acabámos de presenciar a eleição de 14 Vice-presidentes neste Parlamento, dos quais apenas três são mulheres. Está em curso o processo de eleição de Presidentes e Vice-presidentes para todas as comissões parlamentares, e considero que deveríamos ter uma política de integração do género no que respeita às nossas próprias nomeações políticas. Muito obrigada pelo trabalho que desenvolveu no relatório e espero que lhe seja dada continuidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="26829" name="Siiri Oviir" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="et">em nome do Grupo ALDE. – Senhora Presidente, em primeiro lugar, gostaria de lhe desejar sorte e sucesso nas suas novas e importantes funções. Este ano é um ano de oportunidades iguais na União Europeia, sendo pois um ano de todos nós: homens e mulheres.</p>
      <p sl="et">Debatemos hoje a integração da perspectiva do género no âmbito dos trabalhos das nossas próprias comissões. Gostaria também de chamar a atenção para o facto de este ser o primeiro documento, no trabalho político das comissões parlamentares, destinado a avaliar especificamente a integração do género.</p>
      <p sl="et">Neste aspecto, gostaria de agradecer à relatora, a senhora deputada Anna Záborská, o seu trabalho especializado.</p>
      <p sl="et">Dentro de poucos meses, celebraremos o 50º aniversário da assinatura do Tratado de Roma. Nos termos do artigo 2º do Tratado que institui a Comunidade Económica Europeia, a igualdade entre homens e mulheres constitui um princípio fundamental do direito comunitário – saliento que este princípio fundamental, e portanto também a sua promoção, constitui uma missão inquestionável da Comunidade.</p>
      <p sl="et">A Convenção Europeia para a Protecção dos Direitos do Homem e das Liberdades Fundamentais foi assinada por todos os Estados-Membros da União Europeia. Pergunto-vos: por que não a implementamos? Por que não dispomos de um mecanismo de supervisão funcional e de medidas eficazes que permitam garantir o cumprimento do que foi decidido?</p>
      <p sl="et">Estas decisões foram tomadas há meio século atrás. O Parlamento continua a aprovar novos documentos sobre a mesma temática todos os anos, nos quais chama a atenção para a questão, assume compromissos e impõe obrigações. Contudo, no documento em questão, há que reconhecer que hoje, no ano 2007, as mulheres estão sub-representadas na nossa própria administração parlamentar e nos órgãos responsáveis por decisões do foro político.</p>
      <p sl="et">Por último, gostaria de apelar a todos aqueles que foram eleitos para lugares de topo na política europeia para que sejam determinados e ponham fim ao desperdício dos já escassos recursos e potencial humanos. Integremos pois nas nossas acções a igualdade entre homens e mulheres, quer no domínio das decisões políticas, quer no domínio da remuneração.</p>
      <p sl="et">Direitos iguais devem passar a ser lei, não só no papel mas também na vida de todos os dias. Esta questão constituirá também a chave do sucesso da implementação da Estratégia de Lisboa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="4453" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Felicitou-me, e eu felicito também os poucos homens presentes no hemiciclo para este debate sobre a igualdade entre mulheres e homens, pois considero a sua presença crucial para contrariar a discriminação que ainda existe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="1941" name="Roberta Angelilli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">em nome do Grupo UEN. – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, desejo-lhe sinceramente muito boa sorte no seu primeiro dia como Presidente.</p>
      <p sl="it">No entanto, há ainda um longo caminho a percorrer no que diz respeito aos direitos da mulher. Temos já uma longa história de trabalho parlamentar, e é precisamente por essa razão que reconhecemos a importância crescente de assegurar que os aspectos relacionados com o género sejam verdadeiramente integrados nos trabalhos das comissões de uma forma eficaz e operacional. Se atendermos à realidade, existem muitos problemas a resolver, e os números são muito eloquentes: é ainda excessivamente difícil para uma mulher entrar e participar na vida política e institucional, e isto para não falar dos infinitos problemas pendentes no que respeita à conciliação entre a vida profissional e a vida familiar. Essa é precisamente a razão por que, se quisermos eliminar as desigualdades, precisamos de intervir abertamente em todas as acções e políticas desenvolvidas pela União.</p>
      <p sl="it">Para além disso, a relatora − a quem agradeço o excelente trabalho – fez bem em salientar o facto de não existir ainda uma cultura que encoraje a participação das mulheres na vida política. Gostaria de dar um exemplo: em Itália, não existe legislação sobre as chamadas quotas para as mulheres, e, pessoalmente, não estou convicta de que as quotas sejam necessariamente o melhor sistema. No entanto, os partidos políticos que, em Itália, optaram livremente por incluir mais mulheres nas suas listas de candidatos, como é o caso do partido a que pertenço, registaram efectivamente um aumento da sua representação feminina no Parlamento, o que é uma evolução positiva − este é um exemplo de boas práticas que deveria ser exportado, ou mesmo imposto a nível comunitário. Para concluir, espero que todas as Instituições comunitárias e, em particular, a Presidência alemã voltem a colocar as mulheres no centro das atenções e lancem um verdadeiro pacto europeu para a família.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28321" name="Satu Hassi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">em nome do Grupo Verts/ALE . – Senhora Presidente, também eu gostaria de agradecer à relatora, a senhora deputada Záborská, o excelente trabalho que desenvolveu. Gostaria também de felicitar a senhora Presidente pela sua eleição.</p>
      <p sl="fi">É absolutamente louvável que o Parlamento Europeu tenha tornado obrigatória a implementação da integração da perspectiva do género nas suas comissões. Este é um processo que será necessariamente moroso, e é importante que a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdades dos Géneros esteja à frente deste projecto. Sei também que há quem neste Parlamento tenha dúvidas relativamente a tudo isto, e considero que, na maioria dos casos, são precisamente essas pessoas que precisam de ser educadas em matéria de igualdade.</p>
      <p sl="fi">Quando fui encarregue desta questão na Comissão do Ambiente, da Saúde Pública e da Segurança Alimentar, solicitei à Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdades dos Géneros que especificasse as tarefas que tinham de ser cumpridas em matéria de integração do género; a comissão produziu então um questionário em termos extremamente instrutivos e muito bem-vindos. Elaborei uma proposta preliminar para a Comissão do Ambiente com base nesse questionário. Ainda não há decisões tomadas relativamente à dita proposta, mas proponho na minha comissão, por exemplo, que a Comissão dos Direitos da Mulher produza estatísticas relativas à distribuição por género dos coordenadores e relatores, bem como dos funcionários do secretário. Proponho também a criação de um projecto-piloto com o objectivo de assegurar, em especial, a integração do género, e identificar as áreas em que se deverá desenvolver uma colaboração especialmente estreita com a Comissão dos Direitos da Mulher. Na minha opinião, a Comissão dos Direitos da Mulher poderia apresentar, nas sessões plenárias, propostas de resolução mais concretas do que estas sobre o trabalho das comissões nesta área. Creio que esta questão deveria ser desenvolvida da forma mais eficaz possível, de modo a que a plenária possa fazer recomendações e tomar decisões vinculativas sobre o que se deve fazer em sede de comissão.</p>
      <p sl="fi">Por último, gostaria de dizer que os grupos políticos deveriam também concentrar-se na questão da igualdade do género. Aos grupos políticos caberá o principal papel na decisão sobre como será implementada a igualdade quando, nas negociações entre grupos, elegerem os seus Presidentes e preencherem os lugares da Presidência e Vice-presidência das comissões.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28134" name="Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">em nome do Grupo GUE/NGL. – Muito obrigada, Senhora Presidente. Os meus sinceros parabéns pela sua recente nomeação como Vice-Presidente, que me alegra francamente.</p>
      <p sl="sv">Este relatório afirma, com toda a razão, que ainda existe um desequilíbrio entre homens e mulheres em todas as áreas da sociedade. A avaliação da forma como, até agora, as comissões deram cumprimento à decisão do Parlamento de incorporar nos nossos trabalhos a perspectiva do género mostra, o que não nos surpreende, que há ainda um longo caminho a percorrer antes de podermos dizer que a abordagem de igualdade foi, de facto, integrada no nosso trabalho. Nada que não soubéssemos. Muitas de nós na corrida quotidiana sentem a desigualdade entre homens e mulheres e as difíceis condições que se nos aplicam. A situação não é específica do Parlamento Europeu. Verificamos que, quer estejamos a tratar de trabalho parlamentar quer da forma como a sociedade funciona geralmente, o poder económico e político é ainda, na prática, coutada de um género, ou seja, dos homens. Apesar de todos os discursos sobre a importância da igualdade dos géneros, continua, claramente, a ser mais fácil falar dela do que aplicá-la na prática.</p>
      <p sl="sv">Carecemos de uma série de instrumentos que permitam lidar com as questões de igualdade dos géneros e dar passos para concretizar essa igualdade. Entre esses instrumentos incluem-se a educação e o conhecimento. Se pretendemos mudar o estado de coisas há que tornar bem claras as estruturas de poder. Assim, aguardamos com interesse o trabalho do Instituto para a Igualdade de Géneros. Entre os instrumentos de que poderá dotar-nos conta-se um conhecimento mais partilhado, a par de estatísticas discriminadas por sexo. Outro instrumento a não esquecer no que respeita à igualdade de géneros é a educação. Devemos permitir que os funcionários prossigam a sua formação na área da perspectiva de igualdade dos géneros. É, porém, igualmente importante que também os deputados ao Parlamento Europeu recebam formação no domínio da igualdade. Não é lícito afirmar que, na qualidade de políticos eleitos, dispomos automaticamente de conhecimento suficiente sobre a igualdade de géneros e a integração da perspectiva do género. Mas é uma situação a propósito da qual é possível fazer alguma coisa. Podemos votar a favor da proposta contida no relatório de organizar uma acção de formação sobre igualdade entre homens e mulheres para todos os deputados do Parlamento antes da próxima legislatura. Insto-os a votar a favor desta parte. Muito obrigada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="28493" name="Derek Roland Clark" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo IND/DEM . – Senhora Presidente, a oradora anterior parece que acaba de fazer referência, lamentavelmente, ao facto de um grande número de lugares, na política, irem para os mais fortes – os homens. Obviamente que nunca conheceu a Senhora Thatcher!</p>
      <p sl="en">Por que não podem estes relatórios ser redigidos numa linguagem simples? A expressão “perspectiva do género” ("gender mainstreaming ") ocorre inúmeras vezes no relatório. De que se trata? Será algo de politicamente correcto? No nº 16, que tem a ver com o preenchimento de vagas nas Instituições europeias, recomenda-se que a abordagem integrada para a igualdade “seja respeitada”. Quererá isso dizer lugares específicos para os homens e lugares específicos para as mulheres?</p>
      <p sl="en">No nº 1, apela-se a que “a reivindicação de igualdade entre mulheres e homens [ …] não oponha as mulheres aos homens”. Quererá isto dizer que homens e mulheres não poderão candidatar-se ao mesmo lugar, caso isso os oponha entre si?</p>
      <p sl="en">No Considerando A, lê-se que algumas comissões nunca se interessam pela abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens. Céus, que fazer a esse respeito? Mas, esperem lá, há alguns factos e números a acompanhar o chavão. No Considerando F, é feita referência à “progressão constante da percentagem de mulheres membros do Parlamento Europeu, que passou de 17,5% em 1979 para 30,33% em 2004”. Mas, depois, no Considerando G, alega-se que “as mulheres se encontram sub-representadas nos lugares de responsabilidade”, onde são tomadas as decisões políticas. Sendo assim, estamos obviamente a tender para a chamada “discriminação inversa”. Ora, qualquer tipo de discriminação, além de ser intrinsecamente negativo, vai certamente contra tudo o que a União defende.</p>
      <p sl="en">O relatório prossegue, inevitavelmente, com a sugestão de introdução do sistema de quotas, mas também apela à defesa da dignidade das mulheres. No Reino Unido, há partidos políticos que têm listas apenas para candidatas do sexo feminino. Que espécie de dignidade é essa? O nosso partido não o faz. Na situação em apreço, o que acontece se o número de mulheres que se candidatam não for suficiente para preencher as quotas? Deixam-se os lugares vagos?</p>
      <p sl="en">Suponho que nesta altura haverá quem pense que tem pela frente um chauvinista alucinado – não é o caso. Sou professor, leccionei durante 39 anos e fi-lo, felizmente, com numerosas mulheres. Trabalhei no ensino sob a chefia de mulheres e fi-lo com todo o gosto – sem qualquer problema. Por todas nutri o maior respeito. É minha convicção, pura e simples, que as mulheres não devem ter qualquer obstáculo à aquisição de qualificações e que devem candidatar-se aos lugares numa base de total igualdade. Tudo o resto, como este relatório, é humilhante para as mulheres, e qualquer mulher que se preze deve achar este relatório ofensivo. Convido os Membros da Assembleia a rejeitá-lo com o seu voto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28196" name="Irena Belohorská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Em 1993, a Assembleia-Geral das Nações Unidas, reunida em Viena, proclamou pela primeira vez o princípio de que os direitos humanos incluem os direitos da mulher e que a protecção destes direitos constitui um objectivo prioritário.</p>
      <p sl="sk">Mais tarde, a Plataforma de Acção de Pequim reconheceu a igualdade entre homens e mulheres como um objectivo fundamental, identificando doze áreas que requerem medidas particularmente urgentes. Mencionarei apenas algumas: as mulheres e a pobreza; educação e formação das mulheres; as mulheres e a saúde; violência contra as mulheres; mulheres e conflitos armados; mulheres e meios de comunicação social; participação das mulheres nos processos decisórios e nas estruturas políticas e sociais.</p>
      <p sl="sk">Apesar do grande número de instituições activamente empenhadas na execução dos instrumentos que visam resolver estas questões, entre as quais as Nações Unidas, o Conselho da Europa, a OSCE e a União Europeia, podemos afirmar que a igualdade de oportunidades entre homens e mulheres se encontra hoje implementada apenas de jure, não de facto .</p>
      <p sl="sk">Procuramos frequentemente uma desculpa para justificar as reduzidas percentagens de mulheres em diversas organizações. Do que não nos damos conta, porém, é que as mais das vezes tais percentagens reflectem essencialmente uma presença aos níveis mais baixos, se não ao mais baixo, da instituição em causa. Quanto mais subimos os degraus da administração, menos mulheres vamos encontrando. Creio que também neste caso se aplica um velho princípio já consagrado: se queremos mudar as coisas, temos de começar por nós próprios. É talvez por esta razão que o relatório elaborado pela minha colega no Parlamento Europeu, senhora deputada Záborská, é tão importante.</p>
      <p sl="sk">Também no Parlamento Europeu podemos afirmar que, em termos percentuais, a representação feminina melhorou comparativamente ao passado. De assinalar, porém, que normalmente as mulheres ocupam as posições mais baixas, quer no Parlamento Europeu quer nos secretariados. Além disso, atrevo-me a dizer que, ao nível dos secretariados, aplicámos plenamente o princípio da igualdade entre homens e mulheres, já que ali as mulheres gozam de uma maioria. Mas será que no Parlamento Europeu prevalecem os velhos preconceitos segundo os quais as mulheres dão boas esposas, mães, amantes, secretárias, cozinheiras e até mulheres-a-dias, mas não boas executivas de alto nível? De lamentar que o único discurso proferido até ao momento por um Membro masculino desta Assembleia tenha sido do teor do que há pouco nos foi dado escutar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="23866" name="Edit Bauer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Senhora Presidente, também eu gostaria de a felicitar pela sua eleição para esta posição. O facto de estar a presidir a este debate pode ser um indício importante.</p>
      <p sl="sk">Gostaria de expressar à relatora a minha admiração pela clareza com que descreve no seu relatório a forma como o princípio da igualdade ente homens e mulheres está a ser aplicado neste Parlamento. A relatora não alega que já não há nada por fazer nesta Instituição no capítulo da promoção da igualdade de oportunidades. Pelo contrário, ela afirma claramente que a integração da perspectiva do género foi bem formulada e reflectida em resoluções aprovadas pelo Parlamento, bem como em directivas adoptadas pela União Europeia, e ainda devidamente institucionalizada nos grupos de trabalho e nas comissões. Em termos concretos, porém, o interesse por este tópico ficou confinado às comissões empenhadas em dar aos seus secretariados formação no domínio da integração da perspectiva do género. Ao que parece, alguns dos meus colegas também necessitariam dessa formação.</p>
      <p sl="sk">Cumpre-me chamar a vossa atenção para o facto de que, neste Parlamento, tendemos frequentemente a subestimar as implicações do problema que continuam por resolver. O envelhecimento demográfico na Europa tornar-se-á um problema irresolúvel se não reformularmos a nossa abordagem da questão da integração da perspectiva do género. Que não restem dúvidas de que a revisão e a modernização dos regimes de pensões, por si só, não serão suficientes. Actualmente, os problemas subjacentes parecem existir a dois níveis em simultâneo. Em primeiro lugar, a abordagem filosófica adoptada pelas elites políticas conduz a discriminação indirecta em consequência da aplicação do chamado “princípio cívico”, que se traduz inquestionavelmente em discriminação e na ausência de igualdade de oportunidades. Em segundo lugar, não existem quaisquer iniciativas práticas destinadas a promover a conciliação das exigências da vida profissional e da vida familiar, o que cria diferenças dramáticas nas oportunidades disponíveis para os homens e para as mulheres, resultantes de estereótipos existentes e difíceis de superar.</p>
      <p sl="sk">Perante a gravidade do desafio que a Europa enfrenta em virtude das mudanças demográficas, é minha firme convicção que o Parlamento Europeu deveria trabalhar em muito mais estreita cooperação com os parlamentos nacionais nas questões da integração da perspectiva da igualdade entre mulheres e homens na legislação. Em minha opinião, o Ano Europeu da Igualdade de Oportunidades para Todos constitui um enquadramento adequado para o efeito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="1061" name="Lissy Gröner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhora Presidente, também eu me regozijo por vê-la hoje na Presidência, e felicito-a calorosamente pela sua eleição. Até à data, este debate tem sido conduzido na ausência da Comissão e do Conselho, o que é absolutamente acertado. O tema do debate é a implementação prática da integração do género nas comissões parlamentares e, mais especificamente, o primeiro relatório intercalar elaborado na sequência do relatório que redigi e que foi adoptado em 2003.</p>
      <p sl="de">Este relatório mostra muito bem como devemos implementar a integração do género nesta Assembleia, e, embora fosse acertado preocuparmo-nos com esta questão, receio bem que já tenhamos perdido uma oportunidade, uma vez que todos nós falamos das várias situações à face da terra excepto do que podemos fazer neste Parlamento.</p>
      <p sl="de">Que aconteceu ao seu nº 1, que previa um plano de acção com vista a uma política de integração do género, isto é, igualdade em qualquer avaliação e análise e novo desenvolvimento de conceitos a favor da igualdade entre homens e mulheres no Parlamento? Há ainda muito a fazer, e não existe um verdadeiro plano de acção.</p>
      <p sl="de">E em relação ao nº 2, com as suas prioridades relativamente às questões de igualdade e a um Grupo de trabalho de alto nível? Este Grupo de trabalho foi competente e os procedimentos indicados foram seguidos, na medida em que todas as comissões produziram os seus relatórios. Como pudemos ouvir da Comissão do Ambiente, da Saúde Pública e da Segurança Alimentar, alguns dos Vice-presidentes das comissões fizeram um bom trabalho, mas o que fizeram foi por vezes exposto ao ridículo.</p>
      <p sl="de">Que se fez relativamente aos nossos objectivos de participação equilibrada das mulheres nos processos de tomada de decisão neste Parlamento? Não foram tomadas quaisquer medidas específicas para que tal acontecesse. Os grupos e as delegações nacionais encaram esta exigência com diferentes graus de seriedade, mas a verdade é que não se previu qualquer estratégia nesse sentido.</p>
      <p sl="de">Que foi feito então da análise do processo orçamental? Também nesta área, não foram tomadas quaisquer medidas específicas, muito embora se pretendesse que a política de orçamentação com base no género ganhasse contornos concretos. Que progressos foram realizados no que toca à consecução de uma estratégia de informação e comunicação eficaz – algo que reivindicámos em 2003 –, que é uma outra área em que se verificam insuficiências consideráveis?</p>
      <p sl="de">Agora que pretendemos proceder a uma avaliação e análise adequadas, espero sinceramente que sejamos ajudados, na análise das comissões, pelo Instituto Europeu para a Igualdade do Género, cuja criação aprovámos há pouco tempo.</p>
      <p sl="de">É no entanto lamentável que o relatório esteja bem longe de mencionar a situação existente nos grupos, nas delegações e no que toca à substância das políticas, pelo que gostaria de nos ver adoptar uma abordagem e gestão mais ambiciosas, até 2009 – para quando estão previstas eleições –, com vista à consecução de verdadeiros acordos que viabilizem a integração do género e coloquem as mulheres em posições de liderança.</p>
      <p sl="de">Embora grata pelo trabalho que tem sido desenvolvido, temos ainda esforços consideráveis a fazer para chegar a qualquer lado que se aproxime do objectivo que nos fixámos no relatório de 2003.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28268" name="Danutė Budreikaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">A igualdade entre mulheres e homens é um dos mais importantes valores democráticos da União Europeia, garantindo a liberdade de expressão individual e a liberdade nas relações interpessoais, com base na plena igualdade. Na prática, porém, este valor ainda não é totalmente aplicado: as mulheres são vítimas de discriminação no recrutamento para postos de trabalho e, para trabalho igual, auferem salários significativamente inferiores aos dos homens. A igualdade entre homens e mulheres e a abordagem integrada da perspectiva do género na legislação são questões amplamente divulgadas e de grande actualidade, tanto a nível dos Estados-Membros como da União Europeia. Saúdo a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros pela sua iniciativa de levar a cabo este estudo e pela elaboração do relatório em apreço sobre a abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos trabalhos das comissões do Parlamento Europeu. O trabalho das comissões nesta matéria foi avaliado com base nas respostas a um questionário, dando conta da perspectiva e das actividades de cada comissão na formulação de uma estratégia de integração da igualdade entre mulheres e homens, na concretização de uma abordagem integrada da perspectiva de género e na realização de consultas e de actividades de cooperação em matéria de igualdade entre os sexos. Na Comissão do Desenvolvimento, onde sou responsável pelas questões da integração da perspectiva do género, não realizámos debates específicos sobre este tema. A nossa comissão dedica-se sobretudo aos aspectos da formação e do aconselhamento em matéria de igualdade entre mulheres e homens, em cooperação com ONG e com os países em desenvolvimento.</p>
      <p sl="lt">Segundo me é dado entender, as dificuldades que se fazem sentir a nível das comissões para pôr em prática o objectivo da abordagem integrada da perspectiva do género ficam a dever-se sobretudo ao sistema de Hondt, utilizado no Parlamento Europeu. Aplicando este sistema, mesmo que 30% dos Membros da Instituição sejam do sexo feminino, as mulheres dos partidos de menor dimensão acabam, na prática, por ter muito poucas hipóteses de elaborar um relatório ou um parecer. Também isto priva as mulheres da oportunidade de demonstrarem as suas capacidades e de expressarem os seus pontos de vista sobre assuntos vitais para o seu país, para a União Europeia e para o mundo. Muito embora, supostamente, o sistema ofereça aos pequenos partidos a oportunidade de apresentar documentos legislativos, na prática, isto acaba por ser difícil de concretizar. No âmbito do acompanhamento da aplicação da abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens, importa que esta questão seja encarada num contexto mais amplo – o contexto das regras de trabalho do Parlamento Europeu, que terão de ser melhoradas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28375" name="Jan Tadeusz Masiel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, a natureza determinou que devem existir dois tipos de seres humanos, os seres masculinos e os seres femininos, embora ambos com o mesmo valor e a mesma importância. Quer isso nos agrade ou não, toda a cultura essencialmente modelada pela religião, seja a islâmica, a judaica ou a cristã, interpreta à sua própria maneira a relação entre homens e mulheres. Esta é uma relação que, com o tempo, vai evoluindo e melhorando constantemente. A existência de uma Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros no Parlamento Europeu e o relatório hoje presente à Assembleia assinalam um ponto alto nesse processo evolutivo.</p>
      <p sl="pl">Esta evolução não deve, contudo, transformar-se numa revolução. Não devemos procurar impor à força uma relação homem-mulher artificial. Obviamente que é importante assegurar que homens e mulheres possam desfrutar das mesmas oportunidades de desenvolvimento, mas a imposição de quotas artificiais, de qualquer tipo que seja, não é recomendável. Estou a pensar, por exemplo, em quotas para a participação na vida pública. Considero que a formação e a sensibilização referidas no relatório se poderão revelar úteis, mas já a introdução de quotas se poderia traduzir em discriminação de candidatos melhores a favor de candidatos piores, com eventuais repercussões negativas para a causa das mulheres no futuro.</p>
      <p sl="pl">Nada há de mais belo do que a diversidade natural e cultural que vemos à nossa volta, e não há maior fonte de inspiração para a humanidade do que essa diversidade. Para mim, as diferenças entre homens e mulheres são a fonte da vida.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="1849" name="Sylvia-Yvonne Kaufmann" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhora Presidente, as minhas sinceras felicitações pela sua eleição. Gostaria de expressar o meu apoio a este relatório, que considero não incluir quaisquer elementos que possam ir contra o Regimento desta Assembleia, e de agradecer à relatora, a senhora deputada Záborská, a sua excelente colaboração ao longo destes dois anos e meio. Fui membro da anterior Mesa com responsabilidade em matéria de igualdade, e associámo-nos, no Grupo de trabalho de alto nível da Mesa, às senhoras deputadas Roth-Behrendt, Lulling e Gröner, bem como aos senhores deputados Friedrich e Daul, na promoção da integração do género no âmbito do trabalho das nossas comissões. Gostaria de expressar a minha apreciação por todos vós e, escusado será dizer, gostaria também de agradecer ao pessoal da administração, em particular aos funcionários do departamento da DG Pessoal, responsável pela igualdade de oportunidades.</p>
      <p sl="de">Estou certa de que a Mesa recentemente eleita continuará a actividade do Grupo de trabalho sem interrupção e com o mesmo empenho, sendo que a sua acção pode desenvolver-se com solidez, pois a Mesa anterior adoptou há pouco tempo, por unanimidade, o meu relatório sobre o desenvolvimento da igualdade de oportunidades entre 2002 e 2006, que formulava objectivos ambiciosos a alcançar até 2009, incluindo um aumento visível da percentagem de mulheres em posições de liderança nesta Assembleia, em especial nos quadros superiores e médio-superiores. Tomaremos ainda outras medidas que permitam aos nossos funcionários conjugar melhor a vida familiar e profissional, e, de futuro, seremos mais cuidadosos com a utilização de uma linguagem neutra em termos de género na condução dos trabalhos desta Assembleia.</p>
      <p sl="de">A Mesa foi a primeira a tomar medidas no que se refere à orçamentação com base no género, que deverá ser um trabalho de todos nós nesta Assembleia, em 2008. Espero que consigamos organizar a formação e reconversão necessárias de todos os deputados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28325" name="Sylwester Chruszcz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, também eu a desejo felicitar nesta ocasião, em que acaba de assumir uma tão importante posição.</p>
      <p sl="pl">A igualdade para as mulheres jamais poderá ser garantida unicamente por meio de disposições legais. Dita o bom senso que em circunstância alguma se pode aceitar a discriminação contra as mulheres com base no género. Nem no trabalho das comissões nem em qualquer outro contexto se pode pactuar com esse tipo de discriminação. Os grupos de esquerda e liberais tendem, indevidamente, a centrar-se nos pequenos pormenores destas questões. Importa ter presente que o respeito pelas mulheres não se consegue por meio de preceitos legais. Só se chega lá através da educação no seio da família.</p>
      <p sl="pl">Sou membro da Liga das Famílias Polacas, onde temos, naturalmente, consciência do problema da discriminação contra as mulheres. Ao nível da legislação nacional, estamos a propor um conjunto de disposições legais que visam beneficiar as mulheres e, concretamente, as mães. Apoiamos e promovemos o papel das mulheres na política e na sociedade. As mulheres têm um importante papel a desempenhar também nesta Câmara. Apoiamos igualmente os esforços com vista à eliminação de todas as formas de violação da dignidade e da liberdade das mulheres.</p>
      <p sl="pl">O debate sobre a igualdade entre homens e mulheres é sem dúvida importante mas não podemos deixar que resvale para um conflito ideológico em que homens e mulheres, em lugar de unirem esforços, se colocam em posições antagónicas, dando lugar ao aparecimento de um novo tipo de dogma. Há uma questão fundamental que se coloca de tempos a tempos. Será que tudo isto tem realmente a ver com paridade, igualdade de direitos e dignidade humana, ou do que se trata, efectivamente, é de criar uma nova ideologia? Será isso que estamos a procurar fazer, também nesta Assembleia? A meu ver, e na óptica da Liga das Famílias Polacas, são necessárias disposições legais específicas. Tais disposições devem, no entanto, ser de molde a assegurar não apenas a igualdade entre homens e mulheres mas também a protecção destas últimas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Senhora Presidente, gostaria de a felicitar pela sua eleição para este importante cargo bem como pelo facto de este primeiro debate a que V. Exa. preside ser precisamente sobre as mulheres. Minhas Senhoras e meus Senhores, saúdo a relatora, senhora deputada Záborská, pelo relatório equilibrado que hoje nos apresenta e gostaria, em simultâneo, de lhe agradecer o excelente trabalho que tem desenvolvido na qualidade de presidente da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros.</p>
      <p sl="sk">Concordo que é uma necessidade imperiosa assegurar a representação das mulheres nos órgãos executivos do Parlamento Europeu, onde são tomadas as decisões políticas. Dou igualmente o meu apoio aos esforços com vista à integração da perspectiva do género no trabalho prático de todas as comissões do Parlamento Europeu. Importa incentivar o interesse por esta temática em todas as comissões e assegurar que estas dediquem suficiente atenção à integração da perspectiva da igualdade entre homens e mulheres.</p>
      <p sl="sk">A integração da perspectiva do género não é uma estratégia que possa ser aplicada duma assentada; é antes como um fio que deve ir sendo tecido ao longo de todo o processo político, por forma a incorporar a vertente da igualdade entre homens e mulheres em todas as políticas comunitárias, e a todos os níveis.</p>
      <p sl="sk">A necessária integração da perspectiva da igualdade entre os sexos deve traduzir-se numa abordagem prática que não oponha homens e mulheres. Um maior enfoque na importância da participação dos homens nas questões de integração da perspectiva do género dará maior relevância a questões antes consideradas como sendo um domínio exclusivo das mulheres. Os grupos políticos no Parlamento Europeu poderiam desempenhar um papel de grande relevo neste processo promovendo a participação das mulheres na vida pública, por exemplo, incentivando-as a candidatar-se às eleições para o Parlamento Europeu e para os parlamentos nacionais.</p>
      <p sl="sk">É minha firme convicção que, em 2007, Ano Europeu da Igualdade de Oportunidades para Todos, o Parlamento Europeu deveria, através da sua própria estrutura organizacional, dar o exemplo de como a igualdade entre homens e mulheres faz parte integrante da rotina política aqui prosseguida em prol da sociedade, baseada na não-discriminação, na tolerância, na igualdade e na solidariedade. Confio em que os Estados-Membros hão-de subscrever este apelo e lhe darão eco através da aplicação das políticas em matéria de igualdade de tratamento entre homens e mulheres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="23805" name="Zita Gurmai" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">É verdade, ou não, que a procriação, a educação dos filhos, o cuidado dos doentes e dos idosos, o manter a família unida, bem como os serviços de saúde, de educação e sociais são inimagináveis sem a participação das mulheres? É verdade, sim, nesses e em quase todos os outros domínios da vida. Como é possível, então, que sejam tomadas decisões sobre qualquer questão ou passada qualquer lei ou regulamento sem tomar em consideração os distintos pontos de vista das mulheres?</p>
      <p sl="hu">Para a política em matéria de igualdade de tratamento entre mulheres e homens, constitui um importante objectivo a longo prazo a integração da perspectiva do género em todos os domínios e a todos os níveis. O relatório da senhora deputada Záborská é o primeiro a proceder a uma avaliação da aplicação da abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens nos trabalhos das comissões parlamentares – o que muito agradeço à relatora.</p>
      <p sl="hu">Embora as comissões dediquem hoje mais atenção à integração da perspectiva do género no seu trabalho, não houve até à data um único organismo que tenha consignado entre os princípios fundamentais do seu trabalho as exigências da igualdade de oportunidades. A base estratégica está em falta: é maior o número de mulheres, mas não o de posições de responsabilidade por estas ocupadas! Nas nossas comissões parlamentares, temos de levar mais a sério a necessidade de cumprir com os requisitos da igualdade de oportunidades entre mulheres e homens, e para que isto se verifique haverá que assegurar a formação e a informação adequadas. Não podemos permitir que a prossecução deste objectivo oponha homens e mulheres; devemos, sim, velar por que todos reconheçam que a expressão dos pontos de vista das mulheres é do interesse também dos homens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="4258" name="Piia-Noora Kauppi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhora Presidente, é para mim motivo de grande orgulho termos agora a primeira mulher a ocupar o cargo de primeira Vice-Presidente. Gostaria de a felicitar, até porque neste momento já temos algumas mulheres no órgão principal do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="en">Saúdo o presente relatório sobre a abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos trabalhos das comissões. Será um documento único? É certamente único no seu género. Gostaria de agradecer de modo particular à relatora pelo seu excelente trabalho.</p>
      <p sl="en">É da máxima importância que o Parlamento Europeu utilize a sua posição de influência na Comunidade para apoiar e promover a igualdade entre mulheres e homens através de um salutar auto-exame dos seus próprios métodos de trabalho. O direito à não-discriminação é protegido por diversos tratados europeus, entre eles a Carta dos Direitos Fundamentais. Todavia, teremos de continuar a desenvolver os instrumentos legais para proteger todos – homens e mulheres – da discriminação em função do género.</p>
      <p sl="en">Oriunda que sou de um país, a Finlândia, com uma longa história de trabalho em prol da igualdade de oportunidades entre mulheres e homens, fiquei muito satisfeita com as conclusões do relatório da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros. O relatório mostra que a maioria das comissões atribui, pelo menos, alguma importância à integração da perspectiva do género no seu trabalho.</p>
      <p sl="en">De assinalar, porém, que ainda temos um longo caminho a percorrer. Subscrevo as ideias avançadas pela senhora deputada Járóka, por exemplo, a de que todas as comissões devem integrar membros do sexo feminino.</p>
      <p sl="en">Ainda que o número de mulheres no Parlamento Europeu venha registando um aumento, a desigualdade continua a existir quando se trata das posições verdadeiramente importantes nos órgãos políticos, como o cargo de presidente de comissão, etc. Exorto, pois, todas e cada uma das comissões a pôr em prática a integração da perspectiva do género no seu próprio trabalho, pois esta é uma das formas de capacitar as mulheres para participarem plenamente nos processos decisórios da UE.</p>
      <p sl="en">Por último, gostaria de chamar a atenção para a necessidade de dispormos de dados específicos desagregados por género. Afinal, é a única forma de avaliarmos realmente o nosso desempenho e de sabermos o que ainda está por fazer. Estas estatísticas com base no sexo são muito importantes para o nosso trabalho futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28349" name="Teresa Riera Madurell" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhora Presidente, gostaria de começar por felicitá-la pela sua eleição, bem como à senhora deputada Záborská pelo trabalho realizado no seu relatório, que, infelizmente, constata uma vez mais que, também nas instituições públicas, continua a existir desigualdades entre homens e mulheres em lugares de topo.</p>
      <p sl="es">Se o nosso objectivo é alcançar a plena igualdade na sociedade, nas Instituições europeias e no Parlamento Europeu em particular, devemos dar o exemplo do nosso próprio compromisso político. Por isso, uma abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no nosso trabalho e o aumento do número de mulheres em posições de topo são duas questões que devem ser levadas muito a sério por todas as instâncias deste Parlamento.</p>
      <p sl="es">O presente relatório tem o mérito de ser um documento da nossa Instituição que dá mais um passo nesse sentido, mas deveria ter continuidade, fixando objectivos claros a alcançar, a metodologia para os realizar, os responsáveis que devem trabalhar para a consecução dos mesmos e realizando ainda avaliações periódicas que permitam identificar, por um lado, os progressos, e, por outro, as razões dos insucessos.</p>
      <p sl="es">Só com um trabalho constante e rigoroso da parte de todos nesta Instituição é que conseguiremos criar uma verdadeira igualdade entre homens e mulheres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28571" name="Marie Panayotopoulos-Cassiotou" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Senhora Presidente, felicito V. Exa., bem como todos os seus colegas e todas as suas colegas, pelas novas funções.</p>
      <p sl="el">De acordo com o princípio fundamental do direito comunitário sobre a igualdade, consagrado no artigo 2º do Tratado, e com a ambição de acabar de vez com as desigualdades entre homens e mulheres, com base numa abordagem integrada à questão da igualdade estabelecida no nº 2 do artigo 3º, o Parlamento Europeu assumiu na sua resolução o compromisso político de se dotar de um quadro institucional para esse efeito.</p>
      <p sl="el">A dinâmica iniciou-se em 2005 sob a responsabilidade da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros e com os trabalhos do Grupo de Alto Nível para a Igualdade dos Géneros. Sob a orientação inspirada da Presidente Záborská e com contribuições substanciais dos representantes de todas as 21 comissões parlamentares que se ocupam das questões da igualdade, bem como dos seus secretariados, hoje, no Ano da Igualdade de Oportunidades para Todos, foi submetido à aprovação o primeiro documento do PE que incorpora o seu compromisso político de exercer a autocrítica relativamente à aplicação de uma abordagem integrada.</p>
      <p sl="el">Para as conclusões, utilizou-se um método sem precedentes no Parlamento Europeu, um método inventivo concebido para se fazer um levantamento da situação actual. É positivo que, apesar de diversas comissões terem definido as suas prioridades sem uma estratégia sobre a nossa questão, elas sejam a favor da integração das questões de igualdade.</p>
      <p sl="el">O relatório determina como se deverá processar a integração, de acordo com o plano que, com o nosso voto de hoje, encarregamos a Comissão dos Direitos da Mulher de elaborar até ao final desta sessão parlamentar. Naturalmente, antes disso, todos nós, funcionários e deputados, vamos ter de fazer formação para que possamos desenvolver mecanismos adequados que permitam ter em conta as especificidades de cada comissão parlamentar e assegurar que as políticas sejam complementares e consistentes, conjugando as responsabilidades e os interesses dos deputados.</p>
      <p sl="el">A consolidação do controlo da abordagem integrada duas vezes em cada período legislativo proporcionará uma oportunidade para se fazer uma avaliação qualitativa e quantitativa. É uma questão de justiça e apraz-me que o Comissário responsável pela justiça esteja aqui connosco. Não devemos criticar o fracasso ao nível da promoção de mulheres para cargos decisórios; devemos, sim, criticar o facto de mulheres meritórias serem impedidas de concorrer com homens meritórios. O que pedimos, Senhor Comissário, é o restabelecimento dos direitos e a instituição da meritocracia para homens e mulheres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna Geringer de Oedenberg" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhora Presidente, o Parlamento Europeu representa a sociedade europeia, que é composta por 492 milhões de pessoas e 27 países. Esta Câmara não reflecte, porém, com exactidão a estrutura social da sociedade que representa, já que a percentagem de Membros do Parlamento Europeu do sexo feminino mal chega aos 30%. É uma percentagem demasiada baixa. Só 13% dos Membros polacos é que são mulheres, e não há no PE uma única mulher deputada em representação de Malta ou de Chipre.</p>
      <p sl="pl">A situação no que respeita às posições administrativas de responsabilidade ao nível dos órgãos políticos decisórios do Parlamento Europeu é igualmente insatisfatória. A maioria das comissões manifesta-se favorável às questões da integração da perspectiva de igualdade entre mulheres e homens mas, na prática, acabam por não as tomar em consideração ao definirem as suas prioridades políticas. Contra este pano de fundo, vale a pena sublinhar a importância da criação de um Grupo de Alto Nível para a Igualdade dos Géneros. Este grupo está igualmente incumbido de desenvolver a sua actividade fora do âmbito do Parlamento Europeu e de incentivar os Estados-Membros a pôr efectivamente em prática as políticas em matéria de igualdade de oportunidades entre homens e mulheres.</p>
      <p sl="pl">Aos partidos e grupos políticos cabe desempenhar um papel vital em termos de possibilitar a plena participação das mulheres na vida política. Alguns grupos e partidos já aplicaram com êxito um sistema de quotas em relação às listas de candidatos para os cargos públicos. Os outros deveriam seguir o seu exemplo, por forma a assegurar que, no futuro, a igualdade de oportunidades entre homens e mulheres se torne efectivamente uma realidade em toda a União, em lugar de continuar a ser um desejo bem intencionado.</p>
      <p sl="pl">A terminar, gostaria de felicitar a senhora deputada Záborska por um relatório particularmente bem elaborado. Cumpre-me igualmente felicitá-la a si, Senhora Presidente, nesta ocasião em que assume as suas importantes novas funções. Como mulher, muito me regozijo ao vê-la a ocupar essa posição.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="28294" name="Ljudmila Novak" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sl">Uma sociedade em que ambos os sexos gozam de igualdade desenvolve-se mais harmoniosamente do que outra controlada apenas por um dos sexos. É verdade, porém, que em consequência de propensões naturais determinadas tarefas são mais facilmente e mais bem desempenhadas por homens e outras por mulheres.</p>
      <p sl="sl">No entanto, há muito que sabemos que homens e mulheres têm a mesma capacidade de desempenhar tarefas de liderança ou cargos políticos. Por que se revela necessário, então, aprovar um relatório sobre igualdade dos géneros, vivendo nós na União Europeia, a sociedade mais democrática do mundo e que impôs a si própria as mais elevadas normas de democracia?</p>
      <p sl="sl">A minha experiência comprova que esse trabalho é mais do que necessário, mesmo na União Europeia. Em diversos documentos impomos novas exigências aos nossos cidadãos mas, no que toca à atribuição de cargos políticos de prestígio no nosso Parlamento, a luta é implacável.</p>
      <p sl="sl">A igualdade de géneros e a igualdade entre pequenos e grandes Estados podem, facilmente, ser atingidas recorrendo ao método de Hondt. Orgulho-me de ser deputada pelo Grupo PPE-DE mas não me orgulho da distribuição de cargos. Quando uma mulher tem a coragem de apresentar a sua candidatura a um cargo de relevo vê-se obrigada a retirá-la caso outra candidata se apresente ao mesmo cargo para que pelo menos uma mulher possa ser eleita entre a multidão de homens.</p>
      <p sl="sl">Devemos apresentar candidatas do sexo feminino não por serem mulheres mas porque temos, entre nós, muitas mulheres capazes que já deram provas, em bastas ocasiões, do seu mérito. Não pretendo culpar os homens da situação actual. Também nós, mulheres, temos de ser mais ambiciosas e não nos limitarmos a desempenhar as tarefas que nos são confiadas. Antes de impormos obrigações legais e recomendações aos nossos cidadãos convém analisar se estamos, aqui, a respeitá-las.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28129" name="Inger Segelström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">Senhora Presidente, queria agradecer à Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros, bem como à senhora deputada Záborská, uma excelente iniciativa e um excelente relatório. Devo contudo notar, na sequência do debate, que os homens que participaram avançaram algumas opiniões antediluvianas, o que é muito triste.</p>
      <p sl="sv">Muito foi já dito no debate, pelo que preferia gastar o tempo de que disponho enunciando algumas questões de princípio. O Parlamento Europeu não terá uma abordagem integrada, em que metade dos relatores ou presidentes das comissões sejam mulheres, enquanto não conseguir que metade da totalidade dos seus deputados seja composta por mulheres. Falo com base na minha experiência. Na Suécia, só quando, em 1994, chegámos a uma situação em que metade dos nossos políticos e deputados ao Parlamento sueco eram mulheres conseguimos aplicar reformas de grande alcance. Muitas mulheres nas comissões do Parlamento Europeu têm dificuldade em combinar as responsabilidades parlamentares e familiares. Enquanto o Parlamento Europeu não oferecer aos pais a possibilidade de ficarem em casa gozando a licença parental, continuando a ter direito às prestações e sabendo que foi afectado pessoal para os substituir no trabalho, teremos um problema no que respeita à igualdade dos géneros. Um dos pontos fortes do relatório reside no facto de discutir e propor medidas que abrangem tanto os funcionários como nós próprios, deputados ao Parlamento Europeu, mas gostaria que, no próximo relatório, fossem propostos mais objectivos e mais medidas relativas aos empregados. Gostaria também que travássemos um debate sobre como e quando nós, mulheres, constituiremos metade do número de deputados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="4453" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Gostaria de agradecer a todos as felicitações que me dirigiram. Considero simbólico que este primeiro debate a que presido tenha sido dedicado a um relatório sobre a igualdade de oportunidades.</p>
      <p sl="unknown">Está encerado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar na quinta-feira, às 12H00.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Lei aplicável às obrigações extracontratuais (&quot;Roma II&quot;) (debate)">
    <intervention id="4-035" speaker_id="4453" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia a recomendação para segunda leitura da Comissão dos Assuntos Jurídicos, referente à posição comum adoptada pelo Conselho tendo em vista a adopção do regulamento do Parlamento Europeu e do Conselho relativo à lei aplicável às obrigações extracontratuais ("ROMA II") (A6-0481/2006) (9751/7/2006 – C6-0317/2006 – 2003/0168(COD)) (Relatora: Deputada Diana Wallis).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4544" name="Diana Wallis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">relatora . – Senhora Presidente, Senhor Comissário, ROMA II tem representado um longo percurso para todos nós e, embora tenhamos nutrido a esperança de que este poderia ser o ponto de chegada, tudo indica que não é, afinal, senão mais um ponto de paragem.</p>
      <p sl="en">Começo por dizer que apreciamos o facto de muitas das ideias por nós apresentadas em primeira leitura terem sido incorporadas na posição comum. Quero também salientar, Senhor Comissário, que é grande a importância que atribuímos a este regulamento, na medida em que ele constituirá a planta, ou o roteiro, que conferirá a necessária clareza e certeza jurídica de base às acções judiciais de direito civil em toda a União. É um regulamento que se impõe, e nós, aqui no Parlamento, queremos levá-lo avante, mas terá que ser da forma correcta. O regulamento terá de corresponder às aspirações e às necessidades daqueles que representamos. Não se trata aqui de um mero exercício académico e teórico: estamos a fazer escolhas políticas em ordem a assegurar um justo equilíbrio entre os direitos e as expectativas de litigantes perante os tribunais civis.</p>
      <p sl="en">Lamento que não tenhamos alcançado um acordo nesta fase. Continuo a acreditar que, com mais empenhamento e apoio, teria sido possível chegar a um consenso. Este resultado ficou talvez a dever-se à circunstância de as outras duas Instituições ainda não estarem acostumadas ao facto de o Parlamento ter poder de co-decisão neste domínio – lamento, mas vão ter de se habituar!</p>
      <p sl="en">Quero também agradecer a todos os meus colegas dos diferentes grupos políticos com assento na Comissão dos Assuntos Jurídicos, que me acompanharam neste longo percurso, dando o seu apoio a uma abordagem comum, como claramente se verá - se o número de presenças hoje no hemiciclo for suficiente - pela nossa votação.</p>
      <p sl="en">Vejamos agora as questões que ainda nos dividem. Sempre deixámos bem clara a nossa preferência por uma regra geral, com o menor número de excepções possível. Se tiver de haver excepções, que sejam claramente definidas. Aceitámos, assim, a posição em relação à responsabilidade decorrente de produtos defeituosos. Todavia, subsistem problemas relativamente aos casos de concorrência desleal e às infracções contra o ambiente.</p>
      <p sl="en">No que respeita à concorrência desleal, foi-nos apresentada em simultâneo, pela Senhora Comissária Kroes, uma outra proposta. As duas propostas terão de funcionar conjuntamente, o que actualmente não se verifica. Procurámos apresentar uma formulação mais aceitável, que, lamentavelmente, creio que não vai passar na votação de hoje. Exorto, pois, os colegas a apoiar a supressão, para que possamos retomar o assunto em sede de conciliação e fazer as coisas como deve ser.</p>
      <p sl="en">O mesmo se passa com as infracções contra o ambiente. Sei e respeito profundamente o facto de que muitos preferem uma regra específica, mas não deve ser uma regra apenas para fazer os títulos. Terá de ser uma regra inequívoca quanto aos factos a que se aplica. Atendendo a que já dispomos de diversas formulações possíveis, a solução mais segura, também neste caso, insisto, é a regra geral. Isso permitir-nos-ia suprimir a regra específica hoje e retomar a questão da definição em sede de conciliação.</p>
      <p sl="en">Passamos agora às duas grandes questões que se colocam a este Parlamento. A primeira é a questão da difamação. Quero que saibam que estamos perfeitamente cientes da complexidade desta matéria. Contudo, conseguimos obter uma ampla maioria em primeira leitura, com os votos favoráveis de colegas de todas as bancadas, e hoje veremos porventura uma repetição dessa situação. O facto de a Comissão ter decidido excluir esta questão antes mesmo de a podermos ponderar novamente foi, no mínimo, decepcionante. O facto de o ter feito com base numa inequívoca cláusula de revisão bienal, entretanto suprimida, é inadmissível. Sabemos que a tendência, no que se refere a estas questões em torno dos media e da comunicação, é para aumentarem e continuarem a apoquentar-nos. Talvez não possamos tratá-las agora, mas em breve nos debruçaremos novamente sobre o regulamento Bruxelas I, e é fundamental garantir a coerência entre a jurisdição e a lei aplicável. Iríamos então privar-nos da oportunidade de analisar novamente esta questão? A exclusão poderá eventualmente ser a única solução, mas este Parlamento, nós, queremos prosseguir os nossos esforços, para ver se conseguimos resolver esta questão.</p>
      <p sl="en">Passo agora ao assunto que mereceu dos meus colegas um apoio mais perseverante, pelo qual lhes estou verdadeiramente grata, e que se prende com os danos resultantes de acidentes de viação. Senhor Comissário, temos o apoio das seguradoras, o apoio dos profissionais da justiça, o apoio das vítimas, o apoio daqueles que representamos, mas, por qualquer razão, não conseguimos transmitir estas preocupações à Comissão e ao Conselho.</p>
      <p sl="en">Ainda a semana passada, fui confrontada por um alto funcionário do ministério da Justiça que pensava que o que estávamos a procurar fazer era o equivalente a aplicar a lei alemã para determinar a responsabilidade no caso de um acidente de viação que ocorrera no Reino Unido, onde, já se sabe, conduzimos do lado “errado” da estrada. Acham mesmo que somos assim tão estúpidos? Quem dera que as pessoas tivessem a cortesia de ler e compreender o que estamos a sugerir, que é tão-somente o princípio reconhecido e aceite restitutio in integrum – assegurar às vítimas o restabelecimento das condições que tinham antes do acidente. Não vejo o que há aqui a recear. De resto, a abordagem ilógica seria um juiz no país da vítima poder tratar o caso a coberto das directivas relativas ao seguro automóvel e do regulamento Bruxelas I, e depois ter de aplicar uma lei externa, estrangeira, no respeitante aos danos. Isso, sim, seria ilógico – mas é essa a situação em que nos encontramos neste momento. Por favor, dêem ouvidos às nossas sugestões e reconheçam, face à crescente mobilidade dos nossos cidadãos nas estradas europeias, que há que dar atenção a esta questão - quanto mais cedo melhor -, e que uma cláusula de revisão geral de quatro em quatro anos não é, pura e simplesmente, aceitável.</p>
      <p sl="en">Por último, espero que os nossos debates tenham contribuído para retirar a temática do direito internacional privado dos armários poeirentos dos ministérios da Justiça e das comissões de peritos, colocando-a no centro de um debate público, político e transparente. A única coisa que pedimos, portanto, é que nos concedam um pouco mais de tempo para que, em conjunto, as Instituições europeias possam tomar as decisões correctas nesta matéria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="photo_generic" name="Franco Frattini" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Vice-Presidente da Comissão . Senhor Presidente, começo por agradecer à senhora deputada Wallis o seu relatório. Como sabem, há três anos e meio que vimos debatendo esta proposta e penso que, com os melhoramentos introduzidos pelo Parlamento e o Conselho na primeira e segunda leituras, este projecto atingiu agora, por assim dizer, o seu ponto de maturidade. Em primeiro lugar, porque os meios económicos e os profissionais da justiça aguardam com impaciência este regulamento, essencial para a segurança jurídica, e, em segundo lugar, porque se trata de um documento de importância capital para a construção do espaço europeu de justiça e para o bom funcionamento do mercado interno europeu. Daí que o vosso voto, Senhoras e Senhores Deputados, represente uma etapa crucial para o futuro deste dossiê.</p>
      <p sl="fr">A meu ver, a melhor solução seria evitar o processo de conciliação mas, caso este procedimento se revele inevitável, a Comissão considera essencial que todas as condições se encontrem reunidas após a vossa votação para que ela possa aprovar um documento satisfatório. Confio em que, com o apoio do Parlamento, seja possível encontrar uma solução favorável.</p>
      <p sl="fr">Senhora Deputada Wallis, lamento, como V. Exa., a ausência de regras especiais sobre a difamação na posição comum do Conselho. Aceitámos com relutância a supressão dessa regra. E porquê? Porque não foi possível chegar a um compromisso em relação a qualquer texto. Permitam-me recordar-vos que havia sobre a mesa do Conselho, em Abril de 2006, mais de dez diferentes opções, nenhuma das quais tem possibilidade de ser bem sucedida, quer agora quer provavelmente no futuro.</p>
      <p sl="fr">Também bem sabem que a cláusula de revisão não tem hipótese de ser bem sucedida. Estou convencido de que não vale a pena abrir a caixa de Pandora aceitando uma disposição que não vai conseguir reunir o mínimo consenso entre as Instituições, como o assinalaram diversos membros da Comissão dos Assuntos Jurídicos. Outro aspecto importante a ter em conta é que o número de litígios internacionais nesta matéria é muito reduzido. Terão provavelmente conhecimento de que até as associações representativas da imprensa acabaram por aceitar esta exclusão, numa nota que há poucos dias me enviaram.</p>
      <p sl="fr">Haveis abordado outras questões fundamentais, nomeadamente, a supressão de outras regras especiais relativas à concorrência e ao ambiente. Para ser sincero, tenho dificuldade em aceitar a supressão das regras especiais nestas áreas. As regras especiais nem sempre são adequadas para resolver todas as situações mas, em matéria de concorrência, a regra especial é, a meu ver, fundamental, pois permite clarificar a regra geral para efeitos de localização do mercado afectado. Saúdo, pois, o facto de o relator de um importante grupo político estar agora a defender a manutenção destas regras especiais e a apoiar esta proposta de redacção. No que respeita ao ambiente, a regra especial destina-se a impedir o dumping ambiental, e, no actual contexto político, a Comissão é o garante de um elevado nível de protecção ambiental. Creio que o Regulamento Roma II poderá dar um contributo nesta matéria.</p>
      <p sl="fr">Quanto ao Conselho, como sabem, a maioria dos Estados-Membros que codificaram o direito internacional privado têm regras especiais para ambas estas matérias, e o Conselho não apenas defende a manutenção destas duas regras especiais como, à semelhança da Comissão, acrescentou mesmo novos considerandos. Partilhamos a mesma opinião: as regras especiais tendem a reforçar a certeza jurídica.</p>
      <p sl="fr">No que diz respeito aos acidentes de viação, partilho a preocupação do Parlamento em melhorar a situação das vítimas de acidentes rodoviários. Aliás, trata-se de um dos objectivos consignados na sua proposta. A Comissão dos Assuntos Jurídicos propõe hoje uma nova regra segundo a qual o juiz deve assegurar que o montante da indemnização seja de molde a reparar todos os danos sofridos. A ideia é muito interessante mas creio que se enquadra no âmbito da harmonização do direito civil material dos Estados-Membros, e não tanto no do direito internacional privado. O Regulamento Roma II não é, em minha opinião, o quadro adequado para essa harmonização mas posso assegurar-vos de que procurarei com interesse encontrar, ainda que noutro contexto de harmonização substancial, uma solução para o problema colocado pela Comissão dos Assuntos Jurídicos e pelo Parlamento. Quanto à questão de saber se a regra geral pode conduzir a soluções satisfatórias nesta matéria ou se será necessária uma nova regra especial, fico aberto à ideia de estudar este problema de forma pormenorizada, como aliás se prevê na alteração 26 do relatório de execução.</p>
      <p sl="fr">Isto leva-nos rapidamente à questão da aplicação do direito estrangeiro. Esta questão é objecto das alterações 12 e 21 e constitui um elemento essencial do Programa da Haia. Cumpre-me reiterar, porém, que Roma II não é o quadro adequado para tais regras, que deveriam aplicar-se a toda a área comercial e civil. Assumo de bom grado o compromisso de, num contexto mais geral, estudar em pormenor as medidas tendentes a facilitar a aplicação do direito estrangeiro. O mesmo se aplica, aliás, à Directiva sobre o princípio do país de origem. A Directiva relativa aos serviços já preserva a aplicação dos instrumentos Roma II e Roma I. Nesta conformidade, não me parece necessária a regra proposta na alteração 24, não porque o princípio não tenha de ser clarificado, mas porque já existe uma garantia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="2323" name="Rainer Wieland" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhor Presidente, também eu gostaria de agradecer à senhora deputada Wallis por ter salientado questões tão importantes.</p>
      <p sl="de">Na semana passada, ouvimos falar muito da Europa dos cidadãos. Quando se repara no título deste documento, tende-se a assumir que muitos membros do público, ao vê-lo, “desligam”, pois vêem a lei aplicável às obrigações extracontratuais como uma questão difícil; no entanto, é a questão europeia par excellence , algo em que a maioria dos motoristas europeus já pensou, pelo menos, uma vez, e nestes moldes: “Sou do país A, viajo pelo país B e tenho um acidente que envolve um condutor do país C, que pode perfeitamente ter uma pessoa do país D a viajar com ele”. Situações como esta sucedem com regularidade, e a verdade é que, com este dossiê, estamos a reforçar o nosso contributo para a Europa dos cidadãos. A necessidade de regular estas questões torna-se ainda mais premente à medida que a mobilidade dos cidadãos aumenta e as fronteiras se esbatem mais e mais. Há ainda melhorias a introduzir nesta área. Sucede que é a Europa dos cidadãos que está em jogo.</p>
      <p sl="de">Hoje também se aludiu a outros aspectos da lei que emergem certamente com menor frequência do que os aspectos ligados aos acidentes rodoviários, nomeadamente, a responsabilidade penal, a concorrência desleal e questões complicadas a considerar em matéria de ambiente.</p>
      <p sl="de">O meu grupo procurará manter toda a abertura possível face às opções desta Assembleia nesta terceira leitura e no processo de conciliação. Entendemos que há ainda muito espaço para tornar a regulamentação mais adequada à sua missão. Quero salientar o que a senhora deputada Wallis já disse. O que se está a pedir a esta Assembleia para ajudar a decidir prende-se com uma nova realidade, sendo que um dos aspectos a considerar é a necessidade de nós, uma vez conhecido o resultado da terceira leitura, nos debruçarmos sobre aqueles elementos que poderão não ter sido aprovados legalmente, mas que reuniram, em segunda leitura nesta Assembleia, a aprovação da maioria, e em seguida avaliar se esses elementos – que interessam a esta Câmara – poderão, afinal de contas, ser aceites. É legítimo que estejamos expectantes relativamente ao resultado da terceira leitura. Tentaremos manter toda a abertura possível face às opções a favor de uma Europa dos cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="1337" name="Manuel Medina Ortega" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">em nome do Grupo PSE. – Senhor Presidente, estamos diante de um texto bastante complexo, que foi objecto de uma série de alterações na Comissão dos Assuntos Jurídicos do Parlamento Europeu e em relação ao qual a comissão está a elaborar a nossa posição sobre os pontos de vista expressos pelo Conselho.</p>
      <p sl="es">Creio que a relatora fez um bom trabalho, porém sucede que na Comissão dos Assuntos Jurídicos as posições foram adoptadas por um grupo maioritário nessa comissão, mas não em plenária, pelo que o Grupo Socialista no Parlamento Europeu manifesta o seu desacordo relativamente a várias alterações aprovadas pela Comissão dos Assuntos Jurídicos.</p>
      <p sl="es">Refiro-me, sobretudo, à eliminação da referência a “regras especiais”, por exemplo, as relativas à televisão sem fronteiras, ao comércio electrónico e outras. Refiro-me também à questão dos danos ambientais. Neste momento, a importância dos danos ambientais é tal, que parece impossível que possa existir uma regulamentação que não tome em conta este aspecto específico.</p>
      <p sl="es">Há uma outra questão: a da concorrência desleal. A concorrência desleal justifica também algum tipo de regulamentação detalhada. Uma declaração de carácter geral não é suficiente, na medida em que há muitos aspectos do mercado interno que são afectados.</p>
      <p sl="es">Em suma, estamos de acordo com a maior parte das alterações apresentadas pela relatora, mas discordamos de algumas aprovadas no seio da Comissão dos Assuntos Jurídicos, que reflectem uma maioria, que descreveria como circunstancial, mas que não se reflectirá, provavelmente, nesta Assembleia. Em todo o caso, julgo que teremos de analisar esta questão em pormenor durante o processo conciliação, dependendo do resultado das votações realizadas neste hemiciclo.</p>
      <p sl="es">Dado que diferentes grupos políticos apresentaram diferentes alterações a várias das alterações aprovadas pela Comissão dos Assuntos Jurídicos, será um pouco difícil, enquanto não estivermos na posse do resultado da votação de amanhã, saber qual será o texto definitivo do Parlamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="23864" name="Toomas Savi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="et">em nome do Grupo ALDE . – Senhor Presidente, Senhora Deputada Wallis, Senhor Comissário.</p>
      <p sl="et">Enquanto o projecto de acto legislativo avançava, os meus apoiantes e eu planeámos apresentar uma proposta com vista a alterar o relatório Roma II. Infelizmente, não teve êxito, e daí que gostasse de lhes apresentar agora o conteúdo da mesma.</p>
      <p sl="et">Nos termos da regra geral da regulamentação, a lei do país em que o dano acontece deverá ser aplicada no caso de obrigações extracontratuais. Contudo, o artigo 9º contém uma excepção e requer a aplicação automática das leis do país em que a acção colectiva tem lugar. Recomendaria que o artigo 9º fosse retirado do projecto de acto legislativo.</p>
      <p sl="et">A excepção no artigo 9º não considera de igual forma todas as partes nas relações laborais, e pode colocar as pequenas e médias empresas que prestam serviço noutros países numa situação muito desfavorável.</p>
      <p sl="et">Devido a uma possível acção colectiva, as empresas não podem cumprir as suas obrigações contratuais, sendo forçadas a recompensar os seus empregados, a compensar os danos ocorridos e a pagar uma multa contratual, pelo que, desta maneira, o rendimento previsto não é obtido. Assim os danos resultantes da acção colectiva ocorrem no país em que a empresa está localizada, e não no país em que a acção colectiva tem lugar.</p>
      <p sl="et">Na minha opinião, haveria que proceder a uma análise dos efeitos da introdução do artigo 9º na legislação comunitária antes de este ter sido introduzido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="28253" name="Eva Lichtenberger" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo Verts/ALE . – Senhor Presidente, Senhor Comissário, Senhoras e Senhores Deputados, “Roma II” é um título abstracto que camufla questões que têm um impacto muito directo e muito considerável nos cidadãos, razão por que a discussão em sede de comissão sobre várias questões foi exaltada. Proponho referir três delas.</p>
      <p sl="de">A primeira prende-se com a questão do impacto no ambiente de danos provenientes do outro lado da fronteira. No que diz respeito à protecção do ambiente, a tendência fatal é que, na generalidade, as pessoas tentam ignorar os problemas dos seus vizinhos, mesmo quando são as próprias a causá-los, através de qualquer acção irresponsável. Não podemos senão constatar com pesar que começa a ser prática corrente as pessoas fecharem os olhos e permitir que se construam instalações emissoras de poluentes muito próximas das fronteiras. Tentámos avançar com regras que permitam às vítimas desses problemas ambientais usufruírem do máximo de protecção possível e que impeçam o tipo de dumping ambiental a que o Senhor Comissário se referiu.</p>
      <p sl="de">É lamentável que tanto o Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus como o Grupo da Aliança dos Democratas e Liberais pela Europa tenham decidido discordar disto, abrindo assim caminho a uma medida retrógrada que penso será fatal. Tenho confiança em que o Conselho e a Comissão nos ajudem a encontrar um caminho melhor.</p>
      <p sl="de">Conseguimos, no que se refere à protecção contra a difamação na imprensa, propor um compromisso que considero protector e defensor da liberdade de imprensa, um dos valores fundamentais da União Europeia, que não só deve ser tratado com respeito como deve estar no centro das nossas acções, e que está mais bem salvaguardado se as consequências legais puderem ser discutidas no país em que o jornal ou meio de comunicação estiver sedeado.</p>
      <p sl="de">Na minha opinião, os acidentes rodoviários são uma questão particularmente importante, na medida em que qualquer pessoa pode, potencialmente, ser afectada pelos mesmos; nesta matéria, chegámos a um compromisso e espero que venha a ser aceite no curso das negociações com outras instâncias.</p>
      <p sl="de">O público tem o direito de esperar que tenhamos em conta as suas necessidades do dia-a-dia e que demos prioridade aos interesses das vítimas; é isso que o povo da Europa espera de nós.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="28284" name="Barbara Kudrycka" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, começo por agradecer à relatora os esforços aturados que desenvolveu para garantir que este relatório, na sua complexidade técnica, reflectisse tão rigorosamente quanto possível as alterações introduzidas pelo Parlamento em primeira leitura. Isto é deveras importante, sobretudo no que respeita ao artigo sobre difamação, que assume particular relevância para a Comissão das Liberdades Cívicas, da Justiça e dos Assuntos Internos.</p>
      <p sl="pl">Reconheço as dificuldades políticas que tornam excepcionalmente difícil chegar a acordo no Conselho no que respeita ao artigo sobre a difamação. Convém ter presente, porém, que a posição do Parlamento em primeira leitura sobre esta questão foi muito clara. Em minha opinião, a solução proposta em primeira leitura constitui realmente a melhor tentativa de chegar a um compromisso que concilie os interesses das partes lesadas e dos editores. A Comissão, no seu parecer alterado, e o Conselho, na sua posição comum, rejeitaram a ideia de incluir neste regulamento disposições legislativas aplicáveis em caso de difamação. Como o afirmou no seu parecer em primeira leitura, porém, a Comissão das Liberdades Cívicas, da Justiça e dos Assuntos Internos defende que esta matéria não deve ser excluída. A posição adoptada pelo Parlamento em primeira leitura, além de sensata, é consentânea com a jurisprudência do Tribunal Europeu de Justiça.</p>
      <p sl="pl">Passando agora rapidamente às outras questões, importa ter em atenção que as regras de conflitos de leis tendem a ser regidas por uma lógica própria, podendo a conexão entre estas e a legislação relativa ao mercado interno originar problemas por falta de coerência. Em todo o caso, as exclusões relativas à concorrência desleal e à protecção ambiental, que levam a que estas matérias sejam cobertas por disposições especiais, acabam por introduzir complicações desnecessárias no direito privado europeu e contrariam os esforços gerais de desregulamentação e simplificação da nossa legislação.</p>
      <p sl="pl">A concluir, gostaria de salientar que a nossa Comunidade tem agora a oportunidade de criar as bases de um sistema comum de direito civil. Estão em curso os trabalhos em torno dos Regulamentos Roma I e Roma III. Conto que estejamos prestes a concluir, igualmente, os trabalhos relativos ao Regulamento Roma II. Também os trabalhos sobre os quadros comuns de referência estão a avançar. Faço votos de que todos estes projectos contribuam de forma positiva para o bom funcionamento do mercado interno, no âmbito do nosso grande empreendimento europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, começo por felicitar calorosamente a relatora, senhora deputada Wallis, a quem agradeço o trabalho que desenvolveu em torno de uma matéria tão relevante para o futuro da integração europeia. Este relatório representa um importante passo em frente rumo ao desenvolvimento de um espaço comum de liberdade, segurança e justiça para a Europa.</p>
      <p sl="pl">Ao debruçarmo-nos sobre o projecto de regulamento que hoje temos diante de nós, devemos atender em particular à necessidade de garantir a coerência entre as disposições legislativas em vigor e a futura regulamentação. Importa assegurar que esta última não imponha encargos adicionais e não entrave, desse modo, o bom funcionamento do mercado interno. É o desenvolvimento do mercado interno, sim, que os novos regulamentos devem contribuir para promover. O senhor deputado Medina Ortega já aqui abordou algumas questões específicas, incluindo as que dizem respeito à protecção ambiental e à concorrência.</p>
      <p sl="pl">Gostaria de sublinhar a importância de assegurar que as questões respeitantes à lei aplicável sejam adequadamente ponderadas, quer pelas partes quer pelo tribunal, por forma a garantir a certeza jurídica. A harmonização das regras impõe-se nalguns casos, nomeadamente quando se trata de questões de difamação, de violação do direito à vida privada e dos direitos de personalidade, e ainda para efeitos de cálculo do montante da indemnização em caso de danos corporais.</p>
      <p sl="pl">Devemos apoiar a posição do Parlamento em primeira leitura, por forma a assegurar que o regulamento cubra as situações em que se pode considerar existir uma conexão manifestamente mais estreita com o país onde se encontra o principal local de publicação ou emissão, por exemplo, de informação constitutiva de difamação da personalidade. Isto poderá conseguir-se através de uma norma única aplicável a todas as publicações, inclusivamente as feitas na Internet.</p>
      <p sl="pl">A posição no que respeita à aplicação da legislação nacional da vítima para efeitos de cálculo do montante da indemnização em caso de acidente de viação de que resultam danos corporais deve igualmente ser apoiada. Esta abordagem contribuirá para que a livre circulação de pessoas no mercado interno seja mais atractiva para os cidadãos, revelando uma consciência das preocupações dos cidadãos. Evitará igualmente sobrecarregar injustamente os regimes de segurança e assistência social do país do domicílio habitual da vítima dum acidente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="4258" name="Piia-Noora Kauppi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, gostaria antes de mais de agradecer à senhora deputada Wallis, não só pelo trabalho relevante que empreendeu em torno deste dossiê mas também pela excelente cooperação que desenvolveu na sua qualidade de coordenadora do Grupo ALDE na Comissão dos Assuntos Jurídicos.</p>
      <p sl="en">A par do Regulamento Roma II, a UE está neste momento a criar um quadro legal coerente aplicável às relações entre os ordenamentos jurídicos internacionais privados e outros instrumentos comunitários. Esta regulamentação não deverá entravar, mas sim promover, o bom funcionamento do mercado interno, sobretudo no que toca à livre circulação de bens e serviços. Fiquei muito decepcionada ao ouvir que as negociações com o Conselho se têm revelado infrutíferas até ao momento, mas tenho a certeza absoluta de que a senhora deputada Wallis continuará a pugnar pelas questões defendidas tanto pela nossa comissão como pelo Parlamento.</p>
      <p sl="en">Gostaria de levantar duas questões em particular. Em primeiro lugar, a violação da vida privada e dos direitos de personalidade, incluindo a difamação, deve ser totalmente excluída do âmbito de aplicação do Regulamento Roma II. Na ausência de regras de protecção da independência editorial, a exclusão seria a única solução viável que não minaria a liberdade de imprensa. É deplorável que o Conselho não tenha dado o seu apoio a esta alteração em primeira leitura.</p>
      <p sl="en">O meu segundo ponto tem a ver com uma importante questão de princípio – como é o caso, aliás, em relação ao ponto anterior – no tocante, nomeadamente, ao artigo 9º da proposta relativa às acções colectivas e à lei aplicável, que suscita dificuldades específicas para o sector de navegação marítima europeu. O governo sueco propôs este artigo na Primavera de 2006, com referência ao acórdão do Tribunal de Justiça Europeu no Processo C-18/02. Este processo prende-se com questões de jurisdição e escolha da lei aplicável quando um navio que arvora pavilhão de um Estado-Membro é alvo de boicote noutro Estado-Membro.</p>
      <p sl="en">Nas suas deslocações, os navios normalmente escalam portos em diferentes países. Se as acções colectivas contra navios fossem regidas pelas leis dos diferentes portos escalados durante uma viagem, as regras aplicáveis estariam constantemente a mudar. Por outras palavras, a base da legalidade de acções colectivas empreendidas contra um navio seria constituída ora por umas regras, ora por outras. Além de impraticável, esta situação daria azo a grande incerteza jurídica. Regra geral, todas as relações internas num navio são regidas pela lei do Estado de pavilhão. Por conseguinte, tratemos de não oferecer estes poderes aos sindicatos, que certamente utilizariam estas disposições para chantagear as nossas empresas de navegação e comprometer a competitividade do sector marítimo europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="28295" name="Antolín Sánchez Presedo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, Senhor Comissário, Senhoras e Senhores Deputados, as infracções às regras de concorrência comunitárias têm, ou poderão ter, efeitos em vários Estados-Membros. A possível aplicação, por parte das autoridades judiciais, do critério de fazer uso de tantas legislações quantos os países afectados pode complicar acções por danos, dificultar a acção judicial e enfraquecer a concorrência.</p>
      <p sl="es">Como relator do relatório sobre o exercício de acções privadas por danos derivados das mesmas, considero que estas merecem um tratamento próprio, e lembro que a Comissão se reservou o direito de apresentar propostas uma vez concluída a consulta em curso.</p>
      <p sl="es">A alteração que apresentei, em conjunto com a senhora deputada Berger, e com a qual a relatora concorda – pelo que lhe estou grato – chama a atenção para esta situação e propõe que aquele que apresenta a queixa no local de residência do réu deve ter a opção de escolher a lex fori (a lei do lugar onde se move a acção) para a sua queixa. A conciliação permitir-nos-á aprofundar esta questão e definir um tratamento adequado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">A votação terá lugar dentro de momentos, às 12H00.</p>
      <p sl="unknown">Declaração escrita (Artigo 142º)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="23938" name="John Attard-Montalto" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Face à crescente circulação transfronteiras de pessoas, bens e informação, tornou-se indispensável assegurar uma identificação comum da legislação aplicável às obrigações extracontratuais. Contudo, parece haver diferenças entre o que é proposto pela Comissão e o parecer da Comissão dos Assuntos Jurídicos.</p>
      <p sl="en">Relativamente a essa legislação, a questão essencial a ter em conta é saber se a mesma poderá coexistir em harmonia com as leis nacionais em vigor ou se é susceptível de as suplantar. A comissão considera que a coexistência entre as leis nacionais e a regulamentação proposta não tenderá a entravar mas sim a reforçar as leis nacionais.</p>
      <p sl="en">Haverá que estabelecer uma distinção inequívoca e, uma vez alcançado um acordo mais geral em relação a uma maior uniformidade, esta regulamentação deverá ser abrangente, sendo importante resolver a questão da possível ambiguidade da lei aplicável.</p>
      <p sl="en">Existe obviamente uma lacuna na Convenção de Roma de 1980 bem como na que foi posteriormente celebrada em Bruxelas, e, embora a lei aplicável às obrigações extracontratuais tenha sido entretanto adequadamente tratada, os conflitos na matéria ainda não são resolvidos de uma forma cabal.</p>
      <p sl="en">A segunda importante distinção diz respeito ao conteúdo. Parece existir uma abordagem diferente relativamente a quais as obrigações extracontratuais que devem ser incluídas na actual legislação. Questões como as relativas ao ambiente devem ser deixadas sob a alçada da legislação nacional, ao passo que a proposta inicial tinha um âmbito de aplicação mais amplo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Comunicação de posições comuns do Conselho: ver Acta"/>
  <section id="creitem6" title="6. Aprovação da acta da sessão anterior: ver Acta"/>
  <section id="creitem7" title="7. Comissão de Inquérito sobre o Colapso da Equitable Life Assurance Society (prolongamento do mandato): ver Acta"/>
  <section id="creitem8" title="8. Comunicação da Presidência: ver Acta"/>
  <section id="creitem9" title="9. Período de votação">
    <intervention id="4-056" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem10" title="9.1. Composição das comissões (votação)"/>
  <section id="creitem11" title="9.2. Alteração do acordo de parceria ACP-CE (&quot;Acordo de Cotonu&quot;) (votação)"/>
  <section id="creitem12" title="9.3. Desenvolvimento dos caminhos-de-ferro comunitários (votação)">
    <intervention id="4-160" speaker_id="1" name="Georg Jarzembowski" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="de">A terceira parte é uma questão independente, e por isso tem de ser votada em separado. Não tem nada a ver com a segunda parte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="28253" name="Eva Lichtenberger" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">O senhor deixou passar uma alteração – a nº 40.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="1" name="Georg Jarzembowski" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="de">Uma vez que a primeira parte da alteração 16 foi aprovada, a alteração 40 caduca.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem13" title="9.4. Certificação dos maquinistas de locomotivas e comboios (votação)"/>
  <section id="creitem14" title="9.5. Direitos e obrigações dos passageiros dos serviços ferroviários internacionais (votação)">
    <intervention id="4-063" speaker_id="1" name="Georg Jarzembowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, ao longo das últimas horas houve novas discussões sobre dois pontos, a saber, as alterações 22 e 47, o que levará o meu grupo a votar de maneira diferente. Gostaria de perguntar ao relator se pode dar-nos mais alguma informação sobre essas duas alterações.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="4243" name="Dirk Sterckx" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, o texto original da alteração 22 levantou problemas para algumas empresas ferroviárias da União, já que estas trabalham com períodos de notificação muito curtos para os contratos. A fim de ultrapassar esses problemas sem necessitarmos de proceder a alterações fundamentais, dividimos a alteração em três partes, conservando a maior parte do texto, mas suprimindo a palavra “existing” após a segunda votação por partes e retirando a última frase após a terceira votação por partes, o que significa que mantivemos a essência, mas conseguimos eliminar os problemas práticos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="4243" name="Dirk Sterckx" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="nl">O senhor deputado Jarzembowski também tinha perguntado por que é que tínhamos requerido uma votação por partes sobre a alteração 47, a segunda parte da qual se prende com a possibilidade de uma segunda pessoa viajar gratuitamente. Foram as numerosíssimas objecções a este sistema que me levaram a requerer a votação por partes. Gostaria também de saber – e daí a votação por partes – quantos colegas apoiam esta proposta e quantos não, pois isto é algo que alguns Estados-Membros consideram muito problemático. Daí, pois, o meu pedido de uma votação por partes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem15" title="9.6. Lei aplicável às obrigações extracontratuais (&quot;Roma II&quot;) (votação)"/>
  <section id="creitem16" title="9.7. Condenação à morte aplicada a pessoal médico na Líbia (votação)">
    <intervention id="4-071" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, por uma questão de clareza, gostaria de sugerir duas pequenas modificações. No nº 2, linha 4, sugiro a substituição da expressão "no seu território e" pela expressão "da pena capital em", e no nº 8, linha 3, sugiro a inserção da palavra "contagiadas" após a palavra "crianças".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="4385" name="Hélène Flautre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Minhas Senhoras e meus Senhores, algumas designações relativas às autoridades líbias terão de ser rectificadas. Deixámo-nos “europeizar” na escolha das palavras. Cumpre, assim, substituir “Presidente Khadaffi” por “Coronel Khadaffi”.</p>
      <p sl="fr">De assinalar igualmente que, no nº 12, há que substituir “Assembleia Popular” por “Congresso Geral do Povo”, pois é esta a designação correcta, e “Governo" por “Comissão Geral do Povo”. Temos de ser mais precisos quando nos referimos às autoridades líbias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-075" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Esta resolução será para mim uma oportunidade para, mais uma vez, apelar a todos aqueles que ocupam posições de responsabilidade na Líbia no sentido de pouparem as vidas destas pessoas e colocá-las em liberdade.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="9.8. Sétimo e Oitavo Relatórios Anuais sobre a exportação de armas (votação)"/>
  <section id="creitem18" title="9.9. Programa de Acção Europeu para a Segurança Rodoviária - Balanço intercalar (votação)">
    <intervention id="4-078" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, talvez não o tenhamos informado a tempo, mas este relatório é o último da senhora deputada Hedkvist Petersen, e o seu tema, a segurança rodoviária, algo que sempre mereceu o seu interesse. Gostaríamos de aproveitar esta oportunidade para agradecer à senhora deputada Hedkvist Petersen o seu trabalho nesta Assembleia ao longo dos últimos anos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhora Deputada Hedkvist Petersen, uns aplausos tão vivos dão o direito ao Presidente de lhe agradecer, de forma especialmente calorosa, o trabalho que tem desenvolvido e de lhe desejar tudo de bom. Os meus sinceros parabéns por este esplêndido relatório e, pessoalmente, desejo-lhe muitas felicidades.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="9.10. Abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens no âmbito dos trabalhos das comissões (votação)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="1969" name="Johannes Blokland" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, a relatora pediu-me para retirar a votação por partes, que tínhamos requerido em relação ao nº 6, optando, em vez disso, por uma alteração oral, o que significa substituir “perspectivas de género” por “igualdade de tratamento entre homens e mulheres”. Acedo com agrado a este pedido da senhora deputada Záborská.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-083" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Estão encerradas as votações.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="10. Declarações de voto">
    <intervention id="4-086" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia as declarações de voto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei a favor do excelente relatório do meu colega português, senhor deputado Ribeiro e Castro, sobre a resolução legislativa relativa à proposta de decisão do Conselho que altera, no quadro da revisão quinquenal, o Acordo de Cotonu assinado entre os Estados de África, das Caraíbas e do Pacífico (ACP), por um lado, e a Comunidade Europeia e os seus Estados-Membros, por outro, em Março de 2000.</p>
      <p sl="fr">O novo procedimento para o diálogo político, o reforço do papel dos parlamentos, a referência ao Tribunal Penal Internacional, a cooperação regional, a referência aos Objectivos de Desenvolvimento do Milénio e, por último, a luta contra as armas de destruição maciça conferem a esta revisão uma dinâmica mais importante do que seria de prever. Além disso, graças ao compromisso assumido pelo Conselho conjunto ACP-UE em Junho de 2006, o acordo de concessão de apoio financeiro, no montante de 26 mil milhões de euros para o período de 2008-2013, faz desta decisão uma boa notícia para a posição da UE entre os países ACP seus parceiros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">No essencial, votei a favor do excelente relatório do meu colega alemão, senhor deputado Jarzembowski, sobre a recomendação para segunda leitura respeitante à alteração da Directiva de 1991 relativa ao desenvolvimento dos caminhos-de-ferro comunitários e da Directiva de 2001 relativa à repartição de capacidade da infra-estrutura ferroviária (“terceiro pacote ferroviário”). Tornou-se indispensável introduzir uma maior concorrência no sector do transporte ferroviário de passageiros, à semelhança do que foi feito, e bem, em relação ao transporte de mercadorias. Trata-se de uma condição fundamental para conseguir um aumento dos serviços a preços justos.</p>
      <p sl="fr">No entanto, à semelhança do meu grupo político em França, a UMP [União para um Movimento Popular], não defendi um ritmo de liberalização demasiado rápido para os serviços de transporte interno nos Estados-Membros, a fim de dar tempo aos operadores tradicionais para se prepararem para a concorrência. Faço votos de que, em sede de conciliação, o Parlamento encontre uma solução de compromisso aceitável que permita, com a necessária celeridade, conduzir este sector da sua actual condição de economia administrada para uma economia social de mercado. O desenvolvimento do transporte ferroviário de passageiros a preços justos, à semelhança do transporte ferroviário de mercadorias, é não apenas uma condição essencial ao bom funcionamento, desenvolvimento e competitividade do nosso mercado económico interno, fonte de prosperidade da UE, mas também uma necessidade social dos nossos concidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-091" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votarei a favor do relatório Jarzembowski sobre o desenvolvimento dos caminhos-de-ferro comunitários. A rede ferroviária na região de onde provenho tem uma importância vital para a comunicação com Londres e o resto do país, sobretudo no troço entre Devon e a Cornualha, zona onde as estradas são estreitas e congestionadas, com diversos pontos de estrangulamento, e onde os aeroportos são pequenos e mal servidos. Todavia, a erosão costeira e a subida do nível do mar ameaçam comprometer, e eventualmente cortar, a ligação de Dawlish, em Devon.</p>
      <p sl="en">Agradeço o empenho manifestado pelo Vice-Presidente Barrot para encontrar formas de a Comissão ajudar à resolução desta situação, ajuda que, a concretizar-se, será uma demonstração prática dos princípios consignados no presente relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="4429" name="Robert Goebbels" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">As disposições do Tratado relativas aos transportes abrangem os transportes internacionais, as condições em que as transportadoras não residentes podem efectuar serviços de transporte, e, por último, as actividades de transporte no seio do mercado interno. Por que razão, então, se há-de a União Europeia envolver nos transportes locais, regionais e mesmo nacionais no interior de um país, quando a organização de tais redes não afecta o comércio no mercado interno? O relatório Jarzembowski vai demasiado longe na sua tentativa de liberalização indiscriminada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-093" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Uma vez mais, a ideologia ultraliberal apregoada por Bruxelas caracteriza este relatório relativo ao terceiro pacote ferroviário.</p>
      <p sl="fr">A proposta visa acelerar o processo de liberalização do transporte internacional de passageiros até 2010 e do transporte nacional até 2017.</p>
      <p sl="fr">Se os fins podem justificar os meios, não podemos todavia deixar de condenar a fraqueza dos meios adoptados, e das precauções tomadas, no presente relatório para evitar que as empresas e os trabalhadores do sector ferroviário, actualmente protegidos pelo seu estatuto público, sejam deixados à mercê da concorrência desenfreada do mercado mundial dos serviços ferroviários.</p>
      <p sl="fr">A Comissão, o Conselho e o Parlamento parecem não ter colhido as lições da privatização dos caminhos-de-ferro britânicos, em 1993, que se traduziu num aumento dos acidentes ferroviários, em atrasos, na degradação das infra-estruturas, num aumento dos preços e em despedimentos de pessoal de bordo que chegaram a atingir metade dos efectivos totais. A situação é tal que muitas pessoas no Reino Unido defendem actualmente a renacionalização dos caminhos-de-ferro.</p>
      <p sl="fr">Uma Europa assim não deve existir. A União Europeia não pode ser construída à custa da segurança, dos postos de trabalho e das qualificações profissionais. Opomo-nos a esta filosofia antinacional, que destrói postos de trabalho e privilegia sistematicamente a opção estrangeira.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-094" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">É de lamentar que a maioria do Parlamento Europeu tenha votado contra a proposta de rejeição que apresentámos de uma directiva que mais não visa que a liberalização e a privatização do transporte ferroviário de passageiros entre os diferentes países da União Europeia.</p>
      <p sl="pt">Apesar de algumas das alterações mais gravosas do PE não terem conseguido a maioria necessária para a sua aprovação - como as que pretendiam definir, desde já, a data de 2017 para a liberalização do transporte ferroviário ao nível nacional -, a maioria do PE, com os votos de deputados do PS, do PSD e do CDS-PP, deu, uma vez mais, o seu suporte ao processo de liberalização dos transportes ferroviários ao nível da UE, que já vai no seu terceiro pacote legislativo.</p>
      <p sl="pt">Este processo de liberalização insere-se nas orientações neoliberais da chamada "Estratégia de Lisboa", tendo como objectivo, a prazo, a privatização deste e de outros serviços públicos, sendo de lamentar que o Governo português tenha reiterado "o seu apoio ao objectivo de liberalização do transporte ferroviário" (em declaração de 24.7.2006).</p>
      <p sl="pt">Pela nossa parte continuaremos a intervir activamente em defesa do serviço público de transporte ferroviário, deste sector estratégico para o desenvolvimento socioeconómico de Portugal, pelo respeito dos direitos dos trabalhadores e das populações.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Na sequência da adopção do segundo pacote ferroviário relativamente ao transporte de mercadorias, a Comissão propõe nada mais nada menos que a total liberalização de todos os serviços de transporte internacional de passageiros até 2010, e de transporte nacional de passageiros até 2017.</p>
      <p sl="fr">Esta aceleração ultraliberal ocorre numa altura em que a viabilidade da liberalização dos serviços franceses de transporte ferroviário de mercadorias está a ser posta em causa. A empresa nacional de caminhos-de-ferro francesa, SNCF, constatou, em Dezembro de 2006, que, não obstante as medidas tomadas a nível europeu para reduzir o transporte rodoviário, o volume do transporte ferroviário de mercadorias tem registado uma quebra assinalável.</p>
      <p sl="fr">Que impacto irá ter o terceiro pacote? Estamos a caminhar em direcção a um previsível fracasso socioeconómico, em relação ao qual os nossos dirigentes já deveriam estar alertados, nem que fosse pela recordação da desastrosa experiência da liberalização dos caminhos-de-ferro britânicos em 1993. Tratemos de não cometer os mesmos erros ao privilegiar a ideologia antinacional, à custa de postos de trabalho nacionais, e preservemos a unificação dos caminhos-de-ferro franceses.</p>
      <p sl="fr">Liberalizar os caminhos-de-ferro é comprometer a segurança. Teremos demasiados operadores privados numa mesma rede ferroviária. As considerações em matéria de segurança devem sempre ter primazia sobre as que se prendem meramente com o retorno dos investimentos. Dada a sua importância, os caminhos-de-ferro deverão continuar a ser um serviço público - viável, é certo, mas acima de tudo seguro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="1708" name="Marie-Noëlle Lienemann" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei pela rejeição deste relatório, pois há que pôr cobro, urgentemente, ao processo de liberalização e desregulamentação dos serviços públicos, nomeadamente os de transporte de passageiros. Aliás, a UE deve conhecer bem as consequências negativas da sua política bem como a crescente oposição à mesma por parte dos cidadãos, pois a verdade é que se recusa a apresentar publicamente um balanço da situação.</p>
      <p sl="fr">Todo e qualquer novo passo, por menor que seja, no sentido da abertura à concorrência é inadmissível enquanto não dispusermos de uma directiva-quadro sobre os serviços públicos que estabeleça garantias em termos de igualdade entre as regiões e adequado ordenamento territorial, bem como políticas tarifárias que assegurem a indispensável perequação dos preços e os futuros investimentos necessários para assegurar a modernização e a elevada qualidade das infra-estruturas.</p>
      <p sl="fr">Tudo indica que a segurança, os serviços ferroviários, irão, sobretudo quando a rentabilidade do serviço é fraca, sofrer um recuo na Europa. Isto vai contra os objectivos de combate ao efeito de estufa e agravará ainda mais as desigualdades existentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-098" speaker_id="4751" name="Bart Staes" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Não cabe à Europa ditar aos seus Estados-Membros a forma como devem organizar as respectivas redes nacionais de caminhos-de-ferro. Embora me congratule com o facto de na Alemanha a concorrência no sector ferroviário ter resultado na melhoria dos serviços, na diminuição dos preços e em boas normas de segurança, não será necessariamente esse o caso na rede ferroviária belga.</p>
      <p sl="nl">Em muitos países, existem razões para insatisfação no que toca à prestação de serviços ferroviários. Razão pela qual gostaria que se realizasse um estudo sobre as vantagens e desvantagens da concorrência no sector dos caminhos-de-ferro: deverão ser comparadas as boas e más experiências de privatização dos caminhos-de-ferro, a fim de verificarmos quais as formas de liberalização que dão bons frutos e quais as que produzem maus resultados.</p>
      <p sl="nl">Hoje ninguém pede este tipo de liberalização: nem os sindicatos, nem as organizações de consumidores, nem mesmo a associação europeia das companhias de caminhos-de-ferro. Pessoalmente, teria preferido que, como planeado, este relatório tivesse sido debatido juntamente com o do senhor deputado Meijer, para que pudéssemos acordar procedimentos sólidos que permitissem aos Estados-Membros e às regiões dar em concessão troços das suas redes a uma empresa privada no quadro de contratos de direito público. Isso significaria que poderia ser dada uma concessão a um prestador de serviços por um período determinado, acrescentando-se porém um pacote de requisitos claramente definido que visasse a melhor prestação de serviços possível e considerações relacionadas com a segurança e o ambiente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-099" speaker_id="29579" name="Marc Tarabella" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Decidi votar pela rejeição da posição comum do Conselho, que o relatório Jarzembowski aprova. Efectivamente, a posição comum aprova o calendário para a liberalização do transporte internacional de passageiros, sendo 2010 o prazo fixado para o efeito.</p>
      <p sl="fr">Oponho-me veementemente a esta liberalização, que, ao contrário do que advogam os defensores ferrenhos do mercado livre desenfreado, não se vai traduzir num serviço melhor a um melhor preço. Pelo contrário, vai comprometer a prestação de serviço público nos Estados-Membros. A esmagadora maioria dos passageiros, que passaram a designar-se por clientes, será confrontada com um aumento das tarifas e com uma redução da qualidade do serviço. As zonas rurais serão, uma vez mais, as grandes vítimas deste processo.</p>
      <p sl="fr">Além disso, a liberalização porá em risco as empresas ferroviárias dos pequenos Estados-Membros e terá efeitos nefastos nas condições de trabalho e emprego dos trabalhadores do sector ferroviário em toda a União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Foi, pois, no intuito de defender os serviços públicos, os passageiros e os trabalhadores do sector ferroviário em toda a Europa que votei pela rejeição da posição comum e contra as alterações favoráveis a esta liberalização.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="28144" name="Lars Wohlin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Há que respeitar o princípio da reciprocidade e convém ter capacidade para transportar passageiros para além das fronteiras nacionais. Os Estados-Membros, porém, devem ser autorizados a decidir por si se querem privatizar o tráfego ferroviário nacional. Acontece frequentemente que um caminho-de-ferro privatizado que não foi coordenado com a infra-estrutura ferroviária do país em causa não consiga operar devidamente, induzindo custos acrescidos para os contribuintes (veja-se, por exemplo, o que aconteceu no Reino Unido).</p>
      <p sl="sv">Assim sendo, prefiro apoiar a posição comum do Conselho, que não é tão ambiciosa, e voto contra as alterações do Parlamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei a favor do muito construtivo relatório do meu colega, senhor deputado Savary, sobre a recomendação para segunda leitura referente à adopção da directiva relativa à certificação dos maquinistas de locomotivas e comboios no sistema ferroviário da Comunidade.</p>
      <p sl="fr">Partilho a opinião segundo a qual há que estabelecer uma distinção entre as disposições aplicáveis aos maquinistas e as aplicáveis ao restante pessoal de bordo. Além disso, é importante que o processo de certificação europeu dos maquinistas seja rapidamente implementado, por forma a que essa certificação esteja operacional a tempo de acompanhar o desenvolvimento do transporte ferroviário de mercadorias, que, estimulado pela concorrência, irá surgir com a liberalização económica deste sector. Estas considerações são uma garantia de qualidade e, por conseguinte, de segurança. Espero que o Conselho Europeu tenha a sensatez de as tomar em consideração.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Embora reconhecendo a importância da definição da certificação dos profissionais deste sector - nomeadamente dos maquinistas -, esta questão está enquadrada no processo de liberalização do transporte ferroviário promovido pelas instituições da UE - seja pelo Conselho (governos), seja pela Comissão, seja pela maioria do Parlamento Europeu, sendo esta última a mais entusiasta.</p>
      <p sl="pt">Assim, apesar de alguns aspectos positivos avançados ao nível dos direitos dos trabalhadores e de alguns aspectos técnicos, há que ter presente que estas medidas se inserem na onda de privatizações em curso e não na melhoria da prestação do serviço.</p>
      <p sl="pt">Por outro lado, colocam-se um conjunto de questões: seja quanto às grandes empresas transnacionais "importarem" os seus profissionais para operarem num dado país, e como, em nome do "livre acesso" e da "competitividade" colocariam estes em concorrência com os profissionais locais, forçando acordos desfavoráveis aos trabalhadores e incentivando o "dumping social"; seja quanto à garantia do respeito dos direitos já adquiridos por estes trabalhadores; seja quanto à questão de ser a Comissão e a Agência a definirem o modelo e os requisitos que devem depois ser reconhecidos pelos Estados-Membros e não o contrário, ou seja, respeitando o direito e as disposições nacionais, sendo estas reconhecidas pelos restantes Estados-Membros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="28139" name="Carl Schlyter" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Os passageiros têm de gozar de direitos adequados mas, aqui, estamos a assistir a uma pormenorização exagerada da regulamentação a nível da UE. Aquilo que agora se propõe situa-se a um nível muito inferior ao aplicável ao abrigo da legislação sueca que rege a compensação. A tentativa do Parlamento de incluir os transportes estritamente locais ou nacionais – para além dos transportes internacionais, onde se justifica de alguma forma a intervenção da UE – não passa de sobre-regulamentação desnecessária. Além disso, as regras propostas poderão conduzir a um declínio das condições de compensação na Suécia e tornar mais difícil aos passageiros apanhar um táxi ou um autocarro quando o seu comboio tenha sofrido um atraso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="1289" name="Proinsias De Rossa" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Apoiei a alteração 65, pois a posição comum do Conselho não trata de forma satisfatória a questão da necessidade de adaptar progressivamente as estações ferroviárias e o material circulante, por forma a garantir a acessibilidade das pessoas com deficiência ou com mobilidade reduzida. O gradual melhoramento das actuais infra-estruturas e material circulante é absolutamente necessário, dado o período de vida útil do material circulante e das infra-estruturas. Há também um grande número de potenciais passageiros que poderiam utilizar o transporte ferroviário se este fosse acessível.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Este relatório deverá ser analisado no quadro dos objectivos da política da União Europeia quanto ao sector ferroviário - para o qual a Comissão já apresentou três pacotes legislativos ao longo dos últimos anos -, que mais não visa que concluir o quadro técnico/jurídico para concretizar, de forma faseada, a liberalização total do transporte ferroviário, ou seja, a sua entrega aos grandes interesses privados, em detrimento e à custa do desmantelamento das empresas públicas estratégicas nacionais.</p>
      <p sl="pt">É neste contexto que surge e deve ser entendida a presente proposta de regulamento sobre os direitos e as obrigações dos passageiros dos transportes ferroviários. Entre outros aspectos, o relatório procura ampliar o âmbito de aplicação da directiva - isto é, trata não apenas dos direitos e das obrigações dos passageiros dos serviços ferroviários internacionais, inclui os nacionais -, procura definir as informações a prestar aos utentes, as indemnizações a conceder em caso de atraso, acidente, ou morte, assim como assegurar as condições de utilização deste meio de transporte por pessoas com mobilidade reduzida.</p>
      <p sl="pt">Ou seja, a actual definição dos direitos dos passageiros é realizada no quadro de um processo que põe em causa um dos seus direitos fundamentais: o direito a um transporte público de qualidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório devido à crescente utilização do transporte ferroviário de passageiros em toda a UE. Além disso, embora estejam a criar uma estrutura de transportes claramente mais sustentável, ajudados em larga medida pelo processo das RTE, os operadores dos serviços ferroviários devem igualmente assumir determinadas regras e obrigações simples. Nomeadamente, a questão dos direitos dos passageiros está muitas vezes ausente no debate sobre a melhoria das operações de transporte. Acresce que o problema do controlo monopolista sobre certos trajectos ferroviários, como a ligação ferroviária ao túnel da Mancha (CTRL), deixa os passageiros à disposição de uma única empresa. À luz do aumento agora proposto dos direitos dos passageiros dos serviços ferroviários internacionais, quero crer que a actual abordagem de determinadas empresas/operadores exige, por parte dos organismos reguladores, esforços mais aturados a fim de assegurar uma actuação mais justa e coerente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-109" speaker_id="28581" name="Evangelia Tzampazi" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Em relação à recomendação para segunda leitura referente à posição comum do Conselho tendo em vista a adopção de um regulamento do Parlamento Europeu e do Conselho relativo aos direitos e obrigações dos passageiros dos serviços ferroviários internacionais (relatório Sterckx), cumpre-me referir que os membros da delegação grega do Grupo PSE (Arnaoutakis Stavros, Beglitis Panagiotis, Matsouka Maria, Lambrinidis Stavros e Tzampazi Evangelia) se abstiveram de votar as alterações 59 e 69, segundo as quais “Em todos os comboios, incluindo os comboios internacionais e os comboios de alta velocidade, os passageiros devem poder transportar carrinhos de bebé, cadeiras de rodas, bicicletas e material de desporto, eventualmente contra pagamento, num compartimento especialmente concebido para o efeito”.</p>
      <p sl="en">Concordando embora com a aplicação desta medida em relação aos outros dispositivos, somos de opinião que, no que respeita às cadeiras de rodas, há que ter em consideração que, longe de serem um mero dispositivo para pessoas com deficiência, elas são efectivamente como que parte do seu corpo. Nesse sentido, não deveria haver um pagamento adicional pelo seu transporte.</p>
      <p sl="en">Por conseguinte, abstivemo-nos de votar as alterações 59 e 69, apoiando assim o direito das pessoas com deficiência a viajar livres do pagamento de qualquer custo adicional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="4306" name="Gilles Savary" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, quero aqui manifestar a minha satisfação pela enorme sensatez demonstrada pelo Parlamento Europeu ao rejeitar a liberalização do sistema ferroviário e dos sistemas ferroviários nacionais.</p>
      <p sl="fr">Pessoalmente, sou muito favorável à abertura das redes e sou um dos grandes defensores da construção de uma Europa dos caminhos-de-ferro sem fronteiras, o que permitiria realmente prever o fim dos monopólios nacionais. Dito isto, considero que o método de liberalização proposto pela Comissão Europeia, que será marcado pelos conflitos em torno de prazos e datas, é inaceitável e conduzirá inevitavelmente a uma situação em que a economia ferroviária ficará concentrada num pequeno número de grandes empresas, com o desaparecimento de numerosas empresas nacionais e uma grande batalha pelos segmentes de mercados mais lucrativos, isto é, as linhas de grande velocidade, e provavelmente uma grande dificuldade para financiar as rubricas orçamentais relativas ao ordenamento urbano e territorial.</p>
      <p sl="fr">Os serviços ferroviários também incluem os comboios regionais e os comboios das grandes linhas, frequentemente deficitários e financiados pelo que são hoje as grandes linhas internacionais, e preocupa-me deveras constatar que este aspecto das coisas não foi realmente tido em conta. Como financiar as pequenas linhas ferroviárias, que são tão úteis, quando a abertura à concorrência internacional levar as empresas ferroviárias a acabar com os financiamentos, face à redução das suas próprias margens? Eis uma questão a que cumpre dar resposta. Temos até 2010 e, pessoalmente, faço questão de que o financiamento dos serviços públicos e das rubricas orçamentais relativas ao ordenamento do território figurem proximamente na ordem do dia desta Assembleia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-097" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">À medida que continuam a fazer-se cortes e que, consequentemente, os serviços ferroviários regionais e as ligações ferroviárias internacionais continuam a diminuir, ouvem-se agora apelos provenientes de todo o espectro político para que se aumente o número de passageiros e a quantidade de mercadorias transportados por ferrovia, empregando as mesmas práticas utilizadas pelo transporte rodoviário de mercadorias e pelas companhias aéreas de baixos custos. Ao separar a gestão ferroviária da prestação do serviço, espera-se que as empresas privadas reduzam os preços e atraiam maiores apoios através da sua imagem de amigas do consumidor. Considero que esta abordagem acabará por não trazer os resultados esperados. Toda a atenção será canalizada para a redução de custos, mediante o encerramento de linhas, a redução dos serviços, o aumento dos preços e o afastamento de muitos dos clientes que causam prejuízos.</p>
      <p sl="nl">Os relatórios Savary e Sterckx não fazem o suficiente para compensar os planos de liberalização do senhor deputado Jarzembowski. O relatório Savary é crucial na medida em que pretende reduzir os problemas técnicos que têm afectado os comboios transfronteiriços desde a electrificação, enquanto o relatório Sterckx é uma oportunidade perdida para forçar as companhias ferroviárias a tornar os serviços transfronteiriços mais acessíveis e a mantê-los. Na sua versão actual, este relatório apenas é benéfico para as pessoas portadoras de deficiência.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei a favor do relatório construtivo da minha colega do Reino Unido, senhora deputada Wallis, sobre a recomendação para segunda leitura tendo em vista a adopção do regulamento relativo à lei aplicável às obrigações extracontratuais.</p>
      <p sl="fr">Enquanto actualmente a lei aplicável às obrigações extracontratuais é, regra geral, a lei do país onde o dano teve lugar, o presente relatório, se for posto em execução, permitirá que seja aplicada a lei do país da vítima, por exemplo, em caso de danos corporais na sequência de um acidente de viação. Face à complexidade de que se podem revestir as situações, esta posição permitiria assegurar à vítima o restabelecimento das condições em que se encontrava antes do acidente. Resta encontrar uma solução de compromisso no que respeita à indemnização por danos causados por difamação nos meios de comunicação social, pois o Parlamento defende que a lei aplicável deve ser a do país ao qual a publicação ou emissão em causa foi principalmente dirigida ou, se tal critério não for evidente, o país no qual foi exercido o controlo editorial. O trabalho para chegar a um compromisso não será fácil.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="photo_generic" name="Christofer Fjellner, Gunnar Hökmark e Anna Ibrisagic" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">O relatório Wallis, A6-0481/06 , contém propostas relativas à escolha da lei aplicável em casos de violação da vida privada ou de direitos de personalidade – segundo as quais seria aplicável, a esses casos, a lei do país em que tenha ocorrido o dano. Votamos contra essas propostas porque imporiam restrições à legislação sueca relativa à liberdade de expressão e à liberdade de imprensa. Por exemplo, um jornal sueco poderia ser censurado noutros países com base em legislação diferente da aplicável no país em que é publicado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O regulamento em apreço, designado por “Roma II”, tem o mérito de se destinar a facilitar o tratamento dos litígios transfronteiras, ao alargar a uma ampla diversidade de situações a aplicação da regra geral, segundo a qual a lei aplicável a uma obrigação extracontratual é a lei do país no qual os danos ocorreram.</p>
      <p sl="fr">Somos efectivamente a favor da harmonização das regras em matéria de conflitos de leis, única via susceptível de reforçar a certeza jurídica. Impõe-se, porém, que as regras sejam mais claras e precisas, o que está longe de ser sempre o caso.</p>
      <p sl="fr">Tratando-se da questão específica dos acidentes de viação, bem como dos casos de violação do direito à vida privada por um meio de comunicação escrito ou audiovisual, as regras propostas destinam-se a proteger a vítima, permitindo-lhe, nomeadamente, obter mais facilmente indemnização pelos danos sofridos.</p>
      <p sl="fr">Se, por um lado, a liberdade de imprensa e a liberdade de expressão devem ser garantidas, por outro, elas não devem restringir abusivamente os direitos das pessoas envolvidas.</p>
      <p sl="fr">Este relatório oferece garantias mediante a adopção de regras harmonizadas em matéria de conflitos de leis. Votaremos a favor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="4274" name="Olle Schmidt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">O relatório Roma II, que o Parlamento hoje aprovou, contém duas passagens cuja redacção é incompatível com a legislação sueca relativa a liberdade de imprensa. Infelizmente, não foi possível votar contra as passagens em questão por estarem inseridas num bloco mais vasto. Voto a favor do relatório mas quero que fique registado em acta que guardo reservas relativamente à alteração 9 e ao artigo 7º bis, alteração 19.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="34254" name="Димитър Стоянов" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Аз гласувах "за" това предложение, но пред себе си имам един текст, който е изпълнен с тежък изказ. В него няма нищо, което реално да се казва. Тази резолюция трябваше да бъде приета преди осъждането на българските медицински сестри на смърт, а не сега постфактум. И защо, когато бяха осъдени, висшите представители на Съюза се правеха, че са паднали от небето и че за осем години те не са разбрали, че има такова нещо. Или може би им беше по-лесно да си затварят очите, защото европейските държави въртят една много хубава търговия с Либия.</p>
      <p sl="pt">Искам да Ви кажа, уважаеми колеги, че ние сме изправени съвсем очевидно пред един тежък диктаторски режим. И с такъв режим единственият начин, по който може да се справяш, е с решителност, твърдост и непоколебимост. Затова аз настоявам, всички европейски държави да прекратят незабавно търговските си отношения с Либия, което ще бъде оказване на истински натиск върху тази тоталитарна държава.</p>
      <p sl="pt">В заключение, бих искал да кажа, че ако това не стане, това ще означава, че в Европа се е открил нов вид програма - "петрол срещу човешки животи".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="28512" name="Jim Allister" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votei a favor desta resolução para apoiar aqueles contra quem se abateu esta injustiça desumana perpetrada pelas autoridades líbias. Não subscrevo, porém, o apelo constante na resolução no sentido da promoção da abolição da pena de morte em todo o mundo. Em minha opinião, a pena capital pode ser adequada e necessária em locais onde se constituem processos judiciais totalmente fidedignos e correctos, confirmados por todo um conjunto de meios de recurso. Evidentemente que isto não existe na Líbia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei a favor da proposta de resolução apresentada pelos grupos políticos que condenam o veredicto do tribunal penal líbio que considerou culpados e condenou à morte cinco enfermeiras búlgaras e um médico palestiniano acusados de terem infectado deliberadamente com o vírus da SIDA cerca de quinhentas crianças. Esta proposta de resolução é uma ocasião apropriada para eu reiterar a minha oposição radical à pena de morte, cuja abolição contribui para o reforço do respeito pela dignidade humana e para a defesa dos direitos do Homem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votámos favoravelmente esta resolução por sermos contra a pena de morte e, por isso, nos opormos à decisão do tribunal que condenou à morte por fuzilamento cinco enfermeiras búlgaras e um médico palestiniano na Líbia, incluindo a confirmação das condenações à morte em 19 de Dezembro de 2006.</p>
      <p sl="pt">De igual forma, manifestamos a nossa profunda preocupação relativamente aos argumentos que estiveram na base da condenação dos réus e ao tratamento que estes receberam enquanto se encontravam em prisão preventiva.</p>
      <p sl="pt">Reiteramos a nossa oposição à pena de morte e recordamos que a abolição da pena de morte contribui para o reforço da dignidade humana e para o desenvolvimento progressivo dos direitos humanos, pelo que apelamos à abolição da pena de morte em todo o Mundo</p>
      <p sl="pt">De igual forma nos associamos à solicitação às autoridades líbias competentes que tomem as medidas necessárias para a revisão e revogação da condenação à morte e abram caminho a uma rápida resolução do caso com base em considerações humanitárias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="28121" name="Joseph Muscat" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="mt">O meu voto a favor desta resolução reflecte acima de tudo a minha posição contra a pena de morte, em toda e qualquer circunstância.</p>
      <p sl="mt">Creio que os esforços empreendidos durante longos anos por numerosos países, incluindo Malta, para aproximar a Líbia da comunidade internacional não podem, pura e simplesmente, ser deitados a perder. Este caso mostra que é necessário mais, e não menos, diálogo entre as partes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O processo que envolve a condenação à morte de cinco enfermeiras búlgaras e de um médico palestino é a prova de que os Estados (alguns Estados) não hesitam em fazer reféns cidadãos estrangeiros.</p>
      <p sl="pt">Por mais que nos esforcemos, os dados provam com abundância que os condenados à morte neste processo não são culpados do que são acusados. E, no entanto, os processos prosseguiram. A única explicação é que estes cidadãos estrangeiros estão a ser usados para fins de política interna e (ou) para fins externos.</p>
      <p sl="pt">Num país que está longe de ser uma Democracia, ou pelo menos um Estado minimamente respeitador do Direito, tal não surpreende. Acontece que, para além de tudo o mais, desde 1 de Janeiro, há entre os condenados cinco cidadãs europeias. O que nos obriga a um maior empenho na defesa da justiça e do respeito dos princípios gerais do Direito neste caso.</p>
      <p sl="pt">A Líbia, que é hoje um Estado igual ao que sempre foi, mas com um comportamento diferente (por razões de realismo político), tem de perceber que não aceitamos que estes condenados sejam reféns da política Líbia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="4513" name="Geoffrey Van Orden" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">A atrocidade da sentença de morte proferida pelo tribunal líbio contra as enfermeiras búlgaras e o médico palestiniano torna ainda mais trágica a sua prisão, indevida, há já oito anos. Temos estado na linha da frente dos que apelam à sua libertação.</p>
      <p sl="en">Lamentavelmente, e contra o meu conselho, os Verdes e os Comunistas insistiram em incluir na proposta de resolução um ponto sobre a questão mais genérica da oposição de princípio à pena de morte. Embora muitos de nós tenhamos votado contra este ponto, ele continua a fazer parte de um documento que, em tudo o resto, apoiámos convictamente. Um grande número de Conservadores, entre os quais me incluo, não se opõe em princípio à pena capital. Pelo contrário, gostaríamos que fosse restabelecida em determinadas circunstâncias muito específicas e rigorosamente controladas. Queremos, pois, deixar claro que o nosso apoio a esta excelente proposta de resolução não significa de modo algum que subscrevemos o ponto nº 2.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Felicito o meu colega, senhor deputado Romeva i Rueda, por este relatório anual. Há mais de uma década, fui responsável, na então Subcomissão da Segurança e do Desarmamento da Comissão dos Assuntos Externos, pelo primeiro relatório sobre este assunto.</p>
      <p sl="en">Um problema existente na altura era a incapacidade de criar um mercado único europeu de armamentos, gerando-se assim uma situação em que os mercados nacionais divididos criavam eles próprios uma necessidade imperiosa de exportar. Isto significou que as armas europeias foram parar a mãos muito pouco recomendáveis, como há bem pouco tempo pudemos constatar quando deparámos com as nossas próprias armas em mãos hostis, no Iraque.</p>
      <p sl="en">Outro problema que então se colocava era a ausência de uma base jurídica para o nosso Código de Conduta em matéria de comércio de armas, o que em parte se devia ao facto de determinados Estados-Membros não quererem ver dificultada a actividade dos seus vendedores nos mercados de armamentos por esse mundo fora.</p>
      <p sl="en">O relatório do senhor deputado Romeva i Rueda mostra que os mesmos problemas subsistem no presente. Quanto mais adiarmos a procura de soluções, mais desgraça o livre mercado de armamentos trará ao mundo e maior será o preço que teremos de pagar em ineficácia, refugiados e requerentes de asilo oriundos de catástrofes antinaturais pelas quais, em última análise, somos responsáveis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="28183" name="Patrick Gaubert" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O relatório de iniciativa sobre os Sétimo e Oitavo Relatórios Anuais do Conselho respeitantes ao Código de Conduta da União Europeia relativo à exportação de armas acaba de ser aprovado por uma ampla maioria. Felicito o relator pela qualidade do seu trabalho e pelo consenso alcançado em torno deste documento.</p>
      <p sl="fr">O relator recorda-nos com veemência a necessidade de adoptar o Código de Conduta como posição comum, a fim de reforçar os seus efeitos jurídicos sobre o controlo da exportação de armamentos e harmonizar as legislações nacionais na matéria.</p>
      <p sl="fr">Da mesma maneira, convida a União Europeia e os seus Estados-Membros a apoiarem a adopção de um Tratado Internacional sobre o Comércio de Armas, sob a égide das Nações Unidas – algo que em minha opinião seria útil.</p>
      <p sl="fr">O relatório oferece, além do mais, algumas necessárias clarificações sobre o conteúdo e o alcance do Código de Conduta e propõe, acertadamente, que o respeito dos direitos humanos passe a ser um dos critérios gerais por que se deve reger a exportação de armas.</p>
      <p sl="fr">A União Europeia deve, hoje mais do que nunca, fazer todos os possíveis por ser um actor responsável na cena mundial, reconhecido pelos seus esforços em matéria de luta contra a proliferação de armas, fonte de numerosos conflitos e de graves violações dos direitos do Homem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="4531" name="Jean Lambert" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votei a favor deste relatório. Registo com particular agrado o desejo do Parlamento de que a UE promova a celebração de um Tratado Internacional sobre o Comércio de Armas. Reconhecemos que o dispêndio em armamentos constitui um desvio da consecução dos Objectivos de Desenvolvimento do Milénio. Nenhuma empresa em país algum deveria poder lucrar com a desgraça e as violações dos direitos humanos a que assistimos, por exemplo, no Darfur. Os países que falam a linguagem da diplomacia não deveriam beneficiar alimentando o conflito. Como o relatório assinala, teremos de encontrar melhores formas de assegurar que a utilização final dos nossos sistemas de concessão de licenças seja a utilização prevista, não a que resulta de um desvio para regimes ou movimentos da oposição que praticam tratamentos desumanos.</p>
      <p sl="en">Saúdo igualmente a referência às garantias relativas ao crédito à exportação, mas gostaria que o relatório tivesse ido mais longe neste ponto. Os Estados-Membros não podem actuar como garantes das vendas de armas. Tal representa, no mínimo, uma distorção da concorrência que pode levar a corrupção; no pior cenário, é um factor agravante da situação de dívida do país beneficiário, que, como vimos recentemente na Tanzânia, dificulta aos países pobres o investimento na saúde, na educação e no desenvolvimento realmente sustentável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="28142" name="Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">As exportações de armas deviam ser controladas por cada Estado-Membro através da respectiva legislação nacional e da cooperação no âmbito da ONU. Oponho-me terminantemente aos planos de, eventualmente, criar uma agência da UE para controlo das exportações de armamento. Este relatório trata da criação de um Código de Conduta relativo à exportação de armas vinculativo no âmbito da UE. Propõe-se a criação de um novo organismo de controlo das exportações dos Estados-Membros. Independentemente de qualquer posição taxativa sobre o assunto, existem razões para nos questionarmos se tal medida conduziria, como se pretende, a uma política mais restritiva. Ao mesmo tempo, a Agência Europeia de Defesa pretende maior coordenação e liberalização das políticas de exportação dos Estados-Membros. Creio que, tendo em conta a sua experiência, conhecimentos e âmbito global, é a ONU o organismo mais habilitado para prosseguir o trabalho, a nível global, sobre desarmamento e para garantir que todos respeitam um código de conduta tão bom quanto possível.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A indústria militar não é, por definição, o negócio mais sujo ou mais corrompido. Mas a sua prática é especialmente susceptível de o ser.</p>
      <p sl="pt">Por esta razão, entendo que é no domínio da fiscalização vigilante do comportamento dos actores públicos e privados que devemos procurar agir para que o elemento de pressão (legal, mas não só) possa ter algum efeito.</p>
      <p sl="pt">Quanto à necessidade de tornar vinculativo este código de conduta, mantenho o meu acordo, que vem de longe.</p>
      <p sl="pt">Finalmente, a China. Todos os anos realizamos este debate. A China não dá quaisquer garantias, pelo contrário, de uma utilização conforme às nossas exigências, do material militar. Por si só este argumento seria suficiente. Acresce que a importância cada vez maior deste actor mundial exige que procuremos torná-lo num parceiro da busca de um mundo menos violento e menos conflituoso. Tal não se consegue indo de cedência em cedência, em nome da economia. Em certos casos, esse pode ser o melhor caminho. Aqui não é.</p>
      <p sl="pt">Por último, lamento que o relatório confunda China, Colômbia, Etiópia, Eritreia, Indonésia, Nepal e Israel. É confundir o que não é confundível nem confuso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="4513" name="Geoffrey Van Orden" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Embora incontroverso na maior parte do seu conteúdo, o relatório Romeva I Rueda insiste na proposta de um código de conduta juridicamente vinculativo sobre exportações de armas e procura inevitavelmente alargar a autoridade da UE. Deveríamos antes colocar a nossa ênfase num tratado internacional centrado naqueles países que continuam a fornecer armas a terroristas e insurrectos e que parecem escapar às atenções dos que criticam constantemente as democracias ocidentais. Abstivemo-nos, pois, de votar esta proposta de resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4540" name="Philip Bradbourn" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Considerando embora a segurança rodoviária um assunto da maior importância, os Conservadores não podem apoiar o presente relatório, na medida em que, em relação a um reduzido número de questões transfronteiras, este apela à tomada de medidas, a nível europeu, através de processos de harmonização e não da cooperação intergovernamental. As considerações geográficas, a tradição e a cultura também têm uma incidência nesta matéria e, como o Reino Unido já regista um dos mais elevados níveis de segurança da Europa, não vemos a necessidade de muitas das medidas propostas assumirem uma dimensão europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="4429" name="Robert Goebbels" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei contra este relatório e contra uma série de alterações, porque o Parlamento Europeu contraria o princípio da subsidiariedade ao querer impor, por toda a Europa, as mesmas regras policiais – regras cuja eficácia está longe de estar comprovada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">O relatório da minha colega mostra os progressos realizados em matéria de segurança rodoviária e de combate aos acidentes rodoviários. Na realidade, o número de mortes nas estradas europeias desceu 17,5% entre 2001 e 2005, uma evolução que só nos pode deixar satisfeitos, mas que obviamente não é suficiente, pois registam-se ainda mais de 40 000 mortes, todos os anos, na União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Surpreendentemente, as várias propostas em matéria de segurança rodoviária apresentadas neste relatório não se limitam a medidas repressivas, como se verificou em França. Estas propostas apontam antes para a formação do condutor, a qualidade do parque automóvel e o estado das infra-estruturas rodoviárias. Apoiamos estas propostas.</p>
      <p sl="fr">Em França, o número de mortes nas estradas regista, inquestionavelmente, uma descida, mas, paralelamente, a ira dos condutores privados das suas cartas de condução não pára de crescer. Para além do “medo da polícia”, as sanções automáticas por excesso de velocidade, mesmo que seja um 1 km/h acima do limite estabelecido, tornaram-se um lugar comum.</p>
      <p sl="fr">Dos 36 milhões de condutores, 3,5 milhões perderam pontos, e foram anuladas perto de 70 000 cartas de condução. Embora o objectivo absoluto da segurança rodoviária tenha de ser atingido, a perseguição aos automobilistas tem de parar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O Programa de Acção Europeu para a Segurança Rodoviária, adoptado em 2003, traça o objectivo de reduzir para metade o número de vítimas mortais nas estradas até 2010, o que significa não ultrapassar as 25.000 vítimas mortais por ano. Apesar deste número ter diminuído entre 2001 e 2005, prevê-se que não seja possível atingir o objectivo proposto.</p>
      <p sl="pt">O combate à sinistralidade rodoviária deve desenvolver-se em várias vertentes: a educação cívica dos condutores, as condições das estradas, o estado dos veículos, as medidas de dissuasão, todas integradas numa estratégia global para o sector dos transportes.</p>
      <p sl="pt">Para isso deverão ser implementadas medidas dirigidas: à educação cívica nas escolas e ao ensino da condução, utilizando novos métodos de ensino e promovendo a consciência cívica dos cidadãos; à fiscalização, quer dos condutores, quer das condições dos veículos, sendo esta mais preventiva e formativa e não devendo limitar-se à chamada "caça à multa"; à qualidade das vias rodoviárias e a uma sinalização adequada e compreensível; bem como à questão do tráfego automóvel, que tem vindo a aumentar consideravelmente, em detrimento do transporte público. Daí a importância de integrar esta problemática numa verdadeira estratégia para o sector dos transportes que promova a utilização do transporte público.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="28142" name="Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Voto contra o presente relatório por pensar que se baseia num raciocínio errado sobre o nível político de responsabilidade por questões de segurança rodoviária. A Lista de Junho entende que cabe, em primeiro lugar, aos Estados-Membros a responsabilidade política de decidir que medidas legislativas devem ser tomadas para melhorar a segurança rodoviária. Os Estados-Membros conseguirão atingir maior segurança rodoviária copiando estratégias que se tenham revelado de sucesso em diversos países da UE. As ideias do Parlamento Europeu podem ser muito louváveis mas acrescentam muito pouco à questão.</p>
      <p sl="sv">O relatório contém uma série de propostas que não levam suficientemente em conta os princípios de subsidiariedade e proporcionalidade. Incluo aqui as propostas de ministrar formação contínua em segurança rodoviária às crianças entre os três e os dezoito anos de idade mediante um programa de acção especial da UE, de solicitar à Comissão que realize nos Estados-Membros campanhas de informação no sentido de combater o cansaço dos condutores e de lhe solicitar que avalie os efeitos do cansaço dos condutores na segurança rodoviária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="28139" name="Carl Schlyter" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Os limites de velocidade são matéria a tratar pelos Estados-Membros individualmente e, sabendo que se baseiam numa diversidade de factores, deviam ser decididos a nível nacional. Por muito que eu desejasse, por questões ambientais ou de segurança, criar regulamentos que impedissem os alemães de circular como pretendem nas suas autobahns , seria contraproducente impor-lhes de fora tais normas e uma acção dessas poderia, também, retirar força às tendências políticas que, na Alemanha, se batem por isso.</p>
      <p sl="sv">Um limite comum de 0,5 mg/ml para a taxa de alcoolemia no sangue é demasiado elevado e absolutamente inaceitável.</p>
      <p sl="sv">Decidir dos requisitos da iluminação lateral a nível da UE seria tão estúpido como obrigar o Reino Unido a conduzir à direita. Se fosse possível salvar 5000 vidas, seria fácil impor essa medida a nível nacional. No entanto, voto a favor da proposta de convidar os Estados-Membros a prevenir uma condução perigosa por parte dos condutores de veículos pesados, pois é uma forma de demonstrarmos respeito pelos direitos dos parlamentos nacionais. É também benéfico para o ambiente não permitirmos que os veículos pesados entrem em concorrência com o transporte ferroviário através de uma diminuição da segurança.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="1311" name="Gary Titley" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Os deputados britânicos do Grupo PSE saúdam o princípio subjacente a este relatório, que é o de reduzir para metade o número de vítimas de acidentes rodoviários na UE, até 2010. O relatório é positivo, na medida em que chama a atenção para o fosso crescente que existe entre determinados Estados-Membros em matéria de segurança rodoviária. Também exorta ao reforço da cooperação entre as partes interessadas e ao intercâmbio das melhores práticas.</p>
      <p sl="pt">No entanto, as tentativas para introduzir iniciativas em matéria de segurança rodoviária, como as luzes diurnas permanentes (DRL) e a harmonização da taxa máxima admissível de alcoolemia no sangue, pouco contribuirão para melhorar a segurança nas estradas da UE. Provas existentes sugerem que as DRL constituirão um factor de risco acrescido para os motociclistas e os peões. Em lugar de alterar as taxas máximas admissíveis de alcoolemia no sangue, os Estados-Membros deveriam concentrar-se na aplicação das leis já em vigor e punir eficazmente os infractores. Face ao atrás exposto, decidimos abster-nos na votação deste relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">É importante que se tenha aprovado que a integração da vertente da igualdade entre os sexos implique a reorganização, o reforço, o desenvolvimento e a avaliação dos processos políticos, por forma a que a perspectiva da igualdade entre homens e mulheres possa ser incorporada em todas as políticas, a todos os níveis e em todas as fases, pelos intervenientes normalmente implicados na definição de tais políticas, sem pôr em causa a integração da perspectiva da igualdade entre os sexos nas políticas específicas que têm por objectivo rectificar situações resultantes da desigualdade entre homens e mulheres.</p>
      <p sl="pt">As políticas tendentes à igualdade, por um lado, e a integração da perspectiva da igualdade entre os sexos, por outro, configuram uma estratégia dúplice e complementar, motivo por que devem estar em sintonia, a fim de se lograr atingir o objectivo da igualdade entre homens e mulheres, como se afirma na resolução aprovada.</p>
      <p sl="pt">É necessário que, em cada Estado-Membro, se criem as condições para que haja uma igualdade efectiva nos vários domínios, e não apenas nos cargos políticos. Por isso, consideramos positivo que tenha sido rejeitada em plenária a proposta contida no relatório que defendia a introdução de um sistema de quotas obrigatório por parte dos partidos políticos nas suas listas para todos os órgãos colectivos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="1061" name="Lissy Gröner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="de">O presente relatório é uma avaliação da política de integração do género no Parlamento Europeu, para além do meu relatório sobre essa matéria (A5-0060/2003).</p>
      <p sl="de">O presente relatório sobre “integração do género no âmbito do trabalho das comissões” ocupa-se de questões levantadas no relatório de 2003, avalia os esforços envidados até à data, e procura mostrar as perspectivas futuras de uma implementação prática da integração do género. O Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus votou de maneira a eliminar passagens essenciais de um relatório que a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade do Género adoptou unanimemente, como, por exemplo, as que sublinham as funções do Grupo de trabalho de alto nível, a orçamentação com base no género e a política de pessoal. Estando convencida de que o relatório Záborská, em aspectos importantes, não vai tão longe como a resolução de 2003, votei contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="28211" name="Lydia Schenardi" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Embora uma abordagem integrada da igualdade entre mulheres e homens, nomeadamente no domínio do emprego, seja uma necessidade, a sua aplicação e respectivo controlo de forma autoritária e obrigatória, não o é.</p>
      <p sl="fr">No entanto, é isso que nos propõe, lamentavelmente, o relatório da minha excelente colega, a senhora deputada Záborská, que, em nome da dignidade e da igualdade das mulheres, nos pede para votar a favor de um sistema obrigatório de quotas para as listas dos partidos políticos. Creio que não podemos ceder à tentação de colocar a ideologia da igualdade do género acima de tudo. Esse seria um passo contraproducente e, em última análise, negativo para a imagem das mulheres que, à conta precisamente dessa mesma ideologia, estariam a confirmar a noção de que, seja quais forem as suas qualidades, falta-lhes competência e legitimidade.</p>
      <p sl="fr">De facto é necessário favorecer o acesso das mulheres a certos postos de trabalho ou áreas de responsabilidade das quais têm, até à data, sido excluídas ou onde têm estado sub-representadas, mas não caiamos em excessos e demagogias, pois só estaremos a prejudicar a imagem das mulheres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="23894" name="Anna Záborská" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Num momento de balanço destes dois anos de trabalho parlamentar da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros, tenho de agradecer ao Presidente Borrell, Presidente do Grupo de alto nível, que soube apoiar os nossos trabalhos com muita perspicácia e diplomacia, assim como à senhora deputada Kaufmann, a Vice-presidente, que deu grande atenção à actividade deste grupo, instrumento indispensável de cooperação transversal em várias áreas.</p>
      <p sl="fr">As competências da Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros, definidas pelo Regimento deste Parlamento, conferem aos eleitos o controlo de todas as questões relativas à igualdade no Parlamento Europeu, nomeadamente na legislação relativa à política para a igualdade de oportunidades, no orçamento, na política de informação relacionada com as mulheres e ainda na aplicação e prossecução da integração da dimensão da igualdade de oportunidades em todos os sectores, incluindo a política de pessoal, em complementaridade com a administração.</p>
      <p sl="fr">Faço também questão de dizer o quanto aprecio a vigilância de todos os meus colegas, muito especialmente da deputada Lissy Gröner, que foi o catalizador de toda esta iniciativa e que sublinhou no seu relatório que a Comissão dos Direitos da Mulher e da Igualdade dos Géneros é o principal órgão do Parlamento Europeu responsável por questões relativas aos direitos das mulheres, oportunidades iguais e uma abordagem integrada. Espero que esta poderosa colaboração continue a inspirar o nosso trabalho.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem21" title="11. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem22" title="12. Composição das comissões e das delegações: ver Acta"/>
  <section id="creitem23" title="13. Pedido de levantamento da imunidade parlamentar: ver Acta"/>
  <section id="creitem24" title="14. Decisões sobre determinados documentos: ver Acta"/>
  <section id="creitem25" title="15. Declarações escritas inscritas no registo (artigo 116º do Regimento): ver Acta"/>
  <section id="creitem26" title="16. Transmissão dos textos aprovados durante a presente sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem27" title="17. Calendário das próximas sessões: ver Acta"/>
  <section id="creitem28" title="18. Interrupção da sessão">
    <intervention id="4-153" speaker_id="4470" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 13H00)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
