<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070607.PT" lang="pt" date="2007-06-07" place="Bruxelas" edition="Edição JO">
  <section id="creitem1" title="1. Abertura da sessão"/>
  <section id="creitem2" title="2. Entrega de documentos: ver Acta"/>
  <section id="creitem3" title="3. Preparação do Conselho Europeu (21-22 de Junho) e situação da revisão dos tratados (debate)">
    <intervention id="4-007" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Seguem-se na ordem do dia as declarações do Conselho e da Comissão: Preparação do Conselho Europeu (21-22 de Junho) e situação da revisão dos Tratados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="photo_generic" name="Frank-Walter Steinmeier" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente em exercício do Conselho . Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, agradeço vivamente terem-me convidado para visitar o vosso Parlamento; este convite surge no momento oportuno. Como todos sabem, estamos presentemente ocupados com os preparativos de uma cimeira, a cimeira do G8 em Heiligendamm, mas estamos também perfeitamente cientes de que, dentro de aproximadamente quinze dias, teremos uma outra Cimeira que – certamente todos concordarão comigo – será um acontecimento com um impacto decisivo no futuro da Europa. Tanto eu como os senhores deputados esperamos que todos os participantes no Conselho Europeu também não tenham dúvidas quanto a isso. Posso, em todo o caso, asseverar-lhes que nunca na minha vida tive tantas conversações bilaterais com os meus parceiros e homólogos europeus como nestas últimas semanas, e há outros membros do Governo federal alemão, até chegar à nossa Chanceler, a quem naturalmente está a acontecer o mesmo.</p>
      <p sl="de">Há apenas dois meses e meio que nós – em Berlim, em Bruxelas e em toda a Europa – comemorámos 50 anos de unidade europeia. A União Europeia é um modelo de sucesso. Falando como um ministro dos Negócios Estrangeiros que frequentemente tem de viajar para o exterior da União Europeia, posso dizer-lhes que é um modelo que causa a inveja de muita gente por esse mundo fora. Alguém na Alemanha observou que, mesmo que a União Europeia tivesse conseguido manter a paz e a estabilidade na Europa durante apenas 50 anos, esse facto só por si teria sido suficiente para justificar a sua fundação.</p>
      <p sl="de">Como sabem, o sucesso da União Europeia é muito mais abrangente do que isso, com a abertura das suas fronteiras e a criação de um mercado único onde vivem 500 milhões de pessoas. Embora a União Europeia possa apontar regiões desfavorecidas que agora conhecem o crescimento e a prosperidade, todos sabemos que este tipo de sucesso não acontece automaticamente e que não há garantia de que consigamos alcançar sucessos similares nos próximos 50 anos, e tanto assim é que, no próprio dia 25 de Março, no aniversário da Europa, sabíamos que a tarefa que hoje nós enfrentamos, e o Conselho Europeu em particular, não é fácil.</p>
      <p sl="de">Trata-se, nada mais nada menos, de criar uma base renovada em que a União Europeia possa funcionar, trata-se de criar um novo quadro de Tratados que nos permita continuarmos a ser eficazes enquanto União alargada no mundo do século XXI. O estabelecimento das bases para uma reforma bem sucedida dos Tratados será o tema principal do próximo Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho.</p>
      <p sl="de">Há muitas expectativas em torno desta Cimeira, e penso que seria aconselhável não encorajarmos as pessoas a esperarem ainda mais dela; como dizia Balthasar Gracián já no século XVII, o real nunca pode igualar o imaginado, porque é fácil formar ideais mas é muito difícil concretizá-los. Por isso, faríamos bem em encarar o Conselho Europeu de uma forma realista.</p>
      <p sl="de">Apesar de tudo, estou optimista porque, especialmente nos últimos meses, a UE demonstrou que é capaz de agir com determinação quando os seus Estados-Membros se dispõem a fazê-lo. Estou a pensar nas decisões revolucionárias sobre o clima e a energia que tomámos na última Cimeira da Primavera e que, num certo sentido, como nos mostra o debate em Heiligendamm, irão servir de pontos de referência para todo o debate internacional sobre a maneira de lidar com as alterações climáticas; ou poderão querer tomar como exemplos dois projectos legislativos europeus contemporâneos, nomeadamente os regulamentos relativos ao roaming e à criação de um espaço único de pagamentos europeu, dois projectos em que, sei-o bem, a vossa Assembleia desempenhou um papel muito importante.</p>
      <p sl="de">Entre os temas sobre os quais o próximo Conselho Europeu irá reflectir incluem-se políticas concretas que sirvam os povos da Europa, uma acção responsável e virada para o futuro nas nossas relações com o mundo exterior. Posso dizer-lhes que nós, para além da importante questão que é a Constituição, iremos ocupar-nos de outras coisas como os esforços com vista a uma política de integração comum. Embora tenhamos feito bem em juntarmo-nos aos países de trânsito norte-africanos na busca de soluções que mereçam o nosso acordo, sabemos perfeitamente que qualquer política de imigração deve ser muito mais do que apenas o reforço da Frontex e o endurecimento dos controlos da guarda costeira nos países do Norte de África. De facto, os Estados de trânsito precisam de ajuda e, acima de tudo, os Estados de onde provém a maioria dos refugiados que vêm para a Europa carecem de estabilidade económica. As conversações conjuntas que agora foram organizadas pelos Ministros europeus dos Assuntos Internos e do Trabalho devem ser vivamente saudadas.</p>
      <p sl="de">Outra área da política em matéria de Justiça e Assuntos Internos que muito interessa às pessoas – particularmente às dos novos Estados-Membros – prende-se com a extensão da liberdade de viajar por toda a UE, e é por isso que queremos fazer avançar os preparativos para o alargamento do espaço Schengen, de modo a que o processo possa ficar concluído em 2008. Além disso, também vamos apresentar, no Conselho Europeu, um relatório sobre um maior desenvolvimento da Política Europeia de Vizinhança. Temos todo o interesse – e a vossa Assembleia concorda com isso – em estabelecer ligações tão estreitas quanto possível entre os nossos vizinhos do sul e do leste e a União Europeia, e para esse efeito vamos aumentar a cooperação sectorial, por exemplo nos sectores da energia, dos transportes, através da participação no mercado interno, da adopção do direito comunitário e de intercâmbios intensivos nos domínios da educação e da cultura. Trata-se de áreas em que ainda há muita coisa por fazer.</p>
      <p sl="de">Também pelo facto de ter estado pessoalmente empenhado desta questão, estou satisfeito com a possibilidade de se vir a adoptar uma nova estratégia da UE para a Ásia, uma região que até à data não tem merecido muita atenção da parte da Europa, mas com a qual devemos procurar estabelecer uma cooperação mais estreita, não só por causa das suas potencialidades económicas – e permitam-me que aproveite esta oportunidade para destacar este aspecto –, mas também porque é muito afectada pela instabilidade nas suas fronteiras do sul, no Afeganistão e no Irão, e porque, dada a tendência regional para um Islão moderado, permanecerá aberta ao diálogo connosco.</p>
      <p sl="de">Estou, como é óbvio, perfeitamente ciente de que o êxito do Conselho Europeu não está dependente das questões que acabo de referir resumidamente. Todas elas são importantes, mas o seu êxito ou fracasso será obviamente medido em função de outra questão, a saber, o êxito da reforma dos Tratados no seio da União Europeia. Estou ciente do enorme apoio que a Presidência tem recebido da vossa Assembleia nesta matéria, e quero agradecer-vos por isso. Ontem tive a oportunidade de dar uma rápida vista de olhos pelo relatório Crespo-Brok e pude constatar que os senhores deputados conseguiram manter o difícil equilíbrio entre os esforços para obter um resultado positivo e ambicioso e a manutenção do realismo necessário sem o qual é impossível chegar a um acordo.</p>
      <p sl="de">Todos vocês conhecem bem – pois vejo-a descrita no relatório – a situação que se nos apresenta, com 18 Estados-Membros que ratificaram. Como sabem, alguns referendos tiveram resultados negativos, por trás dos quais estão os receios das pessoas – receios que, sem dúvida alguma, não existem apenas em França e nos Países Baixos – e que fomos obrigados – e ainda somos obrigados – a levar a sério. Após as conversas que tive com muitos de vocês, posso concluir que na vossa Assembleia também existe disponibilidade para fazer o mesmo.</p>
      <p sl="de">Há que dizer, contudo, que a julgar pelas sondagens mais recentes, as pessoas na Europa não são contra a Europa; pelo contrário, as pessoas querem uma UE actuante e eficaz, que se concentre no essencial, que trate dos problemas e que os resolva efectivamente.</p>
      <p sl="de">Estou convicto de que o grande trabalho da reforma europeia, com o qual encetámos este debate, vai muito no sentido de refutar o argumento que ainda hoje sustenta as críticas à UE, nomeadamente que esta é demasiado ineficaz e demasiado lenta na tomada de decisões. Por isso, fico muito satisfeito ao ouvir todas essas pessoas com quem falei por toda a Europa afirmar que estão dispostas a pôr em prática o pacote de reformas institucionais que penso ser urgentemente necessário para nós, pois todas elas sabem que só com a reforma institucional conseguiremos tornar a Europa mais democrática, mais transparente e mais eficiente. Também não encontro provas de que haja quem acredite que uma renegociação deste pacote de reformas institucionais nos colocaria em melhor posição.</p>
      <p sl="de">As discussões que tive deram-me também a impressão de que havia um amplo acordo sobre políticas específicas, tais como as acções externas da União Europeia, a justiça e os assuntos internos, a política energética e a dimensão social. Constatei que havia um consenso generalizado quanto à necessidade de mantermos tudo o que conseguimos alcançar até agora nestas áreas. Discute-se se é necessário acrescentar alguma coisa a políticas específicas, e noto que predomina uma disponibilidade para fazer aditamentos nas áreas da protecção contra as alterações climáticas e da solidariedade energética, às quais, segundo declarações do Conselho Europeu, deve ser atribuída uma importância especial.</p>
      <p sl="de">Compreendo que os senhores deputados olham com especial interesse a parte da Carta dos Direitos Fundamentais, e que uma maioria esmagadora, praticamente sem excepções, partilha da nossa opinião de que precisamos de tornar vinculativa a Carta dos Direitos Fundamentais, isto é, que devemos insistir no seu carácter jurídico vinculativo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Outras pessoas frisam que o estatuto da Carta como lei vinculativa não deve ser conseguido à custa das competências dos Estados-Membros. Seja como for, estou convicto de que havemos de encontrar uma solução para isto que terá o apoio do Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="de">Penso que as consultas também revelaram que as pessoas reconhecem que, ao pressionarmos com esta reforma europeia, estamos a levar mais longe a ideia da subsidiariedade, mas há, contudo, aqueles que querem ir mais longe e reforçar os poderes dos parlamentos nacionais, e é sobre isto que tem incidido grande parte das discussões com os nossos colegas europeus. Compreendemos o que eles queriam, e agora temos de lho dar. Embora nós, obviamente, pretendamos apresentar propostas pertinentes, defendo que isso deve ser feito de maneira a não aumentar as possibilidades de utilização do veto na Europa. De facto, se queremos que o objectivo de tornar a Europa eficaz permaneça intacto, não devemos permitir que a estrutura institucional europeia fique ainda mais sujeita a vetos do que já está.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Em todo o caso, tenho a impressão de que todas as partes interessadas levam a sério a Declaração de Berlim no ponto específico em que se afirma que as eleições para o Parlamento Europeu em 2009 deverão realizar-se numa base renovada; há uma vontade de cooperar nesse sentido e – diria eu, depois das conversas que tivemos – há mesmo um novo entusiasmo. Parece-me que se está a preparar firmemente um caminho para se chegar a uma solução capaz de colher o acordo do Conselho Europeu.</p>
      <p sl="de">O que está claro é que ainda não chegámos ao nosso destino; ainda faltam uma duas semanas para o Conselho Europeu e, como é obvio, estamos a utilizar este tempo, em primeiro lugar, para realizar mais consultas com aqueles com quem ainda não conseguimos chegar a acordo sobre as soluções potenciais que surgiram até ao momento, mas gostaria de repetir que existe uma oportunidade real de se chegar a um acordo, e que, se não a aproveitarmos, não haverá outra.</p>
      <p sl="de">Será crucial reunirmos a vontade política partilhada para chegar a um acordo. “Unida, a Europa acontece” – isto foi o que dissemos no início da nossa Presidência e vai ser também o lema do próximo Conselho Europeu.</p>
      <p sl="de">Sei que muitos de vós nesta Assembleia gostariam de obter informações mais pormenorizadas sobre as conversações individuais que tivemos com os Estados-Membros, mas peço que compreendam que temos de maximizar as perspectivas para o êxito do Conselho, e por isso não desejaria, tornando-as públicas, deitar fora aquilo que conseguimos alcançar, lenta mas seguramente, em muitas conversações ao longo das últimas semanas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-Presidente da Comissão. – Senhora Presidente, o próximo Conselho Europeu será um teste de grande importância à capacidade da União Europeia para lidar com novos e complexos desafios e para preparar o futuro com ambição. A questão principal, que constituirá o verdadeiro teste à Presidência alemã, será o acordo sobre o Tratado, mas as conclusões abrangerão, e muito justamente, uma série de outros aspectos. Convém mostrar que a União está desejosa de desenvolver as políticas mais adequadas aos seus cidadãos, directamente e criando uma Europa eficaz e democrática. Todos estes aspectos fazem parte do mesmo esforço de aproximação dos cidadãos e de serviço ao interesse comum.</p>
      <p sl="en">O Senhor Ministro Steinmeier apresentou uma ideia geral da agenda do Conselho, pelo que me debruçarei apenas sobre três pontos.</p>
      <p sl="en">Primeiro, a migração: aos desafios crescentes e às oportunidades abertas pela migração internacional devemos responder com um espírito de verdadeira solidariedade. Acontecimentos recentes realçaram que essa solidariedade é um imperativo. Solidariedade significa reconhecer que falta uma verdadeira coordenação que permita enfrentar os crescentes fluxos de migrantes nas nossas fronteiras e nos nossos mares mas que permita, do mesmo modo, colher os benefícios das migrações para o mercado de trabalho e a sociedade no seu conjunto. Ao mesmo tempo, assistimos a um aumento de imigração ilegal e de tráfico de seres humanos que requer a nossa atenção imediata.</p>
      <p sl="en">O Conselho Europeu será convidado a aplicar uma abordagem abrangente à migração para os nossos vizinhos a leste e a sudeste. Simultaneamente, o Conselho devia prestar atenção à necessidade de reforçar a gestão das nossas fronteiras externas. Convém que as equipas de intervenção rápida nas fronteiras comecem a funcionar muito em breve.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, o Conselho Europeu vai voltar ao problema fundamental do HIV/SIDA. A epidemia de HIV/SIDA é uma questão de saúde pública crucial para a Europa. Conseguiremos fazer-lhe frente, em conjunto, se garantirmos liderança política desde as esferas de poder mais elevadas e o envolvimento da sociedade civil a todos os níveis. É um problema que exige uma atenção muito cuidada no plano da prevenção, investigação, vigilância, tratamento, cuidados de saúde e apoio dentro da União e nos países limítrofes. Saúdo a Presidência alemã por manter o assunto na ordem do dia, apesar de tal nem sempre ser reconhecido nos relatos dos meios de comunicação sobre o Conselho.</p>
      <p sl="en">Em terceiro lugar, diria algumas palavras sobre as alterações climáticas. Não estarão entre as principais preocupações da Cimeira de Junho mas, na esteira da reunião do G8, seria impossível ao Conselho Europeu nada dizer sobre o tema. Quero assegurar a este Parlamento que a Comissão está a trabalhar arduamente para corresponder às expectativas do Parlamento Europeu e do Conselho Europeu e para manter uma política ambiciosa e dinâmica, quer internacionalmente, quer na União Europeia.</p>
      <p sl="en">No Outono a Comissão adoptará propostas legislativas específicas. É nossa intenção estribar-nos na credibilidade e liderança da União Europeia no combate às alterações climáticas.</p>
      <p sl="en">Eis, portanto, alguns dos principais assuntos políticos a cobrir pelo Conselho Europeu. Contudo, como todos sabemos, o fundamental é avançarmos no sentido de um acordo sobre o Tratado.</p>
      <p sl="en">Escusado será repetir aqui a urgência ou a importância do assunto para o futuro da Europa. Já ontem discutimos estas questões e o que foi dito a propósito do relatório Brok / Barón Crespo não deixa margem de dúvidas quanto ao que está em jogo. Creio que podemos ser moderadamente optimistas relativamente aos resultados, embora compreenda que talvez não devamos alimentar expectativas mais ambiciosas.</p>
      <p sl="en">A Presidência alemã, como vimos, já envidou enormes esforços nos últimos meses para gerar novo consenso entre os Estados-Membros. A Declaração de Berlim recordou-nos o que estávamos a tentar atingir juntos, tudo o que temos em comum e como a Europa marcou e continuará a marcar a diferença para os povos da Europa.</p>
      <p sl="en">Desde então, a Presidência ouviu a posição do Parlamento, da Comissão e de cada Estado-Membro, e todos mostraram vontade de encontrar uma solução para que a Europa progrida.</p>
      <p sl="en">Para a Comissão, o ponto de partida para um novo acordo sobre o Tratado é muito claro. Em termos de servir os cidadãos europeus, a discussão de hoje não constitui um debate institucional teórico. As instituições existem para dar resposta às necessidades dos cidadãos, para cumprir objectivos políticos, para concretizar resultados. Têm de funcionar da forma certa, têm de seguir as regras da democracia, transparência, responsabilização. Não podemos aplicar as políticas acordadas com uma mão atada atrás das costas. Precisamos de capacidade para agir no ambiente mudado de uma Europa que faz parte do mundo globalizado.</p>
      <p sl="en">Que significa isto para o Conselho Europeu? Significa que carecemos de uma solução justa e equilibrada, capaz de gerar um verdadeiro consenso. Um segundo fracasso poderia ter consequências dramáticas para a construção europeia.</p>
      <p sl="en">Mas significa também manter um alto nível de ambição. Uma solução de menor denominador comum poderá permitir a harmonia a médio prazo mas poderá também deixar os problemas de lado para ter de os resolver no futuro. Não basta introduzir modificações menores ao Tratado de Nice.</p>
      <p sl="en">A Comissão saúda os esforços para se chegar a uma solução e o primeiro local onde devemos procurar soluções é o Tratado Constitucional. Quanto à substância, a maior parte desse trabalho continua válida. As modificações introduzidas pelo Tratado Constitucional mantêm a sua pertinência e devem ser traduzidas para a realidade em vez de ser questionadas.</p>
      <p sl="en">Há que proteger o método comunitário, incluindo o direito de iniciativa da Comissão. Uma estrutura de um único pilar e uma personalidade jurídica única melhorariam consideravelmente a capacidade da União para falar a uma só voz e agir num mundo global. Há que manter o papel reforçado do Parlamento e os progressos na votação por maioria qualificada.</p>
      <p sl="en">Na nossa opinião, o Tratado Constitucional encontrou também uma boa solução quanto à forma de envolver nos trabalhos os parlamentos nacionais. É uma solução que estabelece o equilíbrio entre o papel dos parlamentos nacionais e o do Parlamento Europeu. Do mesmo modo, defenderemos que a Carta dos Direitos Fundamentais, parte integral do pacote acordado pela Convenção e a CIG, seja juridicamente vinculativa.</p>
      <p sl="en">Reconhecemos que há que introduzir algumas mudanças e respeitamos todos quantos expressaram a sua opinião nesse sentido. Não nos eximiremos a uma discussão séria sobre a forma do texto, os símbolos da UE ou outros aspectos levantados. No que respeita à forma do novo texto, faremos o possível para garantir que qualquer novo texto seja legível e acessível. A nossa posição nas negociações será ambiciosa e firme.</p>
      <p sl="en">Permitam-me que acrescente um ponto intimamente ligado ao nosso debate relativo ao acordo sobre o Tratado. É preciso não apenas concordância entre as Instituições e os Estados-Membros; é preciso também encontrar uma nova narrativa, uma nova forma de explicar aos cidadãos o que está em jogo. Temos de explicar por que motivo a União alargada requer um novo Tratado que propicie mais democracia, mais coerência e uma União suficientemente forte para ir ao encontro das expectativas dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Os cidadãos europeus saúdam o compromisso da UE de dar resposta aos principais desafios políticos de hoje: alterações climáticas, migrações, energia - os domínios que o Senhor Ministro Steinmeier já mencionou. É isso que esperam, mas ainda não conseguimos persuadi-los a estabelecerem uma relação entre eficácia nesses domínios e um acordo sobre o Tratado adequado. As pessoas continuam a sentir, com demasiada frequência, que o debate sobre os Tratados e a Constituição é coutada de um reduzido grupo de Bruxelas. Temos de lhes mostrar que há que dispor dos instrumentos adequados para atingir objectivos políticos concertados. Temos de continuar a centrar-nos no debate sobre como atingir esses objectivos.</p>
      <p sl="en">O Parlamento e a Comissão deram, juntos, um contributo de vulto com a estratégia Plano D. O período de reflexão pode já ter terminado, mas isso não significa que devamos reduzir os nossos esforços para implicar a sociedade civil e os cidadãos num debate sobre o futuro da Europa. Será de importância capital no Conselho Europeu, na conferência intergovernamental e na fase de ratificação, mostrar que um acordo beneficia, verdadeira e directamente, os cidadãos.</p>
      <p sl="en">Foi com muita satisfação que ouvi que muitos Estados-Membros concordam claramente com a abordagem da Presidência de uma conferência intergovernamental curta, com um mandato claro e preciso para negociar uma lista limitada de assuntos. No que respeita à Comissão, desempenharemos activamente o nosso papel de voz do interesse comum europeu.</p>
      <p sl="en">A via para um acordo sobre o Tratado nem sempre foi fácil mas, felizmente, parece que voltámos ao bom caminho. Se conseguirmos manter a calma e centrar-nos nas necessidades de uma Europa eficaz e democrática, o resultado será uma União Europeia capaz de enfrentar com confiança os desafios do século XXI.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="4482" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhora Vice-Presidente da Comissão, agradecemos a V. Exa. a apresentação circunstanciada dos temas a tratar no Conselho Europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">em nome do Grupo PPE-DE . – Senhora Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, Senhora Comissária, Senhoras e Senhores Deputados, é necessário chegar a um acordo sobre as instituições no próximo dia 22 de Junho, um acordo que permita à Europa fazer aquilo que a Presidência e a Comissão disseram, a saber, tomar a decisão de agir nos domínios onde a União é chamada a actuar: o clima, a energia, a imigração, a segurança e os assuntos externos.</p>
      <p sl="fr">Face à globalização, os nossos países, os nossos concidadãos devem ser actores e não espectadores. Se a acção é o nosso motor, se nós, Europeus, somos herdeiros de uma civilização e portadores de valores e de ideais destinados a influir neste mundo em mudança, temos de nos dotar dos recursos necessários. Esperamos que, em 22 de Junho, se chegue a um acordo global sobre as grandes linhas de um novo Tratado europeu que permita à União ser, ao mesmo tempo, mais eficaz, mais democrática, mais compreensível e, sobretudo, mais transparente. Independentemente da forma como o designarmos – Tratado, Tratado simplificado ou Tratado fundamental –, a sua ratificação deve ocorrer antes das próximas eleições de 2009.</p>
      <p sl="fr">Queremos um Tratado que esteja à altura das expectativas dos países que ratificaram o Tratado actual, daqueles que o rejeitaram e daqueles que reservaram a sua resposta. Para os membros do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus, não pode ser um Tratado de mínimos nem um Tratado por defeito. Precisamos de um Tratado ambicioso, realista, de um Tratado que esteja à altura daquilo que está em jogo, que respeite os imperativos de subsidiariedade e de proporcionalidade. Este Tratado deve dar a maior importância à dimensão parlamentar da integração europeia. Este Tratado deve dotar a União Europeia de uma personalidade jurídica, prever a unificação das regras dos três pilares e resolver a questão de uma Presidência do Conselho estável, bem como a questão do Ministro dos Negócios Estrangeiros da UE. Este Tratado deve alargar o âmbito de aplicação do voto por maioria, a fim de evitar que a União fique paralisada pelo direito de veto: as reticências não devem criar obstáculos àqueles que, em conjunto, querem avançar.</p>
      <p sl="fr">Este Tratado deve tornar a Carta dos Direitos Fundamentais – a base comum dos direitos e liberdades dos cidadãos – juridicamente vinculativa. Deve dotar também a Europa dos instrumentos jurídicos necessários para responder aos novos desafios. É em todos estes princípios fundamentais, para os quais as exigências dos nossos países e dos nossos concidadãos convergem, que o acordo de 22 de Junho se deve concentrar. O meu grupo deseja prestar homenagem à Chanceler Merkel e ao Ministro Steinmeier pelos esforços que envidaram para fazer progressos nesta reforma.</p>
      <p sl="fr">Senhoras e Senhores Deputados, a democracia num Estado de direito passa pela representação parlamentar. Se os Chefes de Estado ou de Governo decidem convocar uma conferência intergovernamental, nós esperamos que a dimensão parlamentar seja uma forte componente dessa conferência. Estou a pensar no Parlamento Europeu, que será representado por personalidades eminentes e qualificadas, mas estou a pensar também nos parlamentos nacionais, que devem fazer ouvir claramente a sua voz neste processo.</p>
      <p sl="fr">O nosso Parlamento vai, no decurso desta sessão, exprimir uma posição simultaneamente forte e circunstanciada ao aprovar o relatório Brok / Barón Crespo sobre a evolução interinstitucional da Europa. O nosso Presidente comunicará esta posição durante o Conselho de 21 e 22 de Junho. Não tenho dúvidas de que esta posição será objecto de enorme atenção e se reflectirá nas conclusões da Cimeira e da próxima Conferência Intergovernamental.</p>
      <p sl="fr">A Europa tem a obrigação de produzir resultados. Estamos confiantes de que, tal como já o fez anteriormente para as alterações climáticas e a energia, em 22 de Junho a Presidência alemã vai permitir à vontade política prevalecer sobre o cepticismo, e de que será capaz de fazer a Europa avançar numa questão que é técnica, sem dúvida, mas crucial, para que possamos decidir sobre as verdadeiras questões em jogo e sobre os verdadeiros valores.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo PSE. – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, não tenho nada a acrescentar às descrições feitas pelo Presidente em exercício do Conselho e pela Comissão, porque as cartas estão na mesa e não há necessidade de repetirmos o que todos nós já sabemos, nomeadamente que aquilo que vai estar em jogo em 21 e 22 de Junho é, nada mais nada menos, o futuro da União Europeia tal como esta existe presentemente, e quando digo isto, não estou a excluir a possibilidade de a partir de 22 de Junho virmos a ter uma UE diferente – uma UE alterada, uma UE mais fraca, ou talvez uma UE reforçada.</p>
      <p sl="de">O que nós queremos é uma UE mais forte, mas, para que a UE se torne mais forte, é fundamental que nos lembremos sempre deste simples ditado: a união faz a força. A divisão, a fraqueza. Esta tem sido a experiência da União Europeia ao longo dos últimos anos. É sempre fraca quando é desunida e entra em conflito consigo mesma. É forte quando é unida. Porém, a União Europeia tem de ser forte porque os desafios que enfrenta são enormes e, a todos aqueles que sonham com vetos e acreditam que um veto os faria fortes, devemos dizer que a imundície no ar não faz caso dos vetos, nem faz caso das fronteiras. A Europa é necessária para ajudar a salvar a humanidade em todas as áreas da sua actividade, e ajudar da maneira que só ela pode.</p>
      <p sl="de">A Europa continua a ver-se como um grande continente, mas, em comparação com os mil e trezentos milhões de chineses e os mil e cem milhões de indianos – que em conjunto perfazem dois mil e quatrocentos milhões, ou seja, um terço da população mundial – os 27 Estados-Membros, com os seus 495 milhões de habitantes, formam um continente pequeno. A própria República Federal da Alemanha, que o Senhor Ministro Steinmeier representa, seria, apesar dos seus 82 milhões de habitantes e do seu enorme peso económico, um país fraco sem a União Europeia.</p>
      <p sl="de">A Europa precisa desta unidade, e os ingredientes para a alcançar estão ao alcance da mão. Temos de enfrentar o desafio das alterações climáticas. Mesmo que esse apelo à unidade venha dos Estados Unidos da América – e ainda que tenhamos sempre de perguntar o que eles querem verdadeiramente quando lançam esse apelo – as nossas relações transatlânticas exigem que lhes façamos um favor e que nos unamos, porque eles sabem que só a combinação do enorme poder científico, económico, cultural e social de ambos os lados do Atlântico nos permitirá contribuir de forma eficaz para a resolução dos problemas que o mundo enfrenta.</p>
      <p sl="de">As cartas estão na mesa; a muito elogiada Chanceler Merkel fez seguramente um bom trabalho, mas continua a haver muito trabalho árduo para fazermos. Afinal de contas, ela é física e os físicos sabem que é possível obter as coisas mais maravilhosas a partir da junção dos elementos mais díspares; sabem igualmente que não se pode ter êxito sem a matemática. De acordo com a lógica da matemática, menos com menos dá mais, e por isso ainda há esperança para os gémeos em Varsóvia.</p>
      <p sl="de">Sabemos onde estão os problemas, Senhor Presidente em exercício. Fiel aos seus compromissos diplomáticos, V. Exa. disse-nos que não nos podia contar tudo o que sabe, e isso até é bom porque, se o fizesse, com o grande número de problemas com que tem de lidar, esta Assembleia estaria esta manhã com um espírito bem menos jovial.</p>
      <p sl="de">A nossa tarefa é diferente: temos de dirigir um apelo aos governos que vão reunir-se em 21 e 22 de Junho. Nice foi um exercício falhado não só porque este ou aquele Chefe de Governo dormitou durante a noite, mas também porque, na manhã seguinte, a má acção tornou-se evidente quando todos disseram que o Tratado não seria suficiente para 15 Estados-Membros e se perguntaram como poderia sequer ser suficiente para 27; foi por isso que acabámos por chegar à Constituição. Agora que esta não foi ratificada, mas somos 27 Estados-Membros em número, não podemos morrer por Nice. Se não conseguirmos alcançar melhores resultados do que os que conseguimos com Nice, temos de recorrer a ela, e então – por favor, Senhor Deputado Saryusz-Wolski, tome nota – Nice será a morte da União Europeia. Eu não quero que isso aconteça e por isso temos de encontrar algo que traga unidade. Nós nesta Assembleia dissemos o que pensamos sobre o relatório Barón Crespo / Brok, e devo dizer – falando em nome do meu grupo – que o Parlamento fará desse relatório o seu ponto de referência; se oferecerem menos do que aquilo que o indicado no relatório como necessário, não poderá haver acordo. Em todo o caso, o meu grupo não votará para aceitar qualquer resultado que nos possam oferecer e que fique aquém do que foi pedido, e quero hoje deixar isso bem claro ao Conselho. Seja optimista, Senhor Presidente em exercício, e terá o nosso apoio; continue a lutar até ao último minuto. É intolerável que acabemos com um fracasso, com 26 Estados-Membros de mãos a abanar porque há um que se recusa a entrar no jogo. A união faz a força; a divisão faz a fraqueza.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="2155" name="Graham Watson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ALDE. - Senhora Presidente, de uma coisa todos podemos estar seguros, tanto nós, aqui, como as pessoas que se manifestaram em Heiligendamm: os grandes desafios que se deparam aos nossos povos, desafios como as alterações climáticas, a segurança energética e a criminalidade internacional, continuam por resolver porque as instituições que nos governam já não têm capacidade para lhes fazer frente.</p>
      <p sl="en">Os Estados-Membros reconheceram este facto quando assinaram o Tratado que estabelece uma Constituição para a Europa. Apesar disso, alguns estão, agora, a recuar nos compromissos que assumiram sem tentar, sequer, ratificar o texto.</p>
      <p sl="en">Tal atitude é contrária ao espírito da União Europeia, contrária ao senso comum, contrária aos interesses dos cidadãos europeus. Como afirmou, no mês passado, Javier Solana, “é justamente quando devíamos estar mais alerta, quando o interesse do mundo pela Europa é mais elevado, que a União se fecha em si própria, mergulhada num estado de crise institucional”.</p>
      <p sl="en">Se agisse unida, a Europa poderia realmente fazer a diferença em situações em que os Estados-Membros, individualmente, apenas encontram um muro. A detenção das enfermeiras búlgaras é um caso exemplar. Em resultado do Conselho de Janeiro, a pressão diplomática de todas as capitais europeias permite alimentar esperanças de que o cativeiro das enfermeiras chegue ao fim dentro em breve. Instamos a Presidência deste Parlamento a exigir que a Cimeira se una da mesma forma em defesa de Alan Johnston, o jornalista da BBC detido em Gaza.</p>
      <p sl="en">E o que se passa com assuntos mais vastos, de importância crucial? Como recordou Mark Twain, quando tudo foi feito e dito, muito mais foi dito do que feito!</p>
      <p sl="en">Como podemos proteger os nossos cidadãos da utilização abusiva de dados? Como podemos garantir a segurança energética? Como podemos gerir a política de migração se não conseguimos dotar-nos dos instrumentos necessários a essa tarefa? Será que os partidários do "não" falam a sério quando dizem que preferem sacrificar a boa governação à lealdade à bandeira e aos privilégios? Estarão, realmente, a defender um sistema de vetos nacionais que, como afirmou o Presidente em exercício Frank-Walter Steinmeier, corta pela raiz iniciativas fundamentais? A co-decisão e a votação por maioria qualificada devem ser norma e não excepção na política europeia.</p>
      <p sl="en">O Conselho Europeu de Junho constitui uma oportunidade para encerrar o estéril capítulo da não cooperação e começar de novo, com uma caixa de ferramentas adequada às circunstâncias actuais. Este Parlamento não esmorece na sua determinação de estabelecer um roteiro para a reforma que possa entrar em vigor nas próximas eleições europeias. Exigimos uma forte participação do Parlamento na CIG, com uma representação mais numerosa e mais pluralista.</p>
      <p sl="en">Na qualidade de co-autor do Tratado Constitucional na Convenção Europeia, este Parlamento espera ser considerado como tal e não ver-se deixado à margem, como aconteceu em Tratados anteriores. Se o que se pretende é que o texto resolva a pretensa ausência de legitimidade do original, há que dar voz aos representantes do povo. Essa voz levantar-se-á contra um compromisso de minimis quanto à substância do texto. Insistirá em que a Carta dos Direitos Fundamentais é demasiado importante para que lhe seja atribuído um estatuto de menoridade tal como propõe o Reino Unido, porque isso pressupõe diferentes integrações, diferentes cidadanias, diferentes direitos, e a diferença não tem lugar numa Europa de iguais.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Procurar a via do menor denominador comum levará, inevitavelmente, a uma Europa a dois níveis.</p>
      <p sl="en">Há que advertir os que ainda hesitam: esta é a melhor oportunidade de que dispomos para pôr a Europa ao serviço dos nossos cidadãos. Não devemos, não podemos deixá-la escapar.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="2109" name="Brian Crowley" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo UEN. – Senhora Presidente, gostaria de começar por felicitar a Senhora Chanceler Angela Merkel e o Senhor Ministro Frank-Walter Steinmeier pelos enormes esforços que até agora desenvolveram no sentido de tentar chegar a uma base comum e a áreas de acordo entre as que são ideias bastante díspares quanto ao futuro da Europa. No entanto, o Senhor Ministro não quis dizer-nos tudo o que sabe ou tudo por que passou nos últimos meses de negociações e debate. É, também, deveras surpreendente e chocante que não se consiga concretizar princípios e questões fundamentais inscritas na declaração de Berlim, com que todos os Estados-Membros concordaram e este Parlamento aprovou. Existem, na verdade, acordos sobre o assunto a partir dos quais podemos trabalhar.</p>
      <p sl="en">Ontem, neste Parlamento, falou-se com eloquência do 40º aniversário da Guerra dos Seis Dias e de tudo o que podíamos e devíamos fazer se dispuséssemos de uma Constituição. Não precisamos de uma Constituição para tomar acções imediatas no sentido de resolver a crise humanitária do Povo palestiniano. Isso pode ser feito por acordo e decisão. Já fizemos alguma coisa nesse sentido. Outros domínios há em que podemos avançar, pelo que essa ideia de que, sem o acordo final, cairemos subitamente num estado de paralisia está incorrecta. Encontraremos mecanismos para superar os problemas e dificuldades.</p>
      <p sl="en">Posto isto, acredito que devemos avançar para uma nova Constituição. Acredito que devemos ter um novo Tratado que estabeleça claramente os papéis e defina as competências das Instituições Europeias. Acredito que os direitos dos cidadãos devem ser protegidos nessa Constituição ou nesse Tratado. Acredito que os actuais objectivos e ideais da União Europeia deviam ser claramente expressos nessa Constituição, que deve defender a democracia, a liberdade e os direitos dos povos; que deve garantir que os direitos dos Estados-Membros não são postos em perigo e que a voz dos povos, através dos seus representantes eleitos, é tão ouvida noutras organizações como a de outras instituições.</p>
      <p sl="en">Mas acredito, também, que, quando falamos daquilo que o povo quer de nós, temos de assumir um ónus. O povo não quer que tomemos novas iniciativas que, actualmente, não temos capacidade de concretizar. Fiquei, na verdade, bastante chocado por o Presidente em exercício do Conselho Ecofin ter desferido um ataque tão bombástico e agressivo contra um único país, quando o que se espera dele é uma posição neutra. O Senhor Ministro Peer Steinbrück, erradamente, atacou a Irlanda e, erradamente, atacou as medidas que foram decididas pelos Estados-Membros e a Comissão Europeia.</p>
      <p sl="en">Finalmente, quando olhamos para o futuro da União Europeia, o futuro que queremos legar aos nossos filhos e netos terá de ser melhor do que o que nos foi legado pelos nossos avós, que no-lo passaram directamente das cinzas da Segunda Grande Guerra. Vejam a bela criança que criaram! Façamos dessa criança um adulto preparado para o século XXI.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="4254" name="Monica Frassoni" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">em nome do Grupo Verts/ALE. – Senhora Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, os acontecimentos que rodearam o G8 e o malogro desta reunião - que não lamentarei - obrigam-nos a olhar para o Conselho Europeu como um momento marcante para a União Europeia. No Conselho terão de imperar a coerência e a ambição, quanto mais não seja porque o Presidente deste Parlamento aceitou que o processo seja apenas intergovernamental. Receio que venhamos a assistir a uma repetição das noites de Nice e lamento que este Parlamento se tenha revelado incapaz de lutar com mais convicção por um papel mais importante no processo em curso.</p>
      <p sl="it">É fundamental não cedermos à tentação de nos mantermos na defensiva e de esperarmos para ver o que diz a oposição e, depois, chegarmos com ela a um tímido acordo. É a atitude errada e, no passado, implicou que tivéssemos de nos moldar a compromissos cujo preço ainda hoje estamos a pagar.</p>
      <p sl="it">Creio que seria muito mais avisado passar à ofensiva e juntarmo-nos aos 18 países que querem uma Constituição Europeia. Por exemplo, falou-se aqui das alterações climáticas; todavia, percebi, em reuniões e conversações, que a acção proposta é, na verdade, pouco mais do que uma operação de cosmética. Porquê? Senhora Comissária Margot Wallström, quando foi responsável pela pasta do Ambiente apresentou uma inteligente e promissora proposta sobre um protocolo de sustentabilidade. Analisemo-lo de novo cuidadosamente para assegurar que, com esse texto, o debate sobre as alterações climáticas se traduz em poderes mais reforçados e mais dinheiro para a Uniãpo Europeia, em vez de estarmos a enganar os cidadãos com palavras vãs.</p>
      <p sl="it">Temos muitas ideias para melhorar o texto constitucional: há que ter em conta os padrões sociais mínimos, os impostos, a eliminação do direito de veto em política externa e há que melhorar o processo de análise suprimindo o veto. Entendo que, neste debate, devemos ter uma atitude ofensiva e não meramente defensiva.</p>
      <p sl="it">Outro aspecto tem a ver com a própria instituição: acredito firmemente, bem como meu Grupo, que no debate da Conferência Intergovernamental temos de voltar a falar das listas europeias. Listas europeias são uma forma de nos tornarmos mais europeus. Foi uma proposta que perdemos, por poucos votos, há uns anos. Contudo, quando prepararmos as eleições europeias de 2009 temos de voltar a discutir como construir uma verdadeira Europa e como podem os cidadãos votar para termos um Parlamento mais forte e mais influente. Assim, Senhora Presidente, o meu Grupo e eu própria não nos contentamos minimamente com a ideia de dispormos apenas de três ou quatro meros observadores na Conferência Intergovernamental.</p>
      <p sl="it">Queremos muito mais. Temos de garantir um diálogo aberto com o Conselho com base nos acordos existentes de forma a, na qualidade de representantes eleitos do povo europeu, podermos dizer o que pensamos, pois é através da nossa voz que os cidadãos podem fazer-se ouvir.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="4303" name="Helmuth Markov" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">em nome do Grupo GUE/NGL. – Senhora Presidente, o Presidente em exercício do Conselho citou o lema da Presidência do Conselho alemã “Unida, a Europa acontece”, mas dou comigo a perguntar-me: unida como? O principal objectivo era traçar um roteiro para fazer avançar o processo constitucional; desde que ontem debatemos a questão de fundo, e o meu grupo a rejeitou, posso poupar-me o incómodo de falar nisso agora; porém, se compararmos o que se tem dito nestes últimos meses sobre a estratégia – há uns que querem deixar o texto tal como está, apesar de ter sido rejeitado por dois países, outros querem algo mais e outros querem algo menos, este quer mais sobre o mercado interno, aquele quer mais sobre a Europa social – constatamos que as pessoas não têm o mesmo discurso e até agora têm falhado o objectivo.</p>
      <p sl="de">Muito se falou nos últimos tempos sobre solidariedade no programa “Europaforum” da WDR, sobre solidariedade como o princípio sobre o qual foi fundada a União Europeia e que deve servir de base para esta continuar a desenvolver-se, e isso está também tudo muito correcto, mas o único problema é que a política do Conselho não está de acordo com isso porque tem vindo a seguir a tendência esboçada pela Estratégia de Lisboa, com cada vez mais áreas da vida a serem definidas em termos económicos e a precisarem de ser reestruturadas em sintonia com uma economia de mercado aberta com livre concorrência, e com a aplicação de critérios mais retirados da gestão do que da economia. Temos como exemplos disso a liberalização dos serviços postais, a Directiva “Serviços”, a Directiva “Saúde” e o Livro Verde sobre o direito do trabalho. Enquanto os políticos tendem cada vez mais para negarem a si mesmos a possibilidade de exercerem influência sobre o curso dos acontecimentos, a vossa Presidência do Conselho está a empurrar para a frente com regulamentos de âmbito europeu que a meu ver são verdadeiros assaltos aos cidadãos e aos seus direitos humanos. Posso dar dois exemplos: o registo dos dados pessoais dos passageiros e a introdução generalizada da recolha de dados biométricos para efeitos do Sistema de Informação sobre Vistos, na ausência continuada de um sistema europeu único de protecção dos dados, e isso está agora a estender-se ao sector da política externa.</p>
      <p sl="de">Mais tem sido feito ao longo dos últimos meses para pôr em prática a estratégia “Europa Global” para uma Europa competitiva, que está mais preocupada com o acesso aos mercados para as empresas europeias, do que com o comércio justo, e há mais exemplos disso, tais como as pressões para tornar mais exigente a lei das patentes, acordos de comércio livre em vez de acordos de cooperação, parcerias económicas em vez de ajuda ao desenvolvimento, ao mesmo tempo que o Modo 4 do GATS está a ser categoricamente anulado, afectando assim a livre circulação dos trabalhadores.</p>
      <p sl="de">Quanto à Cimeira do G8, tenho a dizer que pode perfeitamente ser legítimo os Chefes de Governo reunirem-se em privado para um barbecue e debaterem o futuro da União Europeia e outros assuntos importantes, mas os objectivos que ali estão a ser negociados por grandes Estados-Membros da UE individuais, por um lado, e outras forças económicas, por outro lado, estão a ser estabelecidos de tal modo que pode parecer que têm de ser aplicados à escala mundial. No entanto, nem sequer os 27 Estados-Membros da União Europeia concordam entre si desta forma. Não há nada que legitime as decisões que ali são tomadas; daí esse protesto audível e justificado, ao qual há que prestar atenção, embora eu queira deixar perfeitamente claro que nos dissociamos de todo e qualquer acto de violência, venha ele de onde vier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="1275" name="Jens-Peter Bonde" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">em nome do Grupo IND/DEM. – Senhora Presidente, a Presidência e os meus estimados colegas, os senhores deputados Barón Crespo e Brok, gostariam que ignorássemos os eleitores franceses e neerlandeses. Votaram de forma incorrecta e por isso não devem voltar a votar. A Presidência, os relatores e a grande maioria deste Parlamento querem que a totalidade da Constituição, que foi rejeitada, seja posta em vigor, sob uma nova designação e sem referendo. O mini-Tratado de Nicolas Sarkozy não comporta menos obrigações. O termo “mini” refere-se à forma de decisão, com uma influência mínima dos eleitores e o fim dos referendos. A Chanceler alemã abriu caminho. Exige que todos os países aceitem o conteúdo de uma Constituição que nem sequer foi ratificada no seu país. Na Eslováquia e na Alemanha, aguarda-se o litígio constitucional.</p>
      <p sl="da">O antigo presidente do Tribunal Constitucional em Karlsruhe, antigo Presidente da Alemanha e, para além disso, Presidente da nossa Convenção dos Direitos Fundamentais, Roman Herzog, afirmou que 84% das leis alemãs emanam agora de Bruxelas, sendo já discutível que se possa chamar à Alemanha uma democracia parlamentar. Com 59 novas áreas em que os parlamentos nacionais não dispõem de direitos de veto, os países UE deixarão de ser democracias parlamentares. Já não é, por isso, questionável, mas sim indubitável, que a legislação elaborada por funcionários e membros de lóbis suplantou a forma de governo a que costumávamos chamar democracia parlamentar. Não há consolação. Só 16 dos 27 países, que representam 37% dos eleitores da UE, ratificaram a Constituição no prazo de dois anos unanimemente aprovado. A Constituição está, pois, morta de modo absolutamente formal. É preciso que instituamos uma nova Convenção, directamente eleita, com vista a elaborar um texto que possa ser aprovado para proporcionar às democracias nacionais existentes transparência, proximidade com os cidadãos e maior democracia nas áreas em que decidamos legislar em comum. É preciso que realizemos também referendos em toda a UE e permitamos assim que os eleitores tenham uma palavra a dizer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28507" name="Ashley Mote" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">em nome do Grupo ITS. – Senhora Presidente, o Livro Branco do Governo britânico sobre a Constituição original afirmava que não havia mudanças fundamentais, mas para que serve uma Constituição se não se pretende uma mudança fundamental? Que outra finalidade para uma Constituição? Ouvimos agora Angela Merkel afirmar que a nova versão devia ter novo nome mas usar terminologia diferente, sem alterar a substância jurídica. Que bom é lembrarem-nos assim o compromisso da Alemanha com a democracia e o Estado de direito!</p>
      <p sl="en">A velha Constituição e, sem dúvida, também a nova, subverte totalmente a relação entre a UE e os Estados-Membros e entre governados e governantes. Onde é que já se viu uma nação soberana permitir que estranhos redijam e lhe imponham uma nova Constituição, a não ser em situações de derrota após uma guerra? No meu país o Estado recebe o poder do povo e é perante o povo que tem de responder. A UE prevê agora que o Estado exista por direito próprio e seja o povo a responder perante ele. Os direitos e liberdades são nosso direito inato. Não dependem de vontades momentâneas ou de pseudo poderes que hoje existem mas que amanhã já cá não estão.</p>
      <p sl="en">A redacção original da Constituição foi-nos muito útil. Cristalizou o futuro. Tentava transformar uma Europa de nações numa nação chamada Europa. Obrigou-nos a decidir se queríamos que os Europeus mandassem em nós. Não queremos. Sois nossos vizinhos. Devíeis ser nossos amigos, nada mais.</p>
      <p sl="en">Seja qual for o novo nome que lhe dêem, tal como aconteceu com a última, esta não será, de forma alguma, uma Constituição. A primeira era vaga, grandiosa, imprecisa, complexa, confusa e muitíssimo extensa. Mas, mais importante do que isso, era um texto que proibia em vez de permitir. Fazia a lei em vez de tentar criar um enquadramento para se fazer leis. Não propunha qualquer sistema de controlo dos futuros legisladores nem um mecanismo que permitisse parar o processo. Consolidava um sistema de governo através de uma burocracia que se auto-perpetuaria e transformava os Estados-Membros, de donos da Casa de Bruxelas, em seus criados. Qual é a diferença, agora? Esta Constituição não é a resposta. É uma solução dos anos 1950 para problemas dos anos 2000 e, hoje, o mundo é muito diferente. Não admira que exista tanta hostilidade em todos os 27 Estados-Membros.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28359" name="Jana Bobošíková" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Senhoras e Senhores Deputados, o funcionamento do dia-a-dia não parece indicar que a União tenha ficado mergulhada numa crise por não ter adoptado a Constituição da UE. Segundo os estudos, o alargamento em 2004 não dificultou o funcionamento da União. Pelo contrário, o processo legislativo acelerou de facto. Não falemos, contudo, da velocidade do processo de adopção dos documentos, mas sim da qualidade dos mesmos.</p>
      <p sl="cs">O novo Tratado tem de garantir uma igualdade de circunstâncias a todos os Estados-Membros, independentemente da sua dimensão e do tempo de pertença à União. Ele não deve, em circunstância alguma, distorcer ainda mais o peso nas tomadas de decisão e na votação. A legitimidade democrática da União tem de basear-se no princípio da igualdade de representação dos cidadãos e dos Estados-Membros. Os processos de tomada de decisão, tal como os legislativos, têm de ser transparentes, e os governos e parlamentos dos Estados-Membros têm de estar em posição de os monitorizar. O princípio da subsidiariedade tem de ser reforçado, sem que haja tentativas de o ignorar, como acontece frequentemente.</p>
      <p sl="cs">O documento não deveria incluir uma Carta dos Direitos Fundamentais. Em vez disso, a União deveria aceitar a Convenção Europeia para a Protecção dos Direitos do Homem e das Liberdades Fundamentais, assinada em Roma, em 1950.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="1920" name="Hartmut Nassauer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, nunca será demais sublinhar que esta Cimeira irá determinar se a União Europeia possui capacidade política e força conjunta para adaptar os fundamentos dos Tratados, que se aplicam agora a 27 Estados-Membros, às exigências crescentes de um mundo globalizado ou se não conseguirá responder a este desafio, continuando a marcar energicamente o passo. O relatório Barón Crespo / Brok atesta esforços para assumir o calendário para a adopção do próprio Tratado, esforços que esta Assembleia apoia firmemente. Por isso, os poucos Estados-Membros cujo consentimento continua a ser motivo de discórdia talvez devessem pensar se não estão a ameaçar a consolidação da Comunidade em nome de interesses muito óbvios e egoístas. A Europa não pode permitir-se afundar-se neste tipo de pântano mesquinho.</p>
      <p sl="de">Dito tudo isto, não deveríamos esquecer-nos de que o consentimento de todos os Chefes de Estado ou de Governo, embora sendo inicialmente necessário, não o é exclusivamente; assim, lembremo-nos de que não foram eles que provocaram o fracasso do Tratado Constitucional, mas sim os cidadãos que disseram “não”. Não sei se ganharemos a aprovação dos mesmos tirando o Tratado do canto perigoso do referendo, sem examinar as razões que levaram à sua rejeição.</p>
      <p sl="de">A forma como o meu próprio país está constituído leva-me a opor-me a referendos, mas sou decididamente a favor da discussão da profunda e permanente inquietação em relação à União Europeia e da sua resolução de uma forma proactiva; é também por isso que a cimeira tem de emitir um sinal, o que não é impossível, visto que a insatisfação se faz sentir de formas muito concretas, por exemplo no que diz respeito à ausência de limites tanto externos como internos. Tem de haver limites para a Europa a nível interno, na forma como ela lida com os Estados-Membros; no mercado interno, de qualquer modo, estamos a atingir os limites da integração, isto é, os limites daquilo que o público está disposto a aceitar através de normas e regulamentos europeus, e a Comissão também se inclui naqueles que transgridem estes limites de integração, por vezes de forma deliberada e sem qualquer sensibilidade para a subsidiariedade.</p>
      <p sl="de">Necessitamos da estrutura de um novo Tratado. Aqueles que bloqueiam o caminho a esta revisão dos Tratados, motivados por interesses próprios e um espírito mesquinho, expõem-se a si próprios à questão de saber se pertencem realmente a esta Comunidade, e nós não nos inibiremos de lhes colocar esta questão.</p>
      <p sl="de">Mas não nos esqueçamos de que, enquanto o Tratado requer a aprovação dos Chefes de Estado ou de Governo, a Europa também necessita de um “sim” dos seus cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhora Presidente, uma das coisas que é suposto a Constituição fazer é estabelecer uma base sobre a qual consigamos organizar melhor uma política externa e de segurança comum, mas isto não passa de uma condição prévia para tal, não sendo algo sem o qual esta não possa concretizar-se; além disso nós também não podemos esperar até termos a Constituição para darmos determinados passos.</p>
      <p sl="de">Senhor Presidente em exercício do Conselho, conhecendo como conheço o seu próprio empenho muito profundo, gostaria de lhe pedir que, apesar das suas outras obrigações, faça mais alguma coisa pelo Médio Oriente nas próximas semanas. O debate de ontem realizou-se sob o lema de “40 anos depois”; 40 anos depois continuamos a não dar apoio suficiente àquelas forças em ambos os lados – isto é, tanto do lado israelita, como do palestiniano ou árabe – que lutam pela paz.</p>
      <p sl="de">Nos últimos dias, li uma série de comentários de Israelitas - como, por exemplo, Dan Diener, Tom Segev, Meir Shalev e Yaël Dayan -, todos eles defendendo decididamente o princípio da “terra pela paz” com o qual, agora, tanto os Palestinianos como os Árabes – através do plano saudita – se comprometeram. Assim, a União Europeia tem de tornar absolutamente claro, através da sua política, que apoia todas as forças – incluindo o actual Governo palestiniano – que defendem estes princípios e querem realmente combater o extremismo e o terrorismo. Temos de nos desfazer da divisão artificial que consiste em falar com uns e não falar com os outros.</p>
      <p sl="de">Existe um governo de coligação em Israel e um governo de coligação na Palestina e ambos necessitam do nosso apoio, se queremos que sejam criadas condições para o processo de paz; portanto, Senhor Presidente em exercício do Conselho, peço-lhe – sobretudo porque sei como está empenhado nesta questão – que, nos últimos dias da sua Presidência do Conselho, apoie todas as forças que estão dispostas a resistir à violência e que serão capazes de o fazer, tornando possível um processo de paz. Se o fizer, a sua Presidência não só estará a trabalhar em prol de uma Constituição, como também estará a criar as condições para o início de uma política externa e de segurança comum no Médio Oriente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="4514" name="Andrew Duff" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, o que fazer desta última paixão por um Tratado simplificado? Pessoalmente, acho estranho que quem apoia a simplificação tente eliminar o artigo mais simples que encontramos no pacote de 2004, a saber, o artigo primeiro, que estabelece os princípios fundadores da União. O problema é que, ao tentar simplificar, acabamos por ser simplistas e, ao tentar definir um Tratado que modifica - e não um Tratado que consolida - caímos no puro domínio da semântica. Alterando a terminologia e suprimindo os símbolos corremos o risco de transformar o euro-cepticismo em euro-cinismo.</p>
      <p sl="en">A verdade é que não há forma de sair da crise que não seja com uma forte liderança e uma visão clara do interesse comum da Europa, e essa liderança, no momento presente, é exercida pela Presidência e a Comissão.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28358" name="Konrad Szymański" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, se se pretende que a próxima Cimeira da União Europeia gere esforços bem sucedidos conducentes à reforma do Tratado, é essencial que nela sejam dadas provas de flexibilidade e de vontade de alcançar um compromisso com os países que expressaram reservas em relação a determinadas disposições do Tratado.</p>
      <p sl="pl">A Chanceler Merkel tem demonstrado muito boa vontade até agora. Exorto, pois, a Alemanha a não desperdiçar esse capital na recta final da sua Presidência. A Alemanha não se deve deixar iludir por aqueles políticos que rejeitam um compromisso e que, agora, ameaçam rejeitar o Tratado se este não incluir a Carta dos Direitos Fundamentais e todo o conjunto de alterações constitucionais.</p>
      <p sl="pl">O fanatismo constitucional não é uma via salutar para sair desta crise. Para avançarmos de forma positiva rumo à reforma do Tratado, a próxima Cimeira da UE deverá adoptar um mandato negocial amplo e flexível no que respeita à divisão de competências, aos princípios por que se deve reger a representação externa, aos símbolos constitucionais e ao sistema de votação no Conselho. Se o não fizer, mais tempo será desperdiçado enquanto nos regozijamos com a nossa própria inflexibilidade. Não creio que seja isto o que a Europa espera de nós.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28233" name="Rebecca Harms" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, uma das razões pelas quais esta Assembleia o felicitou com tantos aplausos, Senhor Ministro Steinmeier, consistiu no facto de, durante as celebrações do cinquentenário da União Europeia, o Senhor Ministro, tal como a Senhora Chanceler Merkel, nos ter apresentado os objectivos positivos deste processo constitucional reanimado; no entanto, e apesar disso, as pessoas nesta Assembleia continuam a perguntar a si próprias como e quando este processo diplomático, que está actualmente fechado e centrado no mini-Tratado ou em algum outro Tratado, será reaberto. Objectivos positivos deste tipo, apresentados repetidamente pela Presidência do Conselho, podem de facto resistir ao olhar do público e, portanto, se planeámos coisas tão positivas, por que razão continuamos a impedir o seu envolvimento continuado, se este há muito que é necessário? Na próxima Cimeira, o mais tardar, tem de ficar esclarecido como é que se põe fim a esta contínua exclusão do público relativamente ao processo constitucional.</p>
      <p sl="de">Também gostaria de dizer algo sobre uma área política específica, a saber, a política climática, que está a ser debatida actualmente na Europa, sobretudo em ligação com a Cimeira do G8; na minha opinião, a Cimeira de Junho só pode ser considerada um sucesso se aquilo que se fizer a nível internacional não ficar aquém do que foi acordado para a Europa em Março. O objectivo de um aumento da temperatura em dois graus, o reconhecimento da necessidade de atingir uma redução global de CO2 em 30% e de que as Nações Unidas são o organismo em melhor posição para proceder a consultas mútuas sobre o tema, são, na minha opinião, requisitos fundamentais. Se, em Heiligendamm, George Bush impedir, entre outras coisas, este tipo de compromisso, penso que será errado os Chefes de Estado europeus presentes esperarem algum resultado daí; considero os resultados da cimeira de Março muito mais valiosos e penso que seria necessário fazê-los valer, visto que George Bush, o Presidente dos Estados Unidos, em breve pertencerá ao passado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Neste Conselho Europeu deviam estar no centro das atenções cinco preocupações fundamentais: travar a escalada das taxas de juro do Banco Central Europeu para impedir o agravamento das injustiças sociais; relançar o investimento público para conseguir criar mais empregos com direitos e diminuir a pobreza e a exclusão social; debater medidas que permitam aprofundar a democracia participativa e o debate pluralista em torno dos temas europeus; empenhar-se na procura de uma paz justa para o Médio Oriente defendendo os direitos soberanos dos povos da Palestina e do Iraque; reforçar a cooperação e a solidariedade no plano internacional para diminuir as desigualdades sociais e regionais.</p>
      <p sl="pt">Em vez disso o que temos é a obsessão na retoma das principais propostas contidas no projecto neoliberal do tratado constitucional que caducou com um não nos referendos da França e da Holanda. E agora com a preocupação expressa de evitar o debate público, fugir aos referendos e impedir que os cidadãos manifestem a sua posição soberana. O que pretendem é reforçar a concentração do poder das grandes potências europeias para mais facilmente dar resposta aos interesses dos grupos económicos e financeiros. Pela nossa parte insistimos na necessidade de dar prioridade ao progresso económico e social, aos direitos dos trabalhadores e das populações, sendo claro que qualquer proposta de novo Tratado deve ser submetida aos eleitores em referendos a realizar em cada um dos Estados-Membros nas datas que as respectivas instituições nacionais decidirem.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="4525" name="Nigel Farage" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, não sei como temos a desfaçatez de chamar debate a isto. A verdade é que o Senhor Ministro nada nos disse quanto à matéria de fundo das negociações. Mas é claro que não existe debate, ou existe? Não existe debate nos parlamentos nacionais, não existe uma opinião informada entre a imprensa, não existe qualquer debate - e porquê? Porque o Tratado está a ser cozinhado em segredo e porque não quereis envolver os cidadãos da Europa. Temeis que, quanto mais os cidadãos descubram sobre os vossos grandiosos planos, tanto mais se inclinem para o não.</p>
      <p sl="en">Pior ainda é a desonestidade total com que todo o processo está a ser conduzido. Só o facto de Angela Merkel se referir, numa carta, à possibilidade de utilizar uma terminologia diferente sem mudar a substância jurídica é já da esfera de Alice do outro lado do espelho. É apenas uma questão de linguagem. É uma tentativa propositada para acabar com referendos livres e justos nos países europeus. É o vosso plano de agir como uma bulldozer : arrasar com os resultados dos referendos em França e nos Países Baixos, prosseguir com os vossos objectivos políticos sem ter convosco o povo.</p>
      <p sl="en">Tenho a certeza de que pensam que vão ter êxito nessa estratégia mas, de uma perspectiva britânica, não duvido de que Tony Blair, no seu último acto como Primeiro-Ministro britânico, não assinará nada que lhe seja proposto. Mas a verdade é que vai transmitir ao seu sucessor uma espécie de granada de mão com o pino de segurança já arrancado, porque a pressão que vai ser exercida sobre Gordon Brown no Reino Unido para convocar um referendo sobre o Tratado será tremenda. Eu diria mesmo mais: estou certo de que este Tratado não será lei no Reino Unido sem que os Britânicos se pronunciem através de referendo e, quando o realizarem, o resultado será o não.</p>
      <p sl="en">Mas se tendes orgulho no vosso projecto europeu, se sois verdadeiros democratas, então juntar-vos-eis a mim e chamareis o povo a decidir do seu futuro. Não imporeis o futuro aos cidadãos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="4516" name="Roger Helmer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, um dos destaques da Presidência alemã tem sido a sua insistente tentativa de reabilitar o conteúdo do Tratado Constitucional da UE, que foi totalmente rejeitado pelos votos dos Franceses e dos Holandeses. Afirmamos ser uma Europa de valores, alicerçada na democracia e no Estado de direito, mas a verdade é que esta tentativa de ressuscitar a Constituição, desafiando a vontade claramente expressa dos votantes, dá mostras de um grande desprezo pela democracia e pelos cidadãos europeus. Além de que os métodos propostos são desonestos e desonrosos.</p>
      <p sl="en">V. Exa. já ouviu o que vou dizer mas di-lo-ei novamente – temos a carta de Angela Merkel, onde esta propõe a utilização de uma terminologia diferente sem alterar a substância do ponto de vista jurídico, e a substituição da Carta dos Direitos Fundamentais por uma breve referência cruzada com o mesmo valor legal. Senhora Merkel, isto é pura desonestidade! Devia ter vergonha. Os nossos dirigentes pretenderão, então, fraudulentamente, que o novo Tratado é totalmente diferente, e negar-nos-ão um referendo.</p>
      <p sl="en">Recordo ao novo Primeiro-Ministro do meu país, o senhor Gordon Brown, que está vinculado ao compromisso claramente assumido no programa do Partido Trabalhista de submeter a Constituição ao voto dos cidadãos britânicos. Não poderá pretender que umas poucas alterações de cosmética lhe permitem escapar a esse compromisso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Embora, de acordo com o Regimento, o Presidente não possa repreender um deputado que acabou de falar, no seu caso, eu gostaria de fazê-lo, senhor deputado Helmer, se tivesse essa possibilidade, porque o senhor acabou de insultar um Chefe de Governo e tenho de dizer que penso que o senhor deputado acabou de se comportar de uma maneira tudo menos britânica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="4542" name="Timothy Kirkhope" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, nestes debates não pode escolher os oradores que partilham as suas ideias, mas vou cingir-me ao meu texto.</p>
      <p sl="en">Texto este em que expresso a minha preocupação, como V. Exa. certamente esperaria, quanto à eventualidade de o Conselho, na sua próxima reunião, que é de importância vital, não centrar a sua atenção na questão da Constituição. Eu e os meus colegas não cremos na necessidade de uma Constituição enquanto tal, nem nos parece que haja uma crise maciça na Europa que a justifique. Esperamos que seja encontrada uma solução que não exija a introdução da Constituição a qualquer preço, em consonância com as posições expressas pelos Franceses e os Holandeses. Faço votos de que a Cimeira de Laeken e os propósitos por que esta se bateu, a saber, tornar a UE mais transparente e menos intrusiva na vida dos nossos cidadãos, constituam as bases sobre as quais assentarão as conclusões, quaisquer que elas sejam, desta tão importante Cimeira.</p>
      <p sl="en">Não quero deixar de expressar o meu contentamento face ao grande interesse manifestado pela Chanceler alemã em relação ao problema das alterações climáticas e à necessidade de trabalharmos de uma forma mais concertada na procura de soluções para o aquecimento global, e, de resto, para a pobreza global que é resultado daquelas alterações. A Chanceler Merkel partilha com o líder do meu partido, David Cameron, uma firme determinação de combater um dos mais graves desafios com que a humanidade hoje se confronta. É em torno de estratégias sólidas deste tipo, a que todos atribuímos uma urgência e uma prioridade absolutas, que acreditamos poder trabalhar em conjunto e na direcção certa. Podemos agir de forma concertada e em moldes que contribuam realmente para enaltecer a UE aos olhos dos cidadãos, em lugar de os fazer desconfiar das intenções desta para o seu futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="4429" name="Robert Goebbels" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, esta Assembleia está disposta a concordar com uma revisão do Tratado Constitucional, mas só – e digo isto ao Presidente em exercício do Conselho – se o conteúdo político for o correcto. Os esforços persistentes por usar a semântica como uma forma de satisfazer sensibilidades nacionais podem ser aceites desde que a UE, como tal, se torne mais eficaz, e isto significa mais decisões por maioria qualificada, incluindo na política externa. O Presidente Sarkozy pugna por um mini-Tratado; tal como uma mini-saia, um mini-Tratado taparia o essencial.</p>
      <p sl="de">O que os cidadãos da Europa desejam são relações claras, não diplomatas a regatear em Assembleias escuras sobre argumentos jurídicos tortuosos relativos a raízes quadradas. Se o Tratado inclui ou não referências à bandeira europeia ou ao hino europeu não é uma questão de vida ou de morte. A bandeira com o círculo de estrelas continuará a flutuar ao vento e o hino à alegria europeia não deixará de soar. Quanto ao Ministro dos Negócios Estrangeiros não poder ser chamado como tal, isto é uma “rotulagem fraudulenta”. Se o sucessor do senhor Javier Solana só puder actuar depois de uma decisão por unanimidade dos Ministros dos Negócios Estrangeiros, melhor seria chamarmos-lhe carteiro.</p>
      <p sl="de">De que vale um Presidente permanente do Conselho Europeu se um único gémeo polaco pode interromper negociações – por exemplo com a Rússia – que são necessárias. As pessoas – mesmo muitos daqueles que pertencem ao campo do “não” – não querem menos Europa, mas sim uma Europa que se interesse pelos seus problemas e isto significa que têm de existir direitos fundamentais vinculativos para cada cidadão, sendo sobretudo necessário garantir e alargar os direitos sociais fundamentais. O novo Tratado tem de garantir que todas as propostas provenientes da Comissão sejam acompanhadas por uma avaliação do impacto social. Os serviços públicos também têm de ser colocados sobre uma base legal segura. Embora apoie a Presidência do Conselho, não quero participar em saldos e não serei seguramente o único a pensar assim.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28314" name="Anneli Jäätteenmäki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Senhor Presidente, na próxima Cimeira, a UE irá concentrar-se na maneira de se fortalecer internamente. Espera-se que o novo Tratado, mais compacto, permita à UE melhorar a sua capacidade para tomar decisões e que a UE seja no futuro capaz de se concentrar em questões específicas, essenciais. Entre as questões mais importantes estão o combate às alterações climáticas e as questões ambientais.</p>
      <p sl="fi">A UE, a Rússia, a Noruega e a Islândia chegaram a acordo na cimeira de Helsínquia de Novembro último sobre uma política da Dimensão Nórdica. As questões ambientais em particular revelaram-se um êxito. Um exemplo disso é a Estação de Tratamento de Águas Residuais do Sudoeste de São Petersburgo.</p>
      <p sl="fi">Estas questões ambientais não podem, contudo, ser deixadas na fase a que chegaram e este não é o momento de parar; pelo contrário, este é o momento de avançar rapidamente. É especificamente no Norte que as consequências das alterações climáticas são visíveis de forma mais dramática, porque ali a natureza é muito sensível, e nós temos de proteger as condições de vida das populações autóctones da região. Por esse motivo, espero que, sob a liderança da Alemanha, seja garantido o financiamento adicional para o Fundo de Parceria Ambiental. Desse modo, estaremos a conferir um papel mais importante às alterações climáticas e às questões ambientais na política da Dimensão Nórdica e no controlo das alterações climáticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="28341" name="Mirosław Mariusz Piotrowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, nos últimos dois anos foram empreendidos esforços na União Europeia para encontrar uma forma sensata de sair da situação de crise que a rejeição do Tratado Constitucional pelos Franceses e os Holandeses originou. Durante o chamado "período de reflexão" foram sugeridas diversas formas de simplificar o funcionamento das estruturas anquilosadas da União. Dir-se-ia, porém, que tudo não passou de um desperdício de tempo, pois as únicas propostas sobre a mesa limitam-se a aligeirar o velho Tratado, mantendo todavia a maioria das suas principais disposições.</p>
      <p sl="pl">A intenção é a de apresentar o documento agora reduzido aos países que já ratificaram o primeiro Tratado como se se tratasse, essencialmente, de uma versão inalterada do documento original. Aos outros países, porém, será apresentado como algo completamente novo, como um documento de compromisso. Esta forma de actuar ultrapassa largamente a habitual manipulação das nações da Europa. Além disso, está mesmo previsto negar às nações a oportunidade de expressarem a sua posição por via de um referendo. A minha opinião é que nos devemos opor veementemente a tudo isto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="28325" name="Sylwester Chruszcz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, prevê-se que no próximo Conselho Europeu de Bruxelas será tomada a decisão de começar a trabalhar num novo Tratado da União baseado na Constituição Europeia rejeitada há dois anos. Não se poderá levar a mal quem entenda que, desde então, há muito foi decidido não só que as nações da Europa necessitam de uma constituição comum mas também qual a forma que tal constituição deve assumir. Os referendos nacionais realizados em dois Estados-Membros da União Europeia demonstraram, porém, que o projecto de constituição para a União é altamente controverso.</p>
      <p sl="pl">Espero bem que na Cimeira de Junho, em Bruxelas, não haja unanimidade quanto à convocação de uma conferência intergovernamental para a adopção de um novo Tratado da União. Faço votos, também, de que os representantes do Governo polaco bloqueiem quaisquer novos avanços rumo à criação de um super-Estado europeu. Melhor faríamos em trabalhar para garantir os direitos das nações no mundo contemporâneo, em lugar de nos empenharmos numa constituição comum, ou no que quer que seja que lhe chamem, e no reforço da autoridade da União a expensas da soberania nacional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="23780" name="Bogdan Klich" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, faço votos de que esta Cimeira seja coroada de êxito, sob pena de nós, os líderes da Europa, sermos rotulados de incompetentes. Daríamos mostras de incapacidade para tirar a União da crise e conferir-lhe um novo ímpeto, que é aliás aquilo por que anseia a maioria dos Europeus. Apesar do que aqui foi dito anteriormente por outros deputados do meu país, é também isso o que esperam os Polacos. Setenta e três por cento dos meus concidadãos estão satisfeitos com a adesão da Polónia à União Europeia e apoiam o processo de integração europeia.</p>
      <p sl="pl">Desejamos, pois, uma União mais integrada, uma União aprofundada, e queremos uma União mais norteada pelo espírito comunitário e menos marcada pelos egoísmos nacionais. Isto significa mais competências para a União, o reforço do método comunitário e o fortalecimento das Instituições da UE. Numa palavra, o que isto significa é mais União.</p>
      <p sl="pl">Em segundo lugar, queremos uma União mais justa. Queremos uma União onde a opinião de cada cidadão tenha o mesmo peso, independentemente de o cidadão ser de um Estado-Membro de grande, pequena ou média dimensão. Esperamos, também, que o chamado "sistema da raiz quadrada", proposto pela Polónia, seja adoptado quando for estabelecido um novo método de tomada de decisões a nível do Conselho.</p>
      <p sl="pl">Em terceiro lugar, queremos uma União imbuída de solidariedade, uma União que se mantenha fiel às suas raízes históricas. Bem vistas as coisas, o princípio da solidariedade serviu de sustentáculo a todo o processo de integração europeia. Hoje, sempre que os interesses de qualquer um dos Estados-Membros se encontram ameaçados, essa solidariedade é expressa por via da solidariedade política, com base no princípio de "todos por um e um por todos". A solidariedade também passa pela solidariedade económica, o que implica apoiar as regiões mais desfavorecidas, no quadro da política de coesão.</p>
      <p sl="pl">Por último, queremos uma Europa eficaz e eficiente, uma Europa capaz de enfrentar e dar resposta aos desafios da globalização e às ameaças que pairam no mundo à nossa volta, sobretudo as que ultrapassam as fronteiras nacionais. Queremos uma União que seja capaz de combater o terrorismo e a criminalidade organizada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="1952" name="Jan Marinus Wiersma" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, apesar de todas as atenções se centrarem hoje, como não podia deixar de ser, no futuro do processo constitucional, pretendo falar de outro assunto. Ficámos igualmente impressionados com as iniciativas da Presidência, nomeadamente em relação à Ásia Central. Na minha opinião, é positivo que a União Europeia se debruce também sobre essa parte da Ásia, que se situa muito perto da Europa e dos novos vizinhos europeus. Até agora foi um espaço em branco no nosso mapa e parece-me importante apoiarmos as iniciativas da Presidência nessa região.</p>
      <p sl="nl">Os acontecimentos na região revestem-se de enorme importância para a União Europeia, quer falemos de política energética quer da estabilidade dos países em questão, sem esquecer a relação com a nossa presença no Afeganistão. Não é muito claro para onde caminha essa região. Estamos a falar de países diferentes que vivem processos diferentes. Para termos uma opinião fundamentada da situação viajámos na semana passada, com uma pequena delegação do nosso grupo, para o Cazaquistão, a fim de avaliar a situação. Logo à chegada é perceptível a importância dos interesses da União Europeia na área; é perceptível também que as relações, pelo menos a nível económico, entre um país como o Cazaquistão e a União Europeia estão em rápida expansão. A União Europeia é actualmente, de longe, o mais importante parceiro comercial do Cazaquistão. Percebe-se que as pessoas estão desejosas de trabalhar com a União Europeia, pois trata-se de países que estão entalados entre a China e a Rússia e que querem beneficiar de um terceiro parceiro poderoso que lhes permita garantir o equilíbrio e a independência da região.</p>
      <p sl="nl">É interessante, do mesmo modo, verificar que a ênfase não se centra apenas na energia e na cooperação. Existem, nesse domínio, opções, se bem que tenhamos de avançar cautelosamente, pois a Rússia conseguiu, há pouco, selar uma série de negócios graças a acordos recentes com o Turquemenistão, o Cazaquistão e o Uzbequistão. A longo prazo, porém, há ainda muito espaço de manobra para cooperar no domínio da energia com um país como o Cazaquistão.</p>
      <p sl="nl">Finalmente, numa política equilibrada não podemos esquecer a importância dos direitos humanos. Conviria que a União Europeia estabelecesse uma distinção clara entre países como o Cazaquistão, onde é possível um impacto positivo, e outros como o Turquemenistão e, em especial, o Uzbequistão, governados por regimes que, na nossa opinião, deixam pouca esperança de cooperação.</p>
      <p sl="nl">Permitam-me uma observação final. A influência russa na região continua a ser considerável. Gostaria de salientar, no final deste meu breve discurso, que temos de evitar uma luta entre a Rússia e a União Europeia pela influência na Ásia Central. Devemos visar a cooperação também aí, incluindo no domínio da energia. Vamos precisar da Rússia para desenvolver mais relações com a Ásia Central no domínio da energia. Reitero as felicitações que já enderecei à Presidência a propósito desta nova iniciativa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28266" name="Sophia in ‘t Veld" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Senhor Presidente, a Presidência alemã age bem ao ouvir as diversas opiniões expressas na Europa sobre a Constituição. Espero, porém, que isso não signifique que são os retrógrados e não os pioneiros que imporão o ritmo; que não signifique a nossa adesão à paralisia em vez do progresso; que não signifique que nos deixamos guiar pelo medo em vez da ambição.</p>
      <p sl="nl">Ouvi alguém dizer que a Constituição é demasiado ambiciosa. Mas como pode ser demasiado ambiciosa, perante os desafios que nos esperam no séc. XXI? Mesmo que sejamos ambiciosos, isso não significa que estejamos a trabalhar para obter um super-Estado. Gostava, aliás, que deixássemos de usar essa terminologia de uma vez por todas. A palavra “super-Estado” é um tremendo disparate.</p>
      <p sl="nl">Fala-se de um Tratado reduzido. Porquê um Tratado reduzido? Para uma Europa reduzida? Para um anão político? Espero que a Presidência alemã tente manter no Tratado a Carta dos Direitos Fundamentais. Os direitos fundamentais não são matéria meramente jurídica; deixar a Carta de fora dos Tratados é também uma forma de emitir uma mensagem política, mesmo que os direitos fundamentais se tornem juridicamente vinculativos. Espero que não seja introduzida a possibilidade de os parlamentos nacionais proporem novos vetos paralisantes.</p>
      <p sl="nl">Para terminar, apresentaria um comentário frequentemente avançado, segundo o qual devíamos ouvir a opinião dos cidadãos, especialmente nos Países Baixos e em França - e sabendo que sou natural dos Países Baixos. Uma das coisas que os Holandeses disseram foi que estão fartos de decisões que são tomadas nas suas costas, sem os consultar, à porta fechada. Não é, então, estranho optarmos por uma CIG à porta fechada? Por procedimentos de confessionário? Por negociações bilaterais? Espero que a Presidência ouse agir de modo revolucionário e ouse sugerir que a próxima CIG se desenrole de portas abertas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="22861" name="Seán Ó Neachtain" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">A Uachtaráin, tá sé thar am anois ag an Aontas Eorpach teacht ar shocrú maidir le conradh nua don Aontas.</p>
      <p sl="pt">Is é Conradh Nice atá i bhfeidhm i láthair na huaire. Ní cheadaíonn an conradh sin ach 27 Ballstát a bheith san Aontas, rud a chreidimse atá éagórach.</p>
      <p sl="pt">Mar shampla, comhlíonann an Chróit na coinníollacha uile le bheith ina ball den Aontas Eorpach. Ní féidir léi teacht isteach, áfach, toisc nach gceadaíonn Conradh Nice níos mó 27 Ballstát.</p>
      <p sl="pt">Tacaím le conradh an Aontais Eorpaigh a bheith níos simplí, ach caithfear cothromaíocht a chothú idir Ballstáit mhóra agus Ballstáit bheaga sa bhealach ina ndéantar ionadaíocht orthu sna hinstitiúidí éagsúla.</p>
      <p sl="pt">Creidim go gcaithfidh conradh nua a bheith i bhfeidhm againn don Aontas Eorpach roimh an gcéad toghchán Eorpach eile sa bhliain 2009.</p>
      <p sl="pt">Tá guth an-láidir ag an Eoraip mar phobal ar stáitse an domhain mhóir. Caithimid a chinntiú anois go bhfuil muinín ag ár bpobal féin as an Aontas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="4340" name="Margie Sudre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, Senhora Comissária, queria começar por louvar a determinação da Senhora Chancelar Merkel, que tornou possível inscrever na Declaração de Berlim a necessidade imperiosa e imediata de um verdadeiro relançamento das instituições da União Europeia. Queria igualmente sublinhar a importância do contributo dado por Nicolas Sarkozy para este debate, pois antes mesmo de assumir o cargo de Presidente da República Francesa, foi o primeiro a sugerir a ideia de um Tratado simplificado, que parece ser o cenário mais apropriado para sair do impasse em que nos encontramos.</p>
      <p sl="fr">O nosso Parlamento deve fazer tudo o que estiver ao seu alcance para ajudar os Estados-Membros a reforçarem a capacidade de acção da Europa com instituições que disponham dos meios necessários para responder às exigências dos nossos concidadãos em termos de eficácia, de democracia e de coerência.</p>
      <p sl="fr">A ideia de um Tratado simplificado deve responder à exigência de um documento mais compacto e mais acessível do que o Tratado Constitucional. Esta simplificação não deve, no entanto, em caso algum, ser entendida como uma renúncia ou uma solução provisória. Desejamos que se forme um consenso a favor de uma solução ambiciosa e realista que vise reunir todos os Estados-Membros: os dezoito que disseram "sim", os dois que disseram "não" e todos aqueles que ainda não se pronunciaram sobre o projecto de Constituição Europeia. O nosso desafio não é chegar a um Tratado ideal, mas construir um compromisso a 27 para que a Europa avance, unida e pragmática, com o objectivo de sair do imobilismo actual o mais rapidamente possível.</p>
      <p sl="fr">Espero, Senhor Ministro, que durante o Conselho Europeu de 21 e 22 de Junho possa chegar a um acordo com os Chefes de Estado ou de Governo que defina um mandato preciso para que uma conferência intergovernamental rápida, durante a Presidência portuguesa, elabore um novo Tratado que permita reforçar a União e dar mais confiança aos nossos concidadãos sobre o futuro do nosso continente.</p>
      <p sl="fr">Estou confiante e optimista porque cada um, hoje, está bem consciente da sua responsabilidade na procura de uma saída para o impasse que teve um impacto negativo na integração europeia na sua globalidade.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="4262" name="Jo Leinen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, o que seria considerado um sucesso e o que seria considerado um falhanço da Cimeira? Ontem, em Bruxelas, ouvi um político dizer que mesmo um “mini-Tratado” seria um “maxi-sucesso”, mas isso, obviamente, é que não pode ser. O Senhor Presidente em exercício do Conselho conhece bem a posição do Parlamento, a nossa relutância em aceitar qualquer diminuição dos direitos dos cidadãos, da transparência ou da democracia, e nós não compreendemos por que razão deveríamos aceitar menos do que isso, visto que sabemos pelo Eurobarómetro que os cidadãos de todos os 27 Estados-Membros querem mais Europa e não menos.</p>
      <p sl="de">Ficámos muito animados ao ouvi-lo dizer que existia um acordo sobre os pontos essenciais. Penso que o Tratado tem de tornar-se um “Tratado plus ”. Foram acrescentadas coisas ao Tratado, desde 2004, como, por exemplo, o debate sobre a protecção contra alterações climáticas, e seria muito bom se o protocolo que a Senhora Comissária Wallström propôs no tempo de Nice, ou um texto semelhante, fosse agora incluído neste Tratado. Também sou de opinião de que os cidadãos necessitam de uma declaração sobre a natureza social da Europa. Há grandes mal-entendidos em torno do Tratado, como se ele fosse um truque neoliberal; poderia acrescentar-se-lhe uma declaração explicando os seus benefícios e vantagens, tanto para os cidadãos como para a Europa.</p>
      <p sl="de">É preciso conservar o equilíbrio institucional. Peço-lhe que tenha o cuidado de atribuir o mesmo valor aos parlamentos nacionais, não permitindo, simultaneamente, que o método comunitário seja destruído. O cartão amarelo não pode transformar-se num cartão vermelho; tal destruiria o método comunitário e atribuiria a esta Assembleia um papel muito menos significativo. Além disso, embora a capacidade não dependa de símbolos, nenhuma convenção teria a ideia de os eliminar. Apesar de estarmos a falar de dar uma alma à Europa, na realidade estamos a eliminar os poucos sinais visíveis de identificação com a mesma e é por isso que penso que também temos de os defender com toda a energia. Afinal, não se deve permitir que uma minoria dite aquilo que a maioria há-de querer. Apelo à Presidência alemã do Conselho para que se mantenha firme, porque nós estamos a apoiá-la e há muitos Estados-Membros que estão do seu lado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="28242" name="Alexander Lambsdorff" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, a Europa está na expectativa do seu sucesso, que será um sucesso de todos nós. Embora saibamos como é difícil a sua tarefa e como o comportamento de alguns Estados-Membros é intransigente, esperamos muito sinceramente que consiga obter um mandato para a Conferência Intergovernamental; de qualquer modo, tem o nosso apoio.</p>
      <p sl="de">Nós, Liberais alemães, consideramos que há três questões prioritárias. Primeiro, não queremos que o compromisso sobre as questões institucionais e os processos de votação volte a ser negociado. Também pensamos que tal implica a eliminação da estrutura de pilares e, se o Senhor Presidente em exercício do Conselho o exigir, está a aceitar, conscientemente, que não existirá nenhum regulamento subsequente a Nice antes de 2009, o que, em termos do projecto europeu comum, não só é irresponsável como também destrutivo.</p>
      <p sl="de">Segundo, necessitamos de um Ministro dos Negócios Estrangeiros europeu e de um Serviço Europeu para a Acção Externa que sejam nomeados pelo Conselho, a Comissão e os Estados-Membros, sem que o Ministro dos Negócios Estrangeiros seja uma peça decorativa da UE, mas sim o porta-voz da mesma, alguém capaz de tomar decisões e que seja apoiado pela vontade política comum das capitais, quando as coisas se tornam difíceis. Tal como o senhor deputado Leinen, também eu considerei animador aquilo que o senhor Presidente em exercício do Conselho disse no início do nosso debate.</p>
      <p sl="de">Terceiro, desejaríamos ver uma forte protecção dos direitos fundamentais – algo evidente para os Liberais. Conhecemos os problemas que tem com a manutenção da Carta no texto, mas, Senhor Presidente em exercício do Conselho, instamo-lo a não ceder, porque, tal como o próprio senhor disse, a Presidência alemã será julgada pelos esforços que fizer para fazer o Tratado seguir por diante e eu prevejo que esta Assembleia irá assistir ao reinício em força do debate sobre a Europa a duas velocidades se os Estados-Membros se recusarem a dar-lhe mandato que lhe é devido; então, não haverá forma de travar os acontecimentos; o debate decorrerá em termos que não desejávamos, mas em consequência de uma necessidade objectiva.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="1873" name="Íñigo Méndez de Vigo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, o Presidente em exercício do Conselho referiu-se na sua alocução a Baltasar Gracián, e isso fez-me lembrar que o meu compatriota costumava dizer que "o bom, quando é breve, é duplamente bom". Creio que, em relação ao Tratado Constitucional, uma das nossas tarefas no Conselho Europeu será, já o disse aqui a Senhora Comissária Wallström, produzir um documento que seja acessível, compreensível e claro.</p>
      <p sl="es">É possível fazê-lo, como demonstrou o Comité de Acção para a Democracia na Europa, presidido por Giuliano Amato: de 448 artigos passámos para 71, e de 67 000 palavras passámos para 16 800.</p>
      <p sl="es">Breve, portanto, mas também bom, como sugeria Gracián. É bom porque temos em consideração o conteúdo, e mantemos no essencial o teor do Tratado Constitucional.</p>
      <p sl="es">Por conseguinte, Senhor Presidente, é possível fazê-lo. A julgar pelo tom das intervenções hoje aqui proferidas, nesta Assembleia, creio que a esmagadora maioria neste Parlamento – e a votação do relatório Barón/Brok confirmá-lo-á – deseja manter no essencial o conteúdo do Tratado Constitucional.</p>
      <p sl="es">Convido-o, pois, Senhor Presidente em exercício do Conselho, a levar consigo daqui, hoje, o impulso conferido pelo Parlamento nessa direcção.</p>
      <p sl="es">O nosso amigo e colega Martin Schulz falava hoje dos físicos e da importância da Física. Recuando ao tempo em que eu trabalhava num domínio diferente, Senhor Presidente, lembro-me de ter actuado na peça "Os Físicos", de Friedrich Dürrenmatt, onde protagonizei Isaac Newton. No discurso final, Newton afirmava que não se pode parar o progresso científico e que não devemos ter receio dos progressos que se fazem. Creio que também não devemos recear os progressos que o Tratado Constitucional encerra.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="1352" name="Enrique Barón Crespo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Senhor Presidente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, Senhora Vice-Presidente da Comissão, Senhoras e Senhores Deputados, o Presidente em exercício do Conselho disse que, nas próximas duas semanas, terá de percorrer um corredor estreito para conseguir um acordo no Conselho Europeu.</p>
      <p sl="es">Creio que se trata antes de uma rua estreita, pois V. Exas. estão a actuar em público e já não podem, desde a Convenção, voltar a decidir tudo à porta fechada. Eis uma mudança que o Conselho Europeu terá de levar seriamente em conta. O que se fizer tem de ser feito abertamente, sob o escrutínio da imprensa e da Internet, e esta é uma mensagem que, creio, não apenas a Presidência do Conselho mas também os governos, na sua totalidade, deverão ter muito presente.</p>
      <p sl="es">Em segundo lugar, no que respeita à nossa proposta, não fomos tão concisos quanto o grupo de trabalho presidido pelo nosso querido amigo, o senhor deputado Amato. A nossa proposta defende que não se deve tocar nas Partes I e II elaboradas pela Convenção, e apreciei deveras o que V. Exa. disse sobre a Carta dos Direitos Fundamentais.</p>
      <p sl="es">Por último, Senhor Presidente em exercício do Conselho, a fim de criar um Tratado simplificado, proponho-lhe acrescentar ao lema da Europa "união na diversidade" as palavras "liberté, egalité et fraternité ". Porquê? Porque esta é uma união de Estados soberanos e iguais, e também de cidadãos; porque somos todos iguais e não há nenhum Estado nem nenhum protagonista que possa impor a sua vontade aos outros, e porque a fraternidade exige que resolvamos os problemas dos outros, mas não à custa de trazer o problema para o nosso país.</p>
      <p sl="es">Ceio que esta proposta seria também prontamente aceite pelo Presidente Sarkozy, que, com entusiasmo, trouxe novamente a França para a cena europeia.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28269" name="Jerzy Buzek" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, os meus parabéns à Presidência alemã por ter adoptado um programa tão ambicioso e pelos seus esforços para lidar com questões que são da maior importância para a União Europeia.</p>
      <p sl="pl">Esta Cimeira terá de ser coroada de êxito, mas a Constituição não será a única questão importante sobre a qual ela se deverá debruçar. No início da sua Presidência, a Senhora Chanceler Angela Merkel salientou que teríamos de construir a Europa juntos. À luz desse critério, foi uma boa Presidência.</p>
      <p sl="pl">Em primeiro lugar, o princípio da solidariedade readquiriu a sua preeminência. Deverá agora ser integrado, também, na política energética comum e na política comum de imigração.</p>
      <p sl="pl">Em segundo lugar, foi defendido o princípio da unidade e da coesão da União em relação ao mundo exterior. Nas questões mais importantes, não podemos estar divididos, devemos falar a uma só voz. Este continua a ser um aspecto crucial para a União Europeia.</p>
      <p sl="pl">Em terceiro lugar, chegámos a um ponto de viragem no que respeita ao funcionamento da União Europeia. Houve lugar a numerosas discussões bilaterais e o debate fundamental sobre o futuro e a eficácia institucional da União foi retomado. Estou convencido de que muitas vezes são necessários meses, ou até anos, antes que iniciativas políticas de envergadura como estas sejam reconhecidas como um êxito.</p>
      <p sl="pl">Há que ter presente, também, que a União se lançou numa grande corrida tecnológica para assegurar a vitória da Estratégia de Lisboa. A tecnologia, o talento e a tolerância são ingredientes essenciais para o desenvolvimento, afirmou igualmente Angela Merkel. O Sétimo Programa-Quadro arrancou em beleza, com inúmeros programas ligados à inovação e às novas tecnologias. Mas há questões que se levantam: como podemos reter o talento na Europa? Como poderemos tornar-nos mais competitivos? Por enquanto, não temos respostas para estas questões.</p>
      <p sl="pl">A Presidência alemã ficará certamente associada a êxitos concretos da Estratégia de Lisboa, como as novas taxas de roaming , a abertura do mercado energético e a abertura do mercado de serviços e de trabalho. Os louros, porém, vão igualmente para a Comissão. Importa agora que também os Estados-Membros da UE se empenhem veementemente neste sentido na próxima Cimeira da União Europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="4311" name="Bernard Poignant" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, congratulo-me com a chegada do plano B, B como Brok e B como Barón. Dito isto, tínhamos um Tratado complicado, teremos agora um Tratado simplificado, mas seria conveniente que não fosse demasiado simplista.</p>
      <p sl="fr">Recorrerei a dois exemplos: os símbolos e a Carta. Lemos que os símbolos vão desaparecer: o hino, a bandeira, o lema. Não são boas notícias, porque o povo francês vai ver que o resultado do seu voto faz desaparecer a bandeira no preciso momento em que o Presidente da República Francesa a coloca no seu retrato oficial. E o símbolo conta. É um sentimento de pertença. Tentem, pelo menos, manter a bandeira.</p>
      <p sl="fr">Quanto à Carta, gostaria muito que os meus compatriotas pudessem dispor de três textos: a Declaração dos Direitos do Homem e do Cidadão de 26 de Agosto de 1789, a Declaração Universal dos Direitos do Homem de 10 de Dezembro de 1948 e a Carta dos Direitos Fundamentais de 29 de Outubro de 2004. Formam um corpus , um todo.</p>
      <p sl="fr">É preciso promover o sentimento de pertença e não entrar em discussões a respeito de questões de soberania ou de perda de soberania, e é preciso que não haja um excessivo retrocesso, embora vá verificar-se algum. No que diz respeito ao povo francês, pensem naqueles que rejeitaram o Tratado e que vão ficar decepcionados, mas pensem também naqueles que o apoiaram e que poderão sentir-se frustrados.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="4246" name="Othmar Karas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, o lema da Presidência alemã do Conselho é “Unida, a Europa acontece”, e o novo Tratado foi elaborado de uma forma transparente pelos representantes pessoais dos Chefes de Estado e de Governo, de todos os parlamento nacionais e pelas instituições da UE. Desde que, no passado mês de Janeiro, a Presidente do Conselho disse aqui, nesta Assembleia, que, na Europa, não pode haver tolerância para a intolerância, a nossa intenção, no Conselho, deveria ser a de dizer que não pode haver tolerância para a ignorância, quer seja para a ignorância no que diz respeito à sua própria assinatura, ignorância em relação àquilo que significa ser uma comunidade de paz, liberdade, democracia e solidariedade, quer seja em relação à ignorância do trabalho dos membros da Convenção e dos objectivos políticos comuns da UE.</p>
      <p sl="de">Aqueles que procuram enfraquecer a União Europeia, em vez de a tornar mais transparente, mais próxima dos cidadãos, mais democrática e melhor preparada para agir, estão a enfraquecer todos os Estados-Membros e todos os cidadãos europeus. Considero o lema “Unida, a Europa acontece” uma firme recusa de uma Europa à la carte , de uma Europa a duas velocidades, da chamada terceira Assembleia. Permitam-me que vos diga porquê: a União Europeia só pode ser bem sucedida se prosseguir o caminho da consideração recíproca, da acção solidária e se não se tornar uma comunidade daqueles que escolhem a dedo. Aqueles que dividem o conjunto enfraquecem-no.</p>
      <p sl="de">Os parlamentos nacionais serão reforçados pela cláusula da subsidiariedade; a participação na legislação europeia não pode fazer isto por eles. Que assumam, finalmente, a sua responsabilidade europeia através do controlo das actividades legislativas do Conselho, em vez de enfraquecerem o processo de elaboração da legislação europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, a União Europeia está a um passo de chegar a acordo sobre o seu futuro. Terá de optar entre continuar a ser uma organização centrada nos seus próprios problemas ou preparar-se para enfrentar adequadamente os desafios globais. Todos os Europeus, incluindo a Polónia e os seus cidadãos, têm um importante contributo a dar para este debate.</p>
      <p sl="pl">Creio que no Conselho Europeu de Junho se deveria chegar a um entendimento político relativamente ao Tratado europeu. Este Tratado deverá, na medida do possível, ter por base o Tratado Constitucional assinado por todos os Estados-Membros da União Europeia em 2004. Sendo embora simplificado, o novo Tratado deveria conservar todas as principais inovações do Tratado Constitucional.</p>
      <p sl="pl">A conferência intergovernamental deveria ser convocada imediatamente após a próxima Cimeira, por forma a que o documento definitivo possa ser redigido até ao final do ano. Poderia, assim, ser oficialmente assinado no princípio do ano que vem e ratificado antes das eleições europeias de Junho de 2009. Para isto ser possível, haverá que manter o sistema de votação consagrado no Tratado Constitucional, o qual se baseia na dupla maioria de países e cidadãos. Isto é essencial para as actividades da União Europeia serem aceites pela sociedade.</p>
      <p sl="pl">A posição assumida pelo Governo polaco visa alterar o sistema de votação e representa um retorno à noção de manipulação no seio da União. O efeito seria precisamente o oposto do que se pretende. Quero aqui expressar a minha profunda preocupação em relação à posição equívoca adoptada pelo Governo polaco nas actuais negociações. A postura da Polónia é inteiramente incompreensível, tanto para a opinião pública nacional como para os seus parceiros europeus. Exorto, pois, o Governo polaco a apoiar um compromisso em relação ao Tratado europeu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="2187" name="Antonio Tajani" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, no fim da Presidência alemã não restam dúvidas quanto à sua considerável responsabilidade, pois todos confiamos em que a sua liderança permitirá, finalmente, encontrar uma solução positiva para o problema da Constituição Europeia.</p>
      <p sl="it">O Parlamento está firmemente empenhado em apoiar a Europa, para que se torne peça essencial na política. Estamos conscientes da necessidade de atingir um compromisso; compreendemos que nem todo o trabalho da Convenção, nem todo o texto do Tratado aprovado por tantos países, podem entrar em vigor.</p>
      <p sl="it">Há, porém, alguns aspectos dos quais o Parlamento não pode abdicar: refiro-me, por exemplo, à votação por maioria, à personalidade jurídica, à política externa, à bandeira e ao hino.</p>
      <p sl="it">Muito haverá a discutir e o Parlamento deve desempenhar um papel central. Consequentemente, Senhor Presidente em exercício do Conselho, pedimos formalmente que o Parlamento, através do seu Presidente e representantes, possa participar activamente na Conferência Intergovernamental, ou seja, que participe como actor genuíno, a par dos governos e da Comissão.</p>
      <p sl="it">Creio que devo repetir que convém nunca esquecermos a nossa identidade, convém nunca esquecermos as nossas raízes judaico-cristãs. Gostaria, para terminar, de referir um assunto que tem a ver com o próximo Conselho: a imigração. Na Europa, e digo-o como representante da fronteira sul da União Europeia - o meu país, a Itália, conta com 7 000 quilómetros de costa - todos os dias enfrentamos graves crises em Malta, em Espanha, em França. Instamos a União Europeia a assumir um compromisso sério, desenvolvendo o projecto Frontex e reforçando todas as iniciativas que nos permitam reduzir a imigração ilegal para a União Europeia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, queria referir-me aos artigos 9º e 146º do Regimento, o último dos quais rege os passos que o Presidente pode tomar para impor a disciplina, enquanto o n.º 2 do artigo 9º se refere à conduta e dignidade dos deputados deste Parlamento e ao seu comportamento respeitoso nesta Assembleia.</p>
      <p sl="de">O nosso Presidente, o Senhor Deputado Poettering, afirmou anteriormente, em resposta a uma intervenção do senhor deputado Helmer, que não estava em posição de fazer nada se os deputados ofendessem a dignidade desta Assembleia. Tenho uma opinião diferente. O n.º 2 do artigo 9º diz claramente que os deputados devem manter a dignidade e tratar-se uns aos outros com respeito e que o Presidente possui poderes para intervir e chamá-los à ordem, nos termos do artigo 146º.</p>
      <p sl="de">Por que razão me refiro a isto? Porque o senhor deputado Helmer, na sua intervenção, chamou à Presidente do Conselho, a Senhora Chanceler Merkel, mentirosa, o que eu considero inaceitável.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">É suposto os deputados desta Assembleia não só respeitarem-se uns aos outros, como também respeitarem os representantes de outras instituições. Se eu descrevesse o senhor deputado Helmer como uma pessoa confusa – o que não estou a fazer, mas peço-lhes que imaginem que o fizesse –, tal seria depreciativo para a sua dignidade e representaria uma ofensa ao respeito mútuo. É por isso que não o faço. Contudo, é exactamente da mesma maneira que deve ser possível insistir que não seja permitido a um deputado fazer uma declaração tão ultrajante nesta Assembleia impunemente.</p>
      <p sl="de">Por isso, peço à Mesa que examine as medidas disciplinares a tomar.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Senhor Presidente, há uma grande diferença entre os epítetos "estúpido" e "mentiroso". O epíteto "estúpido" não comporta a imputação de um facto específico. Em direito penal é portanto uma injúria e, como tal, deve ser banido.</p>
      <p sl="fr">Por outro lado, quando o nosso colega, o senhor deputado Helmer, disse que a Chanceler Merkel havia mentido, atribuiu o facto a algo muito preciso: uma directiva escrita na qual a Chanceler recomenda que a substância do Tratado Constitucional seja conservada, alterando os termos de uma forma enganosa para a opinião pública. O nosso colega Helmer, portanto, não fez mais do que um uso legítimo do seu direito de crítica, ainda que uma crítica acutilante. Condeno a abordagem verdadeiramente totalitária – mas que não me surpreende, vinda do nosso colega Martin Schulz – que visa querer tratar de forma disciplinar todas as opiniões consideradas inconvenientes.</p>
      <p sl="fr">É uma atitude inadmissível num Parlamento que deve permanecer um local de debate, mesmo que esses debates sejam vivos ou críticos em relação à Presidência!</p>
      <a text="(Reacções diversas)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Minhas Senhoras e meus Senhores, a questão suscitada pelo senhor deputado Schulz e comentada pelo senhor deputado Gollnisch reveste-se, sem dúvida alguma, de todo o interesse em termos do correcto funcionamento desta Assembleia. O nº 2 do artigo 9º é claro: o comportamento dos deputados pauta-se pelo respeito mútuo. O artigo não entra em pormenores. Compete pois à Presidência julgar do carácter ofensivo, ou não, de um comentário. Senhor Deputado Schulz, quando teve lugar o incidente que mencionou, não era eu quem presidia à Assembleia, pelo que terá de compreender que não me cabe avaliar a actuação do Presidente do Parlamento. Em qualquer dos casos, deveis todos estar cientes de que, nos termos do nosso Regimento, não se pode utilizar neste Hemiciclo nenhuma expressão que seja insultuosa, injuriosa ou ofensiva para outro Membro do Parlamento.</p>
      <a text="(Protestos e aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Helmer, o assunto está encerrado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="photo_generic" name="Frank-Walter Steinmeier" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Presidente em exercício do Conselho . Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, presenciei como convidado a este debate sobre um ponto de ordem, e devo pedir-lhes agora que voltemos ao debate que estávamos a realizar, que incide sobre o próximo Conselho. Gostaria de começar com um paralelismo que foi feito frequentemente neste debate entre a Cimeira do G8, que está a decorrer em Heiligendamm, e o próximo Conselho Europeu. Existem, com efeito, temas comuns, e dirijo as minhas observações directamente ao senhor deputado Markov, que pretende passar por representante de todos os críticos que se manifestam actualmente contra a Cimeira do G8 ou que se pronunciam contra a mesma. Pessoalmente, penso que ou se criticam as conferências do G8 por não terem legitimidade para adoptar decisões políticas ou se criticam essas conferências por nelas se tomarem decisões que não são suficientemente importantes e claras e - no tocante às alterações climáticas - ficam aquém do exigível. Devo dizer ao senhor deputado Markov que não se pode fazer as duas coisas ao mesmo tempo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Devemos juntar-nos e reflectir cuidadosamente - e não estou a tomar uma posição partidária quando o digo - sobre quais seriam as consequências políticas se as nossas críticas sobre as cimeiras políticas fossem constantes. São precisamente aqueles que, digamos, não perderam a razão que sabem que, num mundo que se tornou mais problemático, é preciso fazer política através do diálogo, e que deveriam sentir-se menos compelidos a criticar cimeiras deste tipo, e quem critica a Cimeira de Heiligendamm porque na cimeira se realizam debates sobre as alterações climáticas e porque têm receio deste tipo de controvérsia, não têm, efectivamente, direito a participar nelas. Mas onde estão em jogo diferentes interesses, esperar simplesmente para ver o que irá acontecer não leva ao resultado desejado; veja-se o exemplo do próprio debate europeu sobre as alterações climáticas, que se estendeu até Março deste ano, e no qual não houve qualquer probabilidade evidente de alcançarmos resultados comuns até Março. Esse argumento é por vezes necessário, e sem dúvida que faz com que as coisas avancem na direcção certa; espero que esse seja o resultado que saia de Heiligendamm.</p>
      <p sl="de">Passando agora a abordar o tema do próximo Conselho Europeu e o trabalho que ali será desenvolvido sobre o grande projecto de reforma europeu, gostaria em primeiro lugar de agradecer a todos aqueles que participaram no debate a confiança que depositaram na Presidência alemã do Conselho, embora esteja consciente de que esta confiança se faz acompanhar de grandes expectativas de que elaboremos uma resolução sobre as questões ainda pendentes relativas ao Conselho Europeu e à Constituição nas próximas semanas. Apenas lhes posso prometer que a nossa ambição não resfriou e que não só apostaremos no diálogo como tentaremos também fazer o que esperamos que sejam propostas criativas para soluções onde estas forem necessárias. Houve quem afirmasse, hoje, aqui, que não existe alternativa ao êxito na Cimeira Europeia, e devo dizer que estou de acordo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Alguns criticaram o que chamam uma falta de abertura ao público, mas deveríamos porventura deixar esse debate de lado de momento, porque todos sabem melhor do que eu que não há nada mais público do que um debate sobre a legislação europeia, e sabem que precisamos de uma resolução unânime do Conselho Europeu bem como de um debate no Parlamento. Não há indícios de que este não se realizará, pelo que é talvez do vosso interesse que nos preparemos o melhor possível para que este Conselho seja um êxito, o que requer conversações nas quais teremos de verificar e reformular textos que ainda não sabemos se serão importantes, se teremos de rejeitar ou suprimir a sua maioria por não propiciarem um meio duradouro de chegar a uma solução.</p>
      <p sl="de">Quando nos reunirmos no Conselho Europeu, todas as propostas serão, naturalmente, públicas, e estou bem consciente de que a nossa Presidência será criticada sempre que se propuser uma nova formulação. Se o Conselho, no seu conjunto, secundar as propostas, será ele o alvo das críticas - tal como a Comissão dado que está também envolvida. Uma vez que haverá bastante abertura e críticas no Conselho, não devemos, devido a críticas desnecessárias, carregar o necessário período de trabalho que o antecede.</p>
      <p sl="de">Penso que o processo das últimas semanas nos permitiu reduzir consideravelmente o número de questões pendentes, o que é positivo.</p>
      <a text="(O Presidente apela à ordem no Hemiciclo)"/>
      <p sl="de">Temos agora um espaço mais limitado e controlável no qual temos de procurar uma solução, e espero que todos os senhores deputados ajudem a convencer os respectivos governos, que, como todos sabemos, ainda mantêm uma visão muito céptica em relação a este grande projecto que temos previsto para o final da Presidência alemã do Conselho. Agradeço-lhes este debate. Espero que trabalhemos conjuntamente no Conselho Europeu para que este seja um êxito, sem perder a confiança em que os 27 governos europeus estarão suficientemente conscientes da sua responsabilidade partilhada.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-Presidente da Comissão . Senhor Presidente, é impensável pedir a pessoas que na realidade são pagas para falar em grupo para se calarem. É assim que as decisões aqui são tomadas.</p>
      <p sl="en">Tenho duas observações finais. Permitam-me recordar-vos o que o senhor deputado Watson fez na sua intervenção: trouxe o espírito de Mark Twain para esta Assembleia. Citou Mark Twain e, para aqueles de entre vós que não se encontravam presentes, o que Mark Twain disse foi que, no final das contas, quando tudo foi dito e feito, é mais o que foi dito do que o que foi feito. É chegado o momento de passarmos das palavras à acção para obtermos um acordo institucional. Sentimos que merecemos uma segunda oportunidade, mas sabemos que não podemos permitir-nos um segundo fracasso.</p>
      <p sl="en">Tenho apenas duas coisas que gostaria de pedir ao Senhor Ministro Frank-Walter Steinmeier que levasse consigo para o Conselho Europeu. Ao pedi-las, dirijo o meu olhar para os dirigentes dos grupos políticos e para o Ministro, pois temos de ter consciência da nossa responsabilidade conjunta de esclarecer e explicar às pessoas como este método de negociações intergovernamentais deverá ser conjugado com esse mesmo objectivo de explicar e escutar os cidadãos; e que temos a responsabilidade de comunicar sobre este processo no pleno respeito do facto de que o mesmo, e todos os seus pormenores, não podem ser negociados em público. É nossa responsabilidade conjunta fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para envolver os cidadãos e a sociedade civil e fazer deste um processo aberto, transparente e democrático ao mais alto nível. Temos de unir esforços em torno deste objectivo.</p>
      <p sl="en">Em segundo lugar, aproveito para reiterar a posição da Comissão em relação a uma questão aqui levantada por alguns de vós e que se prende com a participação do Parlamento Europeu neste processo. A Comissão entende que o Parlamento Europeu deve ser estreitamente associado à conferência intergovernamental, nela participando pelo menos na mesma medida em que participou na última CIG. É esta a nossa posição.</p>
      <p sl="en">Por último, teremos igualmente de trabalhar juntos na formulação do discurso político a adoptar na comunicação com os cidadãos, e isto passa pela adesão às questões que preocupam a maioria dos cidadãos. Os cidadãos estão preocupados com as questões da imigração, das alterações climáticas, da energia, e temos de fazer passar a mensagem de que queremos dotar a União Europeia e as suas instituições dos melhores meios possíveis para responder a estes novos desafios políticos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Está encerrado o debate.</p>
      <p sl="unknown">Declarações escritas (Artigo 142º do Regimento)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Este debate constitui, em muitos aspectos, um prolongamento do debate de ontem sobre o relatório Brok / Barón Crespo relativo à posição do Parlamento em relação ao futuro do Tratado Constitucional e à nova CIG proposta pela Presidência alemã. Limito-me, pois, a remeter os senhores deputados para o que ontem aqui afirmei em nome do Grupo PSE, e a desejar aos 27 Chefes de Governo o maior êxito possível na sua reunião no final do mês, na qual deverão chegar a acordo sobre um roteiro conducente a 27 ratificações.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Aprovação da acta da sessão anterior: ver Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Período de votação">
    <intervention id="4-060" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Segue-se na ordem do dia o período de votação.</p>
      <a text="(Resultados pormenorizados das votações: ver Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="5.1. Protocolo ao acordo de parceria e cooperação UE/Federação da Rússia (votação)"/>
  <section id="creitem7" title="5.2. Medidas de conservação e de execução aplicáveis na área de regulamentação da Organização das Pescarias do Noroeste do Atlântico (votação)"/>
  <section id="creitem8" title="5.3. Aplicação das disposições do acervo de Schengen respeitantes ao Sistema de Informação Schengen (votação)">
    <intervention id="4-067" speaker_id="1892" name="Carlos Coelho" is_mep="True" mode="spoken" role="relator">
      <p sl="pt">Só três palavras simples: uma de agradecimento, outra de alerta e outra de aviso. A palavra de agradecimento para agradecer a todos os meus colegas da comissão LIBE e a todos os grupos políticos que, graças à sua boa-vontade, permitiram a tão rápida aprovação deste relatório. Quero agradecer ao Governo português - e especialmente ao Secretário de Estado José Magalhães - a solução e a iniciativa deste sistema que permite que os novos Estados-Membros que preencham os requisitos de avaliação de Schengen não tenham de ficar injustamente suspensos e possam ligar-se de imediato ao sistema de Schengen.</p>
      <p sl="pt">Segundo, a palavra de alerta. Em nome do Parlamento Europeu, como seu relator, quero alertar o Conselho e a Comissão: na nossa opinião esta medida transitória não pode nunca prejudicar a rápida conclusão do SIS II, que não deverá ser atrasado e que deve continuar a ser uma prioridade dadas as mais-valias e as importantes inovações que comporta para a nossa segurança colectiva.</p>
      <p sl="pt">Em terceiro e último, um aviso. Quero chamar a atenção do Conselho e da Comissão para a necessidade de colocarem a pressão nos Estados-Membros. Cabe a cada Estado-Membro preparar-se para entrar no sistema e levantar as fronteiras internas. Entrar no sistema de Schengen significa que todos partilhamos a confiança relativamente ao controlo das respectivas fronteiras externas. Neste processo de avaliação de Schengen não pode haver lugar para acordos políticos entre governos para suavizar critérios ou diminuir exigências. Isto não é um concurso de simpatia. É da nossa segurança comum que tratamos e com a segurança dos cidadãos europeus não se brinca.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="5.4. Mobilização do Fundo de Solidariedade: inundações na Hungria e na Grécia (votação)"/>
  <section id="creitem10" title="5.5. Projecto de orçamento rectificativo n° 2/2007 (votação)"/>
  <section id="creitem11" title="5.6. Projecto de orçamento rectificativo n° 3/2007 (votação)"/>
  <section id="creitem12" title="5.7. Adição de vitaminas, minerais e outras substâncias aos alimentos (votação)"/>
  <section id="creitem13" title="5.8. Alegações nutricionais e de saúde dos alimentos (votação)"/>
  <section id="creitem14" title="5.9. Sistema de Informação sobre Vistos (VIS) (votação)"/>
  <section id="creitem15" title="5.10. Aprofundamento da cooperação transfronteiras, em particular no domínio da luta contra o terrorismo e da criminalidade transfronteiras (Tratado de Prüm) (votação)"/>
  <section id="creitem16" title="5.11. Acesso à consulta do Sistema de Informação sobre Vistos (VIS) (votação)">
    <intervention id="4-084" speaker_id="4382" name="Avril Doyle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, desejo apenas salientar que os deputados irlandeses do Grupo PPE-DE não participarão na votação, já que, lamentavelmente, a Irlanda não faz parte do Espaço Schengen. É esta a posição por nós assumida no Conselho, e que por conseguinte assumimos igualmente aqui.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="5.12. Protecção dos dados pessoais (votação)"/>
  <section id="creitem18" title="5.13. Unidades populacionais de bacalhau do mar Báltico (votação)"/>
  <section id="creitem19" title="5.14. Regras específicas aplicáveis ao sector das frutas e produtos hortícolas (votação)">
    <intervention id="4-091" speaker_id="28220" name="Ingeborg Gräßle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Senhor Presidente, solicito que o texto seja alterado substituindo "um relatório até 31 de Dezembro de 2013" por "um relatório até 31 de Dezembro de 2010 e, a partir dessa data, de três em três anos".</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="5.15. Estratégia e Programas Regionais para o Mercosul e a América Latina (votação)"/>
  <section id="creitem21" title="5.16. Processo constitucional da União (votação)">
    <intervention id="4-097" speaker_id="1275" name="Jens-Peter Bonde" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, intervenho para uma invocação do Regimento nos termos dos artigos 166º e 167º, a respeito da admissibilidade de parte da proposta de resolução. O Serviço Jurídico do Parlamento Europeu declarou que não podemos utilizar um Tratado não ratificado como referência nos nossos relatórios. Isto aplica-se ao primeiro travessão do relatório Barón Crespo/Brok.</p>
      <a text="(Aplausos da bancada do Grupo IND/DEM)"/>
      <p sl="en">Solicito-lhe que ordene a supressão de tal referência, isto no caso de a Assembleia não ter a sensatez de aprovar a nossa proposta de resolução alternativa, que permitiria resolver muito mais facilmente o problema da não admissibilidade.</p>
      <p sl="en">Solicito-lhe igualmente a alteração de todos os outros relatórios que contenham referências à Constituição ou à Carta dos Direitos Fundamentais propostas. Segundo o EUR-Lex, existem hoje 117 actos legislativos adoptados que contêm referências à Carta. E existem sete referências à Constituição. Esta informação foi prestada pelo Presidente da Comissão, José Manuel Barroso, em resposta a uma pergunta escrita.</p>
      <p sl="en">Senhor Presidente, estou certo de que V. Exa., e o Presidente Pöttering em especial, como jurista qualificado e muito bem-educado que é, são as pessoas indicadas para impor a lei e a ordem no nosso Parlamento. A Constituição só foi ratificada por 16, não 18, dos 27 Estados-Membros, representando 37% dos cidadãos. Isto está longe da unanimidade exigida para fazer da Constituição um documento de referência do ponto de vista legal. O seu Serviço Jurídico tem toda a razão.</p>
      <a text="(Aplausos de certas bancadas)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-098" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Senhor Deputado Bonde, a interpretação da Presidência, que, como sabe, é quem tem competência para interpretar o Regimento (com todo o devido respeito pelo Serviço Jurídico, já se vê, mas não é o Serviço Jurídico que interpreta o Regimento, mas sim a Presidência) … Dizia eu que a referência a um documento que existe, independentemente de ter sido ratificado ou não por todos os Estados-Membros, e que tenha sido assinado por todos os Chefes de Estado ou de Governo, independentemente da circunstância de ter sido ratificado ou não por todos os Estados-Membros, pode ser citado como referência numa proposta de resolução do Parlamento. Por conseguinte, a interpretação da Presidência é que a sua objecção não tem fundamento.</p>
      <a text="(Protestos e aplausos)"/>
      <a text="(O Parlamento rejeita a alteração oral)"/>
      <p sl="unknown">Antes da votação do nº 21:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, em nome do Grupo PSE, sugerimos a substituição da expressão "todos os possíveis" pela expressão "tudo o que for razoável", de modo a que o texto passe a ter a seguinte redacção: "Realça que é imperativo fazer "tudo o que for razoável" para evitar a criação de uma Europa a duas velocidades". Estou certo de que concordará com a lógica desta alteração, na medida em que, se quiséssemos recorrer a todos os meios possíveis , isso poderia incluir disparar sobre todos os que se opõem a este ponto de vista. Isso seria possível mas não razoável e, como somos pessoas muito razoáveis, achamos que se deve optar pela expressão "tudo o que for razoável".</p>
      <a text="(Risos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="5.17. Conselho dos Direitos do Homem das Nações Unidas (votação)"/>
  <section id="creitem23" title="5.18. Estatuto social dos artistas (votação)">
    <intervention id="4-106" speaker_id="28207" name="Claire Gibault" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">relatora . – Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, queria dizer que foi com grande prazer que elaborei este relatório e queria agradecer também a todos os colegas e a todos os relatores-sombra. Este relatório foi aprovado por unanimidade pela Comissão da Cultura e da Educação em 7 de Maio.</p>
      <p sl="fr">Proponho-vos hoje duas novas alterações que delineei com a colaboração de eminentes colegas que foram Ministros da Cultura. Insisto no facto de que as medidas que estas alterações contêm só serão propostas aos Estados-Membros na sua versão definitiva quando dispusermos dos resultados de um estudo que solicito no meu relatório e que será confiado à Comissão. À luz dos elementos que nos serão então comunicados, teremos a possibilidade de analisar em conjunto as vantagens e os inconvenientes destas medidas e de tomar a decisão mais apropriada.</p>
      <p sl="fr">Queria dizer-vos que fiquei muito chocada quando, ontem, um lobista, que acho pretensioso, resolveu "acordar" – embora já tivesse o meu relatório há dois meses – e se permitiu chamar os meus colegas para lhes pedir que votassem contra estas duas alterações. Considero esta atitude inadmissível e espero que todos aqueles que me apoiaram por ocasião da aprovação deste relatório não se deixem influenciar. Na minha óptica, é a nossa honra de deputados que está em jogo e espero que confiem em mim como artista que sou e que apoiem estas duas alterações, que são portadoras de esperança para os artistas europeus.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="4517" name="Christopher Heaton-Harris" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, na qualidade de alguém que não foi contactado telefonicamente por nenhum grupo de pressão mas que de bom grado votará contra estas alterações, pergunto-me qual o sentido, afinal, de dispor de um Serviço Jurídico. As duas alterações que a minha colega está a propor ultrapassam em larga medida os limites do que este Parlamento pode fazer: são, aliás, ultra vires.</p>
      <p sl="en">Estou certo de que, por força das reformas Corbett que votámos favoravelmente na nossa anterior legislatura, deve supostamente existir algum tipo de avaliação de impacto e de senso comum nas alterações que procuramos fazer passar nesta Assembleia, mas isso foi coisa que obviamente não se verificou neste caso. Por exemplo, creio que neste relatório se apela à introdução de um cartão europeu de segurança social, pedido que, nesta fase, não deveria obviamente ser aceite por este Parlamento.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="5.19. Previsão de receitas e despesas do Parlamento Europeu para 2008 (votação)">
    <intervention id="4-110" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Estão encerradas as votações.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="6. Declarações de voto">
    <intervention id="4-113" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A presente proposta da Comissão visa incorporar no acervo comunitário as medidas de conservação e de execução adoptadas na NAFO, da qual a Comunidade é parte contratante. A Comissão aproveita igualmente para, na linha de outras acções de simplificação legislativa, actualizar e reunir num único documento legislativo todas as normas dispersas por diversos regulamentos. O relator, por seu turno, actualiza estas normas com outros textos aprovados depois da proposta da Comissão, nomeadamente no quadro do regulamento de TACs e quotas para 2007.</p>
      <p sl="pt">O propósito de simplificação é, em si mesmo, positivo. Contudo consideramos que devem ser acauteladas e geridas a nível comunitário as consequências de algumas das medidas agora incorporadas para a produção da frota de pesca longínqua, para o sector da pesca e, por essa via, para as economias nacionais.</p>
      <p sl="pt">Aliás, recorde-se que Portugal foi um dos membros fundadores da NAFO, passando a ser representado pela Comunidade aquando da sua adesão em 1986 - o que digamos, não lhe trouxe particulares vantagens, antes pelo contrário, pelo que se deverá depreender das dificuldades da frota de pesca longínqua nacional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="photo_generic" name="Bairbre de Brún e Mary Lou McDonald" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Temos dificuldade em aceitar o sistema SIS, e ainda mais o projectado sistema SIS II que irá criar enormes bases de dados com escassas garantias de protecção da privacidade dos cidadãos.</p>
      <p sl="en">Em todo o caso, o relatório em apreço não altera a natureza do actual sistema, limitando-se a torná-lo extensivo a novos Estados-Membros. Sem acesso ao SIS, os cidadãos desses países ver-se-ão impedidos de circular livremente no resto da União Europeia.</p>
      <p sl="en">Por estas razões, votámos a favor do relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="28178" name="Miroslav Mikolášik" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sk">A resolução legislativa do Parlamento Europeu que votámos hoje, que o Parlamento já adoptou e que eu também apoiei, representa um marco importante no alargamento do Espaço Schengen.</p>
      <p sl="sk">Esta resolução contribuirá para a implementação rápida do acervo comunitário no que diz respeito à aplicação do SIS na Eslováquia e noutros países do chamado “Quarteto de Visegrado”, assim como nos Estados Bálticos e na Eslovénia.</p>
      <p sl="sk">Há algum tempo, todos os deputados eleitos pela Eslováquia instaram o Conselho a abster-se do adiamento do Espaço Schengen para o dia 17 de Dezembro de 2008, o que considerámos inaceitável. Parece que esta intervenção desempenhou um papel na reavaliação e aceleração de um processo que, na minha opinião, tornará o Espaço Schengen uma realidade para os cidadãos eslovacos antes do fim de 2007.</p>
      <p sl="sk">Congratulo-me com o facto de a implementação da assistência técnica, assim como do SIS, SIS II e do SISone4ALL, prosseguir a tempo, assim como com o facto de o Parlamento Europeu ter feito um enorme esforço para garantir o acordo na primeira leitura, evitando, assim, o risco de ser ele a provocar quaisquer atrasos na implementação do SIS II.</p>
      <p sl="sk">Os cidadãos dos novos Estados-Membros aguardam ansiosamente o alargamento do Espaço Schengen, algo entendido geralmente como a conclusão real, definitiva e total da integração na UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sk">A livre circulação de pessoas no Espaço Schengen constitui um exercício visível e prático dos direitos fundamentais garantidos pelo Tratado da Comunidade Europeia. A livre circulação de pessoas, sem entraves relacionados com controlos de passaportes, representa um exemplo concreto para os nossos cidadãos dos benefícios associados à pertença à UE.</p>
      <p sl="sk">Graças à proposta portuguesa, a partir de 1 de Janeiro de 2008 a fronteira europeia do Espaço Schengen deslocar-se-á para Leste, da fronteira entre a República Checa e a Alemanha para a fronteira entre a Eslováquia e a Ucrânia.</p>
      <p sl="sk">Os Ministros do Interior dos Estados-Membros acordaram esta data de alargamento após muitos meses de negociações e de inúmeros debates. Em 2004, a Comissão Europeia anunciou que teve de propor um novo calendário, devido a atrasos técnicos, a fim de possibilitar que o SIS II estivesse operacional no dia 17 de Dezembro de 2008. Existia o risco de a data original de alargamento ser adiada para 2009.</p>
      <p sl="sk">Votei a favor do relatório apresentado pelo relator, o senhor deputado Coelho, sobre o projecto de decisão do Conselho relativa à aplicação das disposições do acervo de Schengen respeitantes ao Sistema de Informação Schengen aos Estados-Membros que aderiram recentemente. Penso que os novos Estados-Membros cumprirão todos os requisitos essenciais para assegurar as fronteiras externas do Espaço Schengen, tal como é recomendado pelo relator do PE.</p>
      <p sl="sk">Embora não tenha sido possível lançar o novo SIS II de acordo com o planeado, a integração provisória dos novos Estados-Membros no sistema actual, SISone4ALL, proporcionará o tempo necessário para concluir o SIS II.</p>
      <p sl="sk">Estou convencida de que o cumprimento do prazo de alargamento do Espaço Schengen contribuirá para aumentar a confiança dos cidadãos no projecto europeu na sua globalidade.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="28134" name="Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Optei por me abster na votação final de hoje sobre o relatório do senhor deputado Coelho. A crítica fundamental ao sistema Schengen continua a ser extremamente pertinente quando está em causa, por exemplo, a privacidade pessoal e a possibilidade de os refugiados requererem asilo. É preciso travar a construção continuada da “Fortaleza Europa” o mais rapidamente possível. Por outro lado, reconheço, naturalmente, que cada Estado-Membro tem o direito de aderir ao sistema se assim o desejar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei a favor do relatório do meu estimado colega, o senhor deputado Böge, do Grupo do Partido Popular Europeu (Democratas-Cristãos) e dos Democratas Europeus, sobre a mobilização do Fundo de Solidariedade da UE num montante de cerca de 24 milhões de euros a favor dos nossos amigos húngaros e gregos, na sequência das inundações de que estes Estados-Membros e as suas populações foram alvo em Março e Abril de 2006. Embora lamentando os atrasos, muitos deles devidos aos próprios Estados-Membros, temos de nos regozijar com a utilidade deste Fundo, dotado de um montante anual máximo de mil milhões de euros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A mobilização do Fundo de Solidariedade com vista ao auxílio das populações vítimas de catástrofes naturais na Grécia e na Hungria, em 2006, é uma oportunidade - nomeadamente, face ao impasse no Conselho quanto à revisão deste mecanismo - para reafirmar a necessidade da manutenção da elegibilidade das catástrofes de índole regional neste Fundo, e da sua melhor adaptação de modo a que este corresponda de forma mais eficaz ao auxílio de que necessitam as populações vítimas de catástrofes deste género.</p>
      <p sl="pt">Assim, como é uma oportunidade para reafirmar que consideramos negativo que se amplie o âmbito de aplicação do Fundo, sem que, e consequentemente, se aumente o seu tecto financeiro, ou que se diminua o limiar de mobilização do Fundo de tal forma que são os países da UE com o maior Produto Interno Bruto os que claramente beneficiam mais.</p>
      <p sl="pt">Serão ainda de recordar as nossas propostas, já aprovadas pelo PE, nomeadamente quanto ao reconhecimento da especificidade das catástrofes naturais de índole mediterrânica - e a adaptação do Fundo de Solidariedade ao nível dos prazos e das acções elegíveis, à especificidade das catástrofes naturais, como a seca e os incêndios -, assim como a avaliação da possibilidade da criação de um fundo de calamidades agrícolas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O projecto de orçamento rectificativo nº2/2007 tem como objectivo a mobilização do Fundo de Solidariedade com vista a conceder assistência financeira à Hungria e à Grécia destinada a auxiliar estes países a fazer face aos danos causados pelas inundações de Março e Abril de 2006.</p>
      <p sl="pt">Um dos aspectos que chama logo a atenção - para além do atraso da efectivação da ajuda, cujas causas conviria apurar -, é o montante da assistência financeira da UE, que se poderá considerar insignificante tendo em conta os estimados prejuízos directos. O montante global da assistência financeira comunitária às catástrofes é de cerca de 24,4 milhões de euros para um total de prejuízos que ascende a quase 900 milhões de euros (520 milhões para a Hungria e 372 milhões para a Grécia).</p>
      <p sl="pt">Ou seja, mais um exemplo em que se evidencia a discrepância entre o volume de prejuízos e a ajuda dada pela Comunidade, o que põe em causa a noção de uma solidariedade eficaz para com as populações das regiões afectadas. O que reforça a necessidade de reavaliar o actual Fundo de Solidariedade no sentido de adaptar os seus critérios de elegibilidade, para que este corresponda melhor ao auxílio de que necessitam as populações vítimas de catástrofe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="28178" name="Miroslav Mikolášik" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Sim, Senhor Presidente, votei a favor do regulamento do Parlamento Europeu relativo à adição aos alimentos de vitaminas, minerais e determinadas outras substâncias, que fixa as regras de exercício das competências de execução transferidas para a Comissão, e apoio a decisão do Conselho de 17 de Julho de 2006 em matéria de comitologia que pode ser resumida na expressão “procedimento de regulamentação com controlo”.</p>
      <p sl="sk">O Parlamento Europeu adoptou um texto que permite a transferência para a Comissão da competência de tomar medidas quase legislativas sempre que necessário, sendo as medidas em causa previstas no artigo 2º da Decisão nº 468/1999, alterada pela Decisão nº 512/2006, que fixa as regras de exercício das competências de execução transferidas para a Comissão. Neste caso, a decisão constitui um passo na direcção certa. Contudo, em termos gerais, continua a ser verdade que o Parlamento Europeu deveria deixar aos seus membros a competência de decidir democraticamente sobre processos legislativos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei favoravelmente o relatório Karin Scheele porque considero que a ingestão excessiva de vitaminas e minerais pode ter efeitos prejudiciais para a saúde e porque é essencial que a informação seja compreensível a todos os consumidores.</p>
      <p sl="pt">As dificuldades levantadas pelas várias legislações nacionais são agora minimizadas por esta proposta através de uma harmonização das disposições legislativas, regulamentares e administrativas dos Estados-Membros relativas à adição aos alimentos de vitaminas, minerais e outras substâncias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei favoravelmente o relatório Bortone sobre a proposta de regulamento relativo às alegações nutricionais e de saúde dos alimentos, porque este tem por base uma maior informação e protecção do consumidor, pretendendo eliminar as alegações nutricionais e de saúde enganosas, minimizando os seus efeitos nocivos e assegurando uma maior protecção dos consumidores.</p>
      <p sl="pt">A alimentação é a base da saúde. O conceito de saúde não está unicamente confinado à ausência de doença, devendo, de igual modo, contemplar o bem-estar físico e psíquico do indivíduo. Considero, por isso, essencial que as alegações de saúde sejam cientificamente provadas após avaliação pela Autoridade Europeia para a Segurança dos Alimentos (AESA).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="28583" name="Athanasios Pafilis" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Depois de ter votado favoravelmente o Tratado de Prüm, a versão de acompanhamento do Tratado Schengen, o sistema de informação SIS II e a decisão sobre a recolha incontrolada e desimpedida e o intercâmbio dos dados pessoais, inclusivamente os que se referem a crenças políticas, ideológicas, filosóficas e religiosas, o Parlamento Europeu aprovou agora o Sistema de Informação sobre Vistos (VIS).</p>
      <p sl="el">Este sistema, que legaliza a recolha, o tratamento e o intercâmbio dos dados pessoais e biométricos de todos os estrangeiros que solicitem um visto para qualquer país da UE, e ao qual têm acesso as autoridades responsáveis pela aplicação da lei e os serviços secretos de cada Estado-Membro, vem acrescentar mais um elo à cadeia que a UE está a utilizar para asfixiar os direitos individuais.</p>
      <p sl="el">A UE pretende que o VIS seja a maior base de dados biométricos do mundo. Estas medidas fazem aumentar de forma gigantesca a repressão e os mecanismos utilizados para a impor e institucionalizam a possibilidade de manter registos sobre todo e qualquer habitante do planeta. A UE está a transformar-se gradualmente num quartel/fortaleza para os seus povos e para os cidadãos dos países terceiros.</p>
      <p sl="el">No entanto, quanto mais o capital intensificar as medidas para reprimir e asfixiar os direitos dos trabalhadores com vista a consolidar e salvaguardar a sua soberania, tanto mais hão-de crescer também as ondas de resistência e de desobediência e a luta inevitável para subverter o poder dos monopólios e da sua União reaccionária.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm, Inger Segelström e Åsa Westlund" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Relativamente à possibilidade de as autoridades estrangeiras terem acesso aos dados dos registos suecos, conforme previsto na presente proposta, colocaríamos como requisito prévio que esse acesso seja precedido por um pedido dirigido às autoridades suecas e pela subsequente autorização. Nestas condições, opomo-nos àquilo que é conhecido como um sistema “hit-no hit ”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4540" name="Philip Bradbourn" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Embora os Conservadores apoiem a cooperação entre as forças policiais, não podemos apoiar a incorporação das disposições do Tratado de Prüm no quadro da UE. Temos sérias preocupações, como aliás também as tem o Supervisor Europeu de Protecção de Dados, no que respeita aos requisitos aplicáveis à recolha de dados individuais de cidadãos que não cometeram nem são suspeitos de terem cometido qualquer crime. Além disso, a questão da "perseguição transfronteiriça" sem a autorização das forças policiais dos outros Estados-Membros é fonte de sérias preocupações. Na óptica dos Conservadores, a cooperação intergovernamental no combate ao terrorismo e a casos criminais graves é fundamental, mas deveria haver uma cláusula de "opt-in " nos termos da qual os Estados-Membros fossem livres de manter o seu sistema judicial tradicional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei favoravelmente, porque considero que o relatório visa alcançar uma maior aproximação das disposições legislativas e regulamentares dos Estados-Membros, permitindo uma estreita cooperação transfronteiriça das forças policiais através de um intercâmbio de informações e de investigações em matéria de infracções penais.</p>
      <p sl="pt">Um dos objectivos da União Europeia consiste em facultar aos cidadãos um elevado nível de protecção, liberdade, segurança e justiça. A existência de uma efectiva cooperação internacional, através o intercâmbio de dados, garantindo o direito à privacidade e à protecção dos dados pessoais, vai ao encontro desse objectivo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">O Tratado de Prüm foi assinado fora do quadro legal da UE, em 27 de Maio de 2005, por sete Estados-Membros visando a denominada "cooperação transfronteiras, em particular no domínio da luta contra o terrorismo e da criminalidade transfronteiras". Entretanto mais nove Estados declararam a intenção de o ratificar (entre os quais Portugal).</p>
      <p sl="pt">Este Tratado insere-se nas graves medidas securitárias que têm vindo a ser implementadas a coberto da dita "luta contra o terrorismo", comportando graves riscos para os direitos, as liberdades e as garantias dos cidadãos.</p>
      <p sl="pt">Em causa está o estabelecimento do quadro para a cooperação policial, (operações conjuntas, de assistência mútua e, até mesmo, a possibilidade da acção de serviços policiais de um Estado-Membro no território de outro, a qual parece gerar controvérsia ao nível do Conselho). Assim como o intercâmbio de um vastíssimo conjunto de informações, nomeadamente de dados pessoais, sendo particularmente significativo que a maioria do PE tenha recusado a proposta do nosso Grupo que estabelecia que "será proibido o tratamento de dados pessoais que revelem a origem racial ou étnica, as opiniões políticas, as crenças religiosas ou filosóficas ou a filiação partidária ou sindical ou que sejam relativos à saúde ou à vida sexual".</p>
      <p sl="pt">Daí o nosso voto contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Relativamente à questão da luta contra o terrorismo, é absolutamente insólito que continue a ser tão difícil, hoje, às polícias nacionais e às autoridades de luta antiterrorismo dos vários Estados-Membros da União Europeia cooperarem entre si e trocarem informações.</p>
      <p sl="fr">No entanto, e sabemo-lo agora de forma segura, os atentados de 11 de Setembro e de 11 de Março em Madrid foram planeados, pelo menos em parte, no território da UE. Estes atentados demonstraram a ineficácia dos instrumentos e das políticas da Europa no combate ao terrorismo. O terrorismo não tem fronteiras; a luta contra o terrorismo também não as deve ter, pelo que a cooperação intergovernamental neste domínio deve ser reforçada com urgência.</p>
      <p sl="fr">O mesmo é válido para os controlos nas fronteiras dos Estados-Membros: estes devem ser restabelecidos o mais rapidamente possível, pois constituem o mínimo necessário para uma luta eficaz e eficiente contra o terrorismo.</p>
      <p sl="fr">Como último ponto, queria sublinhar uma realidade: a da natureza islâmica do novo terrorismo. Uma nova ideologia político-religiosa está a ganhar terreno na Europa e no mundo muçulmano, o que constitui um temível terreno fértil para o terrorismo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votei contra a alteração 43 ao supracitado relatório, relativa às chamadas "medidas em caso de perigo iminente", pois considero que as medidas propostas não constituem uma forma eficaz de combater a criminalidade transfronteiras.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="28583" name="Αthanasios Pafilis" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">O Parlamento Europeu deu hoje luz verde para a inclusão das disposições mais básicas do Tratado de Prüm, conhecido como Schengen III, no chamado acervo comunitário e na legislação nacional dos Estados-Membros, no âmbito de um procedimento simplificado, ou seja, sem os procedimentos de assinatura e ratificação exigidos para tratados internacionais. Estas disposições obrigam os Estados-Membros a criar ficheiros de ADN e autorizam os mecanismos repressivos a procederem à recolha, tratamento e intercâmbio automático de dados relativos a ADN, impressões digitais e outros elementos e informações, inclusivamente sobre pessoas que se pensa poderem vir a cometer um delito ou a pôr em risco a ordem pública e a segurança. Prevêem expressamente que o objectivo do intercâmbio dessas informações é salvaguardar a ordem pública em manifestações internacionais, especialmente tendo em vista as cimeiras da UE. É por isso que confere às forças policiais estrangeiras o direito de realizarem operações conjuntas e ainda plenos poderes, incluindo o uso de armas de fogo. O Partido Comunista da Grécia condenou a maior criminalização da acção civil e sindical, a criação de ficheiros pessoais para fins preventivos e a intensificação da repressão preventiva dos movimentos das classes populares, que as disposições do Tratado promovem. Os povos têm de condenar este Tratado, que é perigoso para os direitos individuais e as liberdades democráticas, e têm de fortalecer a sua luta contra a intensificação das medidas autocráticas e contra a política antipopular da UE em geral.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Neste momento a Presidência alemã do Conselho deseja a transposição de certas partes do Tratado de Prüm para o terceiro pilar. Os objectivos deste texto visando o combate e a protecção contra as ameaças terroristas são da maior importância, razão pela qual não posso deixar de assinalar que o procedimento escolhido pelo Conselho impediu o bom desenrolar das relações interinstitucionais, tendo exigido um parecer com carácter de urgência por parte deste Parlamento.</p>
      <p sl="pt">Ora, este Parlamento tem desde tido sempre uma posição clara e responsável no tocante ao combate ao terrorismo e à criminalidade transfronteiriços, apoiando a criação de condições para o reforço da cooperação transfronteiriça e do intercâmbio de informações entre as agências responsáveis pela prevenção e investigação em matéria de infracções penais. Só desta forma poderemos ambicionar prevenir com eficácia as ameaças terroristas.</p>
      <p sl="pt">O estabelecimento de procedimentos que permitam que a troca de informações seja célere e eficaz é, sem dúvida, da maior importância pelo que apoio este relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="1892" name="Carlos Coelho" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Reveste-se de carácter urgente e de importância primordial a adopção desta Decisão-quadro relativa à protecção dos dados pessoais, pois é fundamental criar um novo quadro jurídico global para a protecção de dados no âmbito do 3º pilar, comparável às normas em vigor no Direito comunitário, a fim de garantir o mesmo nível de protecção.</p>
      <p sl="pt">Por essa razão congratulo-me pelo facto de finalmente se ter chegado a um acordo político, destacando o empenho da relatora - Martine Roure - e a sua contribuição para este resultado.</p>
      <p sl="pt">A melhoria da protecção dos dados no âmbito do 3º pilar pressupõe que esta Decisão-quadro se deva aplicar a todo o pilar, incluindo a Europol, a Eurojust e o Sistema de Informação Aduaneiro do 3º pilar. Como tal, apoio esta extensão, bem como as alterações propostas pela relatora, nomeadamente o aditamento de uma cláusula de avaliação e de revisão, para que a Comissão venha a apresentar novas propostas com melhoramentos num prazo de 3 anos.</p>
      <p sl="pt">Subscrevo, igualmente, os 15 princípios gerais apresentados pelo Comissário Frattini, os quais traduzem a essência do acervo em matéria de protecção dos dados pessoais tratados no âmbito da cooperação policial e judiciária em matéria penal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="28583" name="Athanasios Pafilis" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">O Partido Comunista da Grécia votou contra o relatório porque, apesar de algumas melhorias que propõe à nova versão da decisão-quadro do Conselho, no fundo adopta na íntegra a sua filosofia de base, que consiste na possibilidade ilimitada e – na prática – incontrolável de os mecanismos repressivos da UE e as autoridades responsáveis pela aplicação da lei, tanto nos seus Estados-Membros como em países terceiros (tais como os EUA), e até mesmo indivíduos privados, procederem à recolha, tratamento e intercâmbio de todos os dados pessoais de cada cidadão da UE, incluindo dados relacionados com a sua acção política e sindical e com as suas crenças ideológicas, filosóficas e religiosas.</p>
      <p sl="el">Os mecanismos repressivos têm agora na sua mira todos os cidadãos da UE, uma vez que lhes é permitido recolher e transmitir os dados pessoais de cada indivíduo, mesmo que não este seja suspeito de qualquer acto, pura e simplesmente por razões de ordem pública e de segurança.</p>
      <p sl="el">Os 15 princípios relativos à protecção dos dados de natureza pessoal que foram aditados não passam de uma lista de desejos e de uma exposição de ideias, e não existe qualquer possibilidade de obrigar os mecanismos repressivos a aplicá-los na prática. Na realidade, a protecção é totalmente nula, uma vez que as excepções a essa protecção estão a tornar-se a regra, com a simples invocação de razões de segurança pública que não é possível controlar, enquanto que a protecção dos dados constitui a excepção que praticamente é quase impossível alguém impor.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Na era da ameaça terrorista o equilíbrio entre a vida privada e a protecção dos cidadãos avizinha-se como um desafio constante que só podemos superar com medidas claras e responsáveis.</p>
      <p sl="pt">As normas de protecção de dados utilizadas para a cooperação judiciária e policial devem, pois, ser talhadas de forma a reforçar o princípio de confiança mútua entre as autoridades envolvidas, permitindo uma cooperação europeia mais eficaz e assegurar a maior protecção possível aos cidadãos quanto à utilização destes dados. As medidas a tomar deverão, assim, ser de carácter preciso e completo, protegendo os direitos fundamentais e respeitando os artigos da Carta dos Direitos Fundamentais sobre a vida privada e a protecção dos dados de carácter pessoal.</p>
      <p sl="pt">Congratulo-me, pois, com o acordo político alcançado com o Conselho, que permitirá a rápida adopção desta proposta de decisão-quadro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Criar as condições para recuperar as unidades populacionais de pescado, neste caso do bacalhau é essencial não só para a defesa dos recursos biológicos marinhos mas para a manutenção da actividade do sector pesqueiro.</p>
      <p sl="pt">O objectivo deve ser o seguinte: pescar menos quando a investigação científica pesqueira e os próprios pescadores verificarem que os recursos necessitam de recuperação, para poderem pescar, mesmo em maior escala, no futuro.</p>
      <p sl="pt">Contudo, temos que ter em conta que estes planos de recuperação, impondo restrições à pesca, têm fortes impactos económicos e sociais que precisam de ser avaliados e acautelados. Neste sentido, apoiamos as propostas contidas a este respeito no presente relatório. No entanto, o que se coloca é a necessidade de compensar financeiramente o sector dos impactos económicos e sociais decorrentes da paragem da actividade, e aqui era necessário que existisse um fundo de compensação comunitário próprio, ou seja, que a Política Comum de Pescas assumisse as suas responsabilidades.</p>
      <p sl="pt">O nosso voto contra as alterações 20, 21 e 22 prende-se com o facto de acharmos que não deve haver um automatismo entre os pareces do CIEM e as decisões relativas aos TAC's e quotas. Outros factores, nomeadamente económicos e sociais, devem ser ponderados, aliás, como é evidenciado pela representação nos CCR's.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Apesar das limitações introduzidas nos últimos anos em matéria de quotas de pesca, algumas unidades populacionais de bacalhau no mar Báltico encontram-se actualmente abaixo dos limites biológicos aceitáveis. No relatório em apreço propõe-se, acertadamente, uma redução de 8% do número de dias em que é autorizada a pesca com determinadas artes, inspecções mais rigorosas e, em especial, o aumento para 300 kg do limite acima do qual os navios de pesca não poderão iniciar o descarregamento sem a autorização das autoridades competentes do local de descarga. Propõe-se ainda que seja aumentada para 40 cm a dimensão mínima permitida para o bacalhau capturado no mar Báltico.</p>
      <p sl="pl">O relator refere-se igualmente, com razão, à questão de dividir o Báltico numa zona oriental e numa zona ocidental, já que se trata de dois ecossitemas bastante distintos. Haveria, por conseguinte, que fixar quotas de pesca diferentes para cada uma destas zonas do Báltico. A prioridade das medidas a tomar deve ir para a zona oriental, onde as unidades populacionais de bacalhau se encontram presentemente abaixo dos limites biológicos aceitáveis.</p>
      <p sl="pl">A proposta de elaboração de um relatório sobre o impacto socioeconómico da aplicação do regulamento em questão no sector da pesca merece igualmente o nosso apoio. Tal relatório deveria ter particularmente em atenção as condições de emprego e a situação económica dos pescadores, dos armadores e das empresas envolvidos na pesca e transformação de bacalhau.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, queria apenas dizer que a delegação irlandesa e os meus colegas no Grupo PPE-DE votaram favoravelmente este relatório. Saudamos a importância que a relatora atribui ao papel das organizações de produtores e do mecanismo de gestão de crises.</p>
      <p sl="en">Mas temos um problema com duas alterações, concretamente as alterações 11 e 111, que foram votadas em bloco. Estas duas alterações irão suscitar problemas muito específicos aos produtores de batata na Irlanda, que já neste momento vêem os seus direitos ao pagamento único serem significativamente reduzidos em favor da reserva nacional, e isto porque, no actual estado de coisas, as terras que utilizam para a produção de batata não são elegíveis para beneficiar do regime de pagamento único.</p>
      <p sl="en">Congratulamo-nos com a proposta da Comissão no sentido de retirar esta exclusão e modificar esta anomalia, e fazemos votos de que o Conselho ratifique a proposta da Comissão e não a que aqui foi alterada esta manhã.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="23695" name="Hynek Fajmon" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, votei contra o relatório Salinas García sobre as reformas de mercado no sector das frutas e dos produtos hortícolas.</p>
      <p sl="cs">A Comissão pensa que a reforma no sector é necessária, opinião que eu partilho. Contudo, o que a Comissão propõe não é uma reforma. O que é necessário é acabar com regulamentação desnecessária em todo o sector, eliminar os subsídios à exportação e abolir completamente as quotas. Mas não é isto que a Comissão está a propor. Pelo contrário, o que ela propõe são pequenas alterações cosméticas que conservam a natureza regulamentar de toda a política. Nem eu, nem os outros deputados checos ao Parlamento Europeu, do Partido Democrático Cívico (ODS), apoiam esta abordagem; por conseguinte, votámos contra o relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Votei favoravelmente o essencial do relatório da minha colega, a senhora deputada Salinas García, sobre a proposta de regulamento do Conselho que estabelece regras específicas aplicáveis ao sector das frutas e produtos hortícolas.</p>
      <p sl="fr">Este importante sector, que representa cerca de 17% da produção agrícola da União, é, na realidade, muito variado, frágil e confrontado com problemas estruturais, estando ao mesmo tempo exposto a uma pressão externa crescente. Merece ser apoiado, não só para os produtores mas também por razões de saúde pública – a saúde dos consumidores europeus – e para a nossa indústria de transformação agro-alimentar. As propostas da Comissão Europeia constituem uma primeira base de trabalho que deverá ser corrigida e melhorada em muitos domínios. Não obstante, saúdo a atenção específica que a União atribui a este importante sector.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Após a reforma da PAC, que introduziu o princípio do pagamento único e avançou para o desligamento das ajudas à produção, a Comissão Europeia considera que chegou a vez das frutas e legumes.</p>
      <p sl="pt">Com os argumentos habituais em relação à competitividade, leis do mercado, OMC, etc., a Comissão Europeia avançou com propostas que conduzirão (se os Governos dos Estados-Membros estiverem de acordo) a mais abandono produtivo, a maior desemprego no futuro, ligando as ajudas a "históricos", ao Regime de Pagamento Único, o que rejeitamos.</p>
      <p sl="pt">Em Portugal, o tomate para a indústria é um dos sectores sob ameaça. É um sector onde houve fortes investimentos, em que se evoluiu, produzindo bem e com qualidade, e onde a esmagadora maioria da produção assegura trabalho a muitos pequenos e médios agricultores, à agricultura familiar e a muitos trabalhadores ligados directa ou indirectamente à indústria agro-alimentar.</p>
      <p sl="pt">Se esta proposta da Comissão Europeia avançar, poderão estar em causa milhares de postos de trabalho na agricultura e na indústria, mesmo que no curto prazo haja, ainda, um pagamento aos agricultores e um período de transição.</p>
      <p sl="pt">Apesar de o relatório ter introduzido algumas medidas que consideramos positivas, não altera substancialmente a proposta da Comissão Europeia e, desta forma, não poderia contar com o nosso voto favorável.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">O aditamento à proposta da Comissão aprovado pela Comissão da Agricultura e do Desenvolvimento Rural do Parlamento é o que há de mais desprezível. Rejeitamos firmemente as propostas que visem a concessão de ajuda aos produtores de cerejas e frutos de baga, cogumelos e frutos, a introdução de pagamentos por superfície para o alho, a realização de um estudo sobre a possibilidade de instituir um certificado europeu de qualidade, a criação de uma autoridade europeia de controlo da qualidade das frutas e produtos hortícolas provenientes de países terceiros e a criação de um fundo de segurança para o dito sector de cultivo, bem como termos relacionados com restituições à exportação e coisas do género para o tomate transformado, etc.</p>
      <p sl="sv">A Lista de Junho observa, mais uma vez, que, nesta situação, é uma sorte o Parlamento Europeu não possuir poderes de co-decisão em relação à política agrícola da UE. Caso contrário, a UE cairia na armadilha do proteccionismo e dos pesados subsídios a todos os diferentes grupos da indústria agrícola.</p>
      <p sl="sv">Pelos motivos expostos, votámos contra este relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="28585" name="Diamanto Manolakou" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">O objectivo da revisão proposta para o regulamento relativo ao sector das frutas e produtos hortícolas é o da adaptação à nova PAC, às perspectivas financeiras da UE e à OMC.</p>
      <p sl="el">A dissociação entre subsídios e produção, a redução substancial das ajudas comunitárias e a abolição dos vestígios remanescentes das restituições à exportação terão como consequência o aumento das importações e a diminuição das exportações, a crispação da indústria transformadora e a transformação de certas fábricas em unidades de embalagem de matérias-primas importadas, bem como a forte contracção ou o abandono de determinadas culturas cujos subsídios contribuem de forma considerável para os rendimentos dos agricultores.</p>
      <p sl="el">Na Grécia, as grandes vítimas são sobretudo os produtores de laranja para sumo, tomate industrial e sultanas, que constituem os principais produtos do nosso país.</p>
      <p sl="el">O resultado será a concentração da produção de frutas e produtos hortícolas num pequeno número de produtores, a destruição em massa de pequenas e médias explorações agrícolas com o logro dos subsídios dissociados, e o aumento da rentabilidade das empresas de processamento que têm garantidas matérias-primas baratas, tanto nacionais como importadas.</p>
      <p sl="el">No que se refere às organizações de produtores, promove-se o seu papel, recorrendo inclusive a mudanças antidemocráticas que obrigam a que sejam seus membros mesmo aqueles que o não querem.</p>
      <p sl="el">Todavia, a vontade dos agricultores de aderirem às organizações de produtores deriva do papel destas enquanto órgãos de mediação entre os agricultores e os comerciantes e industriais, em proveito dos interesses destes últimos.</p>
      <p sl="el">Nós, os eurodeputados do Partido Comunista da Grécia, manifestámos a nossa oposição e votámos contra o relatório porque as alterações propostas representam mais um golpe para as pequenas e médias explorações agrícolas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="28139" name="Carl Schlyter" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Este relatório corrige, até certo ponto, o mercado das frutas e produtos hortícolas, que transborda de regulamentos excessivamente minuciosos, e elimina gradualmente as restituições à exportação para este sector. Consequentemente, não vou votar contra, mas as melhorias que nele foram introduzidas não são suficientemente amplas para que eu possa votar a favor, e daí a minha abstenção.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">As alterações propostas pela Comissão da Agricultura e do Desenvolvimento Rural mereceram a minha abstenção e o meu voto contra.</p>
      <p sl="en">Estas alterações afastam-se dos princípios e das práticas por que se deve reger a reforma da política agrícola comum (PAC). Abstive-me no caso em que não houve claramente implicações para os interesses do Reino Unido, mas houve claramente preocupações em relação aos Estados-Membros do continente – uma "perseguição sem fronteiras", diria eu dessa votação.</p>
      <p sl="en">Votei também contra oito alterações que, consideradas em conjunto, se traduzem num aumento efectivo dos fundos destinados aos sectores das frutas e dos produtos hortícolas, o que vai contra a posição do Partido Trabalhista britânico, que defende a redução das despesas com ajudas, e contradiz a reforma da PAC.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, Montesquieu afirmou que as democracias se fundam na lei, as monarquias na honra e as ditaduras no medo. Como somos uma Instituição democrática, quero aqui deixar dito que não concordo que os actos legais contenham referências a outros actos legais não vinculativos. Partilho a opinião expressa pelo senhor deputado Bonde a este respeito. Nessa conformidade, cumpre-me sublinhar que votei contra a alteração 25 ao relatório dos senhores deputados Barón Crespo e Brok. Se por qualquer falha constar que votei a favor, agradeço que tomem nota de que a minha intenção era votar contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="28325" name="Sylwester Chruszcz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Senhor Presidente, votei hoje contra o relatório que defende que o trabalho em torno do novo Tratado da União, da nova Constituição para a Europa, deve começar quanto antes com vista à adopção do projecto de documento. A Liga das Famílias Polacas, a que pertenço, opõe-se à criação de um super-Estado europeu e a quaisquer medidas que visem privar os Estados-nação da sua soberania. Esperamos que a tentativa de redigir um novo Tratado baseado no projecto de Constituição para a Europa, que alguns deputados procuraram tão insistentemente fazer passar nesta Assembleia, se salde por um fracasso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="4413" name="Carlo Fatuzzo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, ao contrário do orador anterior, o Partido dos Reformados apoia veementemente a existência de uma Europa que seja também política e traga benefícios aos cidadãos, em especial aos cidadãos que querem um futuro, porque hoje trabalham, e para os cidadãos que querem um presente, porque estão agora reformados e têm direito a uma vida melhor que a dos idosos e reformados até aqui.</p>
      <p sl="it">Assim, procuram na Europa segurança, pois muitas vezes, senão sempre, os Estados ignoram os verdadeiros problemas quotidianos que preocupam os cidadãos, como saber como sobreviver numa sociedade global que se centra apenas no “deus dinheiro” e não nos seres humanos em todas as fases da vida, do berço à cova.</p>
      <p sl="it">Esperamos, portanto, que a Constituição Europeia seja adoptada tão rapidamente quanto possível.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm, Inger Segelström e Åsa Westlund" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nós, os social-democratas suecos, votámos a favor deste relatório, que é basicamente sólido. Desejamos, contudo, esclarecer alguns pontos. Votámos a favor da afirmação feita no nº 8 porque somos favoráveis ao reforço da política externa e de segurança comum. Importa, no entanto, salientar que não somos favoráveis a uma defesa comum.</p>
      <p sl="sv">No nº 12, sublinham-se questões como a da Europa social e a do combate às alterações climáticas, que são importantes para os Europeus. Todavia, opomo-nos a que os critérios de Copenhaga sejam incorporados na Constituição. Consideramos que os critérios de Copenhaga são importantes, mas não queremos que sejam inscritos na Constituição porque isso iria tornar mais difícil a continuação do alargamento. Pela mesma razão, somos também contra os outros obstáculos que estão a colocar-se no caminho dos países candidatos.</p>
      <p sl="sv">Rejeitamos, além disso, a posição preferencial proposta no nº 18 para as comunidades religiosas em comparação com o resto da sociedade civil.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="photo_generic" name="Liam Aylward, Brian Crowley, Seán Ó Neachtain e Eoin Ryan" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">O Tratado Constitucional é um documento de referência que contém em si um projecto para uma União Europeia mais dinâmica e mais eficaz, consolida o carácter democrático de uma União alargada e reforça a nossa capacidade de tomada de decisões e de actuação na cena internacional. Estamos determinados a preservar tanto quanto possível o conteúdo da Constituição.</p>
      <p sl="en">Apoiamos este relatório. Rejeitamos a noção de uma Europa a duas velocidades.</p>
      <p sl="en">Contudo, votámos contra o nº 11 do relatório, relativo à diminuição da protecção dos direitos dos cidadãos, devido ao seu carácter vago. Como se decide tal questão e quem determina que a protecção dos direitos dos cidadãos foi diminuída?</p>
      <p sl="en">Votámos igualmente contra o nº 20, onde se exige que todos os Estados-Membros coordenem os seus processos de ratificação de modo a permitir que o processo de ratificação seja concluído em simultâneo. Como é possível coordenar os sistemas dos diferentes Estados-Membros, sobretudo quando alguns requerem a ratificação por referendo e outros pelo parlamento? Temos de respeitar o sistema de ratificação de cada Estado-Membro. Dito isto, incentivamos os governos a unir esforços e a estabelecer um prazo tão breve quanto possível para, dentro das condicionantes nacionais de cada um, chegarem a acordo e ratificarem o Tratado.</p>
      <p sl="en">Votámos a favor da AC28, pois a linguagem aí utilizada espelha melhor a realidade do que a alteração apresentada pelo Grupo PSE a respeito da ratificação em França e nos Países Baixos.</p>
      <a text="(Declaração encurtada nos termos do nº 1 do artigo 163º do Regimento)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="28148" name="Françoise Castex" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Abstive-me na votação final do relatório Barón/Brok sobre o roteiro para a prossecução do processo constitucional da União Europeia.</p>
      <p sl="fr">Com efeito, a rejeição do Tratado Constitucional Europeu por dois Estados-Membros torna de facto caduca a proposta apresentada para ratificação pelos Estados-Membros em 2005. Esta situação de facto deve, pois, ser tida em conta pelos Chefes de Estado ou de Governo, que não podem manter o texto inicial, mesmo "apresentado de uma maneira diferente".</p>
      <p sl="fr">De igual modo, o processo de elaboração de um novo Tratado não deve ocorrer em detrimento da democracia europeia mediante uma simples conferência intergovernamental.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">O Grupo Socialista no Parlamento Europeu aprovou esta proposta de resolução por uma esmagadora maioria. Em nome dos deputados socialistas britânicos, gostaria de dizer que a delegação do Partilho Trabalhista no Parlamento Europeu apoia plenamente a principal conclusão deste relatório, isto é, o compromisso de convocar uma Conferência Intergovernamental e definir um roteiro contendo um procedimento, um mandato claro e o objectivo de alcançar um acordo antes do final do ano em curso. Todavia, considerámos inadequado destacar alguns – mas não outros – dos elementos contidos no Tratado Constitucional como sendo essenciais, pois o novo Tratado só verá a luz do dia se for aceite pelos 27 Estados-Membros, sem excepção.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei favoravelmente porque considero fundamental, e cada vez mais urgente, encontrar soluções para ultrapassar os problemas e desafios que a União Europeia enfrenta, tanto no plano interno como externo. Este relatório é equilibrado e representa um importante contributo para se resolver, nos próximos tempos, o impasse institucional em que a União se encontra. É preciso dotar a UE de meios que permitam responder às preocupações dos seus cidadãos perante os desafios da globalização e das alterações climáticas, contribuindo assim, para o reforço do controlo democrático dos seus processos de decisão.</p>
      <p sl="pt">O Novo Tratado, independentemente do nome que lhe venha a ser atribuído e a estrutura que lhe venha a ser definida, deverá manter o essencial do texto já ratificado por vários Estados-Membros e, ao mesmo tempo, conter as alterações necessárias à obtenção do indispensável consenso. Com os procedimentos legislativos e orçamentais adequados a garantir uma maior capacidade de decisão da União Europeia e a eficácia das suas políticas, o Novo Tratado pode ajudar a solucionar alguns dos graves problemas que a Europa enfrenta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">A aprovação deste relatório é a prova mais cabal do completo desrespeito pela decisão soberana dos povos da França e da Holanda, demonstrando, mais uma vez, que o conceito de democracia do Parlamento Europeu não inclui o respeito pelas decisões soberanas dos povos expressas através do resultado dos referendos.</p>
      <p sl="pt">Esta decisão da maioria do Parlamento Europeu demonstra que o chamado "período de reflexão" serviu apenas para tentar esquecer o resultado negativo dos dois referendos e para evitar a realização de outros onde poderia haver mais rejeições à dita Constituição Europeia .</p>
      <p sl="pt">Passados dois anos, aí está de novo a pressão para aprofundar a integração capitalista da União Europeia, as suas políticas neoliberais, a sua acelerada militarização e a centralização do poder em instituições supranacionais, cada vez mais afastadas dos cidadãos, e dominadas pelas grandes potências.</p>
      <p sl="pt">É inaceitável que o Parlamento Europeu procure chamar a si uma legitimidade que não possui, tentando interferir sobre o calendário e conteúdo do processo, ou seja, na decisão soberana dos diferentes países, e procurando coordenar os processos de ratificação.</p>
      <p sl="pt">Insistimos numa Europa mais democrática, mais justa e solidária, que promova a paz e a cooperação com os povos de todo o Mundo, e que respeite o princípio de Estados soberanos e iguais em direitos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">A maioria federalista no Parlamento Europeu não é ideologicamente representativa dos seus eleitorados no que respeita às questões pertencentes à Constituição da UE. Presentemente, está-se a fazer tudo o que é possível para evitar pedir a opinião dos eleitores sobre o futuro da Europa através de referendos. Somos a favor da organização de referendos sobre esse tipo de questões, mas consideramos que o Parlamento Europeu não é o organismo adequado para fazer com que se realizem referendos nos Estados-Membros.</p>
      <p sl="sv">A maioria federalista gostaria agora de assegurar ao máximo o supranacionalismo do antigo projecto de Tratado Constitucional através de uma simples modificação do título do projecto de Constituição da UE.</p>
      <p sl="sv">Pelos motivos expostos, votámos contra o relatório apresentado pela Comissão dos Assuntos Constitucionais do Parlamento.</p>
      <p sl="sv">A União precisa de um Tratado que tenha por base a autodeterminação dos Estados-Membros e através do qual, todos juntos, possamos regular o modo como se devem gerir as questões transfronteiriças.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Bastaria o ponto 6 da resolução para justificar a sua rejeição. Reza assim: "Reafirma o seu empenhamento em alcançar um acordo no âmbito do actual processo constitucional da União Europeia que se baseie no conteúdo do Tratado Constitucional, apresentado talvez de uma maneira diferente , …".</p>
      <p sl="pt">Apenas com estas 31 palavras se denuncia a real intenção das actuais (íntimas) negociações que se realizam ao nível do Conselho (ou seja, entre os governos PS português, CDU/SPD alemão, …), que é, tão só, a tentativa de (re)impor o essencial do projecto de Tratado rejeitado pela França e pela Holanda, significando um profundo desrespeito pela vontade democraticamente e soberanamente expressa em referendo nacional por estes dois povos.</p>
      <p sl="pt">Durante o debate houve mesmo quem questionasse se "tomam as pessoas por idiotas"? Mas é por não tomarem "as pessoas por idiotas" que estas forças políticas da direita e da social-democracia (irmanadas) negoceiam "à porta fechada", não vá a tramóia falhar por se tornar demasiado evidente.</p>
      <p sl="pt">E a Presidência alemã lá vai avançando as coisas a toque de caixa, colocando como "mandato" a "preservação" do conteúdo e da "substância" da dita "Constituição Europeia" no "novo" projecto de Tratado, a ser apresentada até Dezembro de 2007 (!) e ratificada até 2009.</p>
      <p sl="pt">Numa palavra, inaceitável!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="28156" name="Dan Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="da">A delegação socialista dinamarquesa no Parlamento Europeu votou a favor do relatório de iniciativa sobre o roteiro para o processo constitucional da União. Gostaríamos de salientar, a este respeito, que a decisão sobre a forma e o momento da ratificação de um novo Tratado por parte dos vários Estados-Membros deve permanecer uma questão da soberania nacional.</p>
      <p sl="da">Contudo, consideramos sensato que, a fim de coordenar os processos de ratificação, independentemente das formas que possam assumir nos vários Estados-Membros, os mesmos sejam conduzidos de forma a permitir a sua conclusão formal simultaneamente em todos os países, como se indica no nº 20 do relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1708" name="Marie-Noëlle Lienemann" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Considero que a maioria do Parlamento Europeu não procurou responder à mensagem transmitida pelos povos da União Europeia que recusaram o Tratado Constitucional. Ao rejeitar a alteração 1, o Parlamento recusou que os povos sejam consultados por via de um referendo sobre qualquer novo Tratado. O facto é que este elemento é essencial, pois a possibilidade de imporem a adopção de políticas sociais ou políticas que respondam às suas aspirações depende disso. Esta é uma lacuna importante da União Europeia. Assim sendo, votarei contra este relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Votei contra o nº 20 (versão inicial) do supracitado relatório, pois considero impraticável a proposta de realizar o processo de ratificação em todos os Estados-Membros em simultâneo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="28583" name="Athanasios Pafilis" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Este relatório tenta ressuscitar a Constituição Europeia. O Parlamento Europeu desdenha de forma insultuosa a rejeição e a condenação da “Constituição Europeia” expressas através de referendos pelo povo francês e pelo povo neerlandês, bem como pelos outros povos que foram privados pelos respectivos governos do direito de se exprimirem.</p>
      <p sl="el">A já conhecida coligação dos porta-vozes políticos do capital (conservadores, socialistas e liberais) e o Grupo dos Verdes/Aliança Livre Europeia pedem aos governos dos Estados-Membros que cheguem a um acordo antes do final de 2007, que adoptem e façam entrar em vigor a “Constituição Europeia” antes das eleições europeias de 2009, com o mesmo conteúdo reaccionário, mas talvez com uma roupagem diferente, a fim de enganar os povos.</p>
      <p sl="el">É impossível haver uma “Constituição Europeia” progressista da UE imperialista do capital. Qualquer Tratado “Constitucional” será um Tratado que salvaguarda e promove os interesses e as ambições do grande capital euro-unificador, como acontece já com os actuais Tratados da UE e como aconteceu anteriormente com o Tratado da CEE.</p>
      <p sl="el">A plutocracia europeia, os imperialistas e os seus servidores precisam de uma Constituição Europeia para couraçar o seu poder, para salvaguardar o sistema capitalista, para atacar os direitos da classe trabalhadora e dos povos da Europa, para reprimir os movimentos das classes populares e para intensificar a sua política agressiva de intervenção e de guerra.</p>
      <p sl="el">É do interesse do povo enterrar de uma vez por todas o “Tratado Constitucional” e a própria UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sk">Os críticos descrevem frequentemente a UE como uma organização forte que se imiscui em demasiadas áreas. Enquanto deputada ao Parlamento Europeu pela Eslováquia, um novo Estado-Membro que aderiu recentemente à União, penso que deveríamos ter uma Europa mais forte, capaz de maior acção. Por isso, penso que é essencial adoptar um documento constitucional revisto, isto é, ter regras de jogo claras. A União necessita de reformar os Tratados constituintes de uma forma que goze de um vasto apoio público.</p>
      <p sl="sk">Aprecio os esforços da Chanceler Angela Merkel no sentido de levar a União a sair desta crise constitucional, introduzindo um roteiro que oferece soluções adequadas para os problemas que a União Europeia está a enfrentar, tanto a nível interno como externo, bem como para os problemas associados ao alargamento e aprofundamento da dimensão política da UE.</p>
      <p sl="sk">Uma UE alargada necessita de instrumentos e meios para funcionar de forma eficaz, para reforçar o seu papel no mundo e para resolver as preocupações dos seus cidadãos, no contexto de mudanças provocadas, entre outras coisas, pela globalização, as alterações climáticas, a necessidade de garantir o abastecimento energético e o envelhecimento da população. Muitas das questões que causaram maiores preocupações entre o público europeu, como a directiva relativa aos serviços no mercado interno e o quadro financeiro, já foram resolvidas.</p>
      <p sl="sk">Tal como reiterado pela Declaração de Berlim por ocasião do cinquentenário da assinatura do Tratado de Roma, temos de construir a UE sobre um fundamento renovado e conjunto e temos de o fazer antes das eleições para o Parlamento Europeu em 2009. É por esta razão que votei a favor do relatório de Enrique Barón Crespo e Elmar Brok.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Se o Tratado Constitucional tivesse sido referendado em Portugal, nos termos e nas circunstâncias de há dois anos, o meu voto seria favorável. Entre outras razões, por entender que a estabilidade institucional que daí adviria era vantajosa para a União Europeia. Acontece que, nos termos em que estava expressamente previsto, dois países exerceram o seu direito de veto, o que representa uma alteração substancial das circunstâncias e obriga-nos a uma reposta conforme à realidade, e não apesar da realidade.</p>
      <p sl="pt">Continuando a acreditar que é necessária uma adequação da arquitectura institucional para acomodar a realidade da "Europa" alargada a 27, considero que a melhor solução é a que seja maximalista na superação das dificuldades que resultam dessa nova circunstância - até para que a solução encontrada seja estável - , mas que seja minimalista na introdução de alterações que, por muito que os autores da proposta de Tratado desejassem - foram rejeitadas. O realismo não é menos virtuoso do que o idealismo.</p>
      <p sl="pt">Por último, creio que quanto ao referendo - e à possibilidade da sua realização em Portugal - ele será tão menos necessário quanto a solução encontrada mais se afastar do Tratado Constitucional. E vice-versa, claro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-174" speaker_id="4274" name="Olle Schmidt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Abstive-me na votação sobre o roteiro para o projecto de Tratado Constitucional por causa de uma alteração em que se afirma que todos os países devem realizar referendos. Sou a favor dos referendos, mas considero que cada Estado-Membro deve decidir sozinho sobre essa matéria. A Constituição alemã, por exemplo, não reconhece o instrumento dos referendos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Juntamente com os meus colegas britânicos no Grupo PSE, abstive-me na votação de determinados pontos críticos deste relatório, que, mesmo como relatório de iniciativa, se revela inadequado em certos aspectos.</p>
      <p sl="en">O nº 5 contém uma referência ambígua aos Estados-Membros que ainda não submeteram o documento ao processo de ratificação. Há também pontos onde são feitas exigências inapropriadas em relação a uma série de questões ou que contêm vagas ameaças de rejeição das negociações no Conselho. A par disto, há um pedido no sentido de o processo de ratificação ser conduzido em todos os Estados-Membros em simultâneo, o que poderia suscitar graves problemas em muitos Estados-Membros.</p>
      <p sl="en">Outros pontos importantes há, no entanto, que merecem ser apoiados, e, aos que pude dar o meu apoio, dei-o.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Estamos perante um relatório muito importante, que permitirá ao Parlamento Europeu dar a conhecer os seus pontos de vista sobre o plano de acção relativo ao processo constitucional da União Europeia no próximo Conselho Europeu de Junho.</p>
      <p sl="pl">Há que fazer todos os esforços possíveis para preservar o conteúdo do Tratado, devendo ao mesmo tempo ser incluídas no texto disposições sobre os novos desafios que a Europa enfrenta. São eles, nomeadamente, as alterações climáticas, a Europa social, a luta contra o terrorismo, o diálogo intercultural e a gestão da economia. Importa salientar, também, que o chamado "mini-Tratado" não parece constituir a solução para esta difícil situação.</p>
      <p sl="pl">O Conselho Europeu deveria convocar uma conferência intergovernamental tão cedo quanto possível e chegar a um compromisso antes do final de 2007, por forma a que as decisões sobre o processo de ratificação possam ser tomadas até ao final de 2008. Isto permitiria ao futuro Parlamento, que será eleito em 2009, funcionar no quadro do novo Tratado Constitucional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Na resolução do PE, assim como nas conclusões do Conselho, está patente o debate em torno da conclusão da definição do funcionamento deste órgão da ONU, onde, é por demais evidente, medram as tentativas para o seu controlo e instrumentalização.</p>
      <p sl="pt">É neste contexto que deverão ser entendidas as críticas e pressões da UE, entre outras, quanto à forma como foram eleitos alguns países para este órgão - lamentando o denominado princípio da "tábua rasa" e defendendo a introdução de critérios de elegibilidade -, quanto ao mecanismo de "procedimento especial", ao reforço dos mandatos por país e à possibilidade de criar novos mandatos por maioria simples - e para a não existência de um "código de conduta" para este mecanismo -, ou ainda quanto às modalidades do "exame periódico universal".</p>
      <p sl="pt">Ou seja, impõe-se continuar a acompanhar a evolução do estabelecimento deste órgão da ONU, tanto mais que é conhecida a intervenção activa dos EUA (e seus aliados) no sentido de o manipular e, em coerência com a nossa acção em prol das grandes causas da liberdade, dos direitos e garantias fundamentais, do progresso social, da paz e da solidariedade, a rejeição da utilização dos direitos humanos para cobertura a uma política de ingerência e de agressão a povos e estados soberanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="4413" name="Carlo Fatuzzo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Senhor Presidente, Senhoras e Senhores Deputados, na qualidade de representante do Partido dos Reformados votei a favor do relatório da senhora deputada Claire Gibault sobre as condições de trabalho e os direitos à pensão dos artistas.</p>
      <p sl="it">Alguns artistas tornam-se famosos e não precisam, certamente, da ajuda do Parlamento Europeu para negociar os seus benefícios sociais, mas outros há que, embora excelentes artistas, não têm, infelizmente, grande sucesso. Esses artistas, e são muitos, são também seres humanos - trabalhadores e reformados que merecem o mesmo respeito que todos os outros cidadãos.</p>
      <p sl="it">Há artistas que levam uma vida de trabalho e pobreza, sem legislação que os proteja e sem lhes ser demonstrado o menor respeito. Isso é ainda mais grave quando a pessoa a quem não é demonstrado respeito possui uma alma sensível, como acontece com os artistas.</p>
      <p sl="it">Por isso votei a favor, e espero que a Europa faça mais pelos artistas em toda a Europa e em todo o mundo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="28316" name="Hannu Takkula" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Senhor Presidente, votei a favor do relatório de Claire Gibault sobre o estatuto social dos artistas. Quero apoiar o seu trabalho louvável nesta área porque, sendo ela própria uma artista, se preocupa com os meios de subsistência dos artistas europeus.</p>
      <p sl="fi">Sabemos, evidentemente, que nos dias que correm muitos artistas dependem de contratos de muito curta duração para poderem subsistir em diferentes países da Europa. Logo, é extremamente pertinente assegurar que os artistas na Europa usufruam também de um estatuto social adequado e de segurança social, e recebam também em devido tempo uma pensão, já que na realidade nós, na Europa, queremos promover a educação e a cultura. Queremos promover a arena cultural europeia porque sabemos que esta é a área mais importante do processo decisório na Europa. Se esse sector for saudável, poderemos construir sobre ele não só um mercado interno mas também uma política externa e de segurança.</p>
      <p sl="fi">De facto, votei a favor deste relatório na minha qualidade de Europeu, de Finlandês e de membro do Partido do Centro Finlandês, o Keskusta, que também representa o movimento cultural finlandês.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Votei favoravelmente este relatório porque considero importante que os artistas europeus possam beneficiar de um nível adequado de integração na sua actividade profissional.</p>
      <p sl="pt">As normas europeias devem ser aplicadas, tendo em vista uma política cultural europeia dinâmica e inovadora em todos os domínios das artes, oferecendo aos artistas as garantias sociais de que beneficiam todos os outros trabalhadores europeus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Sabemos que este relatório aborda temas que requerem um cuidado especial no seu tratamento. Mas duas questões são claras: é necessário garantir direitos laborais e sociais aos artistas tendo em conta a especificidade da sua actividade e no respeito pela liberdade de expressão e de criação.</p>
      <p sl="pt">Por isso consideramos fundamental que se tenha em conta a actividade dos profissionais da criação artística e se procure melhorar o seu estatuto social, embora sejamos críticos relativamente a algumas propostas parcelares contidas neste relatório votado no Parlamento Europeu.</p>
      <p sl="pt">Sabemos que a democratização cultural depende da criação de condições materiais para a sua efectivação e que o momento que vivemos de aprofundamento do neoliberalismo não é propício à melhoria das condições de trabalho e de criação da generalidade dos artistas. Aliás, em Portugal, vive-se uma situação também complicada nesta área, com ataques a direitos conquistados e cortes em actividades culturais e artísticas, com perda para todos: artistas e população. Esperamos, no entanto, que algo se faça, designadamente se dê maior visibilidade a estas questões.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">A capacidade dos artistas para ganharem a vida é uma questão importante, mas compete aos Estados-Membros resolvê-la politicamente de acordo com o princípio da subsidiariedade.</p>
      <p sl="sv">Por essa razão, votámos contra este relatório.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">O relatório da senhora deputada Gibault, que visa melhorar as condições de emprego dos artistas, merece ser fortemente apoiado. A maioria das dificuldades com que se deparam os artistas que trabalham em países da Comunidade que não o seu país de origem não têm a ver com questões de ordem cultural. Prendem-se antes com questões como a mobilidade, a política de vistos, a política de saúde, a segurança social, o desemprego e as pensões, entre outras.</p>
      <p sl="pl">A relatora exorta a Comissão e os Estados-Membros a instituírem um "passaporte profissional europeu" para os artistas, do qual constaria informação sobre o estatuto do artista, a natureza e a duração dos seus contratos, bem como dados relativos aos seus empregadores. Este registo tornaria possível transferir os direitos de pensão e regalias sociais adquiridos pelos artistas em países terceiros quando estes regressassem ao seu país de origem. Permitiria igualmente que a experiência ganha a trabalhar num Estado-Membro fosse levada em conta.</p>
      <p sl="pl">O desafio que se coloca à política cultural europeia é a criação de um ambiente cultural dinâmico que se paute pela criatividade e a inovação em relação a todos os tipos de arte. Ao apoiarmos este relatório, estamos a comprometer-nos a proporcionar aos artistas as mesmas garantias sociais de que gozam todos os outros trabalhadores europeus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="28339" name="Daniel Strož" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="cs">Votarei a favor da adopção do relatório sobre o estatuto social dos artistas. Penso que este será um passo para a resolução deste problema, embora se limite a tratá-lo superficialmente, necessitando de ser mais trabalhado.</p>
      <p sl="cs">Penso que o relatório coloca implicitamente a ênfase nos chamados artistas intérpretes, ignorando um pouco a literatura, sector altamente criativo e importante das artes. Os escritores não passam de amadores para este relatório. O seu trabalho raramente é classificado como “actividade artística profissional”.</p>
      <p sl="cs">Quanto às condições existentes, por exemplo, na República Checa, só conheço um autor que se “permite” ser artista profissional. Além disso, existe uma evidência clara e convincente de que a Unie českých spisovatelů (União dos Escritores Checos) – uma organização de escritores checos de Esquerda – foi silenciada e segregada durante anos pelo Ministério da Cultura checo. Isto basta para mostrar o estado deplorável do apoio à arte de escrever.</p>
      <p sl="cs">O relatório também não define o que significa o termo “artista europeu”, embora o utilize várias vezes. Os escritores encontram-se nesta categoria? Se a resposta for positiva, penso que não podem ser avaliados como os chamados artistas intérpretes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Senhor Presidente, votei a favor deste relatório mas com uma reserva em relação à proposta de aumento das despesas no capítulo da informação, nomeadamente no que se prende com a sugestão de convidar jornalistas locais a visitar o Parlamento Europeu aqui em Bruxelas. Teríamos de definir muito claramente o que pretendemos fazer com os jornalistas locais e assegurar que a informação que aqui disponibilizamos seja de interesse para as pessoas que lêem e escutam os meios de comunicação locais. Não me parece que o tenhamos feito particularmente bem no passado, pelo que necessitamos de mais pormenores a este respeito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="28276" name="Laima Liucija Andrikienė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">Senhor Presidente, o Parlamento aprovou, hoje, uma resolução sobre a 5ª sessão do Conselho dos Direitos do Homem das Nações Unidas. Sendo eu uma das relatoras dessa resolução, é com agrado que verifico que todos os grupos políticos concordaram com uma avaliação do primeiro ano de funcionamento do Conselho dos Direitos do Homem das Nações Unidas e das falhas que há que colmatar. Autorizaram, ainda, uma delegação ad hoc do Parlamento Europeu que participará, na próxima semana, na 5ª sessão plenária do Conselho dos Direitos do Homem - de especial relevância para o futuro desta organização.</p>
      <p sl="lt">Na qualidade de autora da resolução e de membro da delegação queria agradecer ao Parlamento e aos colegas o apoio que deram a esta resolução.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Relativamente à previsão das receitas e despesas do PE para 2008, e entre os múltiplos aspectos que mereceriam consideração, sublinhamos apenas dois:</p>
      <p sl="pt">O primeiro prende-se com a intenção de inscrever 10.300.000 euros, em 2008, para "uma campanha de sensibilização tendo em vista as eleições europeias de 2009" e 9.000.000 euros para a implementação de um canal de televisão do Parlamento Europeu. Sobretudo quando não são conhecidas quaisquer informações ou justificações pormenorizadas sobre a utilização destes meios financeiros. Por exemplo: como serão utilizados e por quem? Quais as acções a financiar? Quem decide da sua utilização? Com que critérios?</p>
      <p sl="pt">Será que, de forma encoberta, se procura utilizar este tipo de "campanha de sensibilização" para, à semelhança do que aconteceu aquando dos referendos sobre o já caduco Tratado Constitucional, utilizar verbas comunitárias para, de forma escandalosa, financiar acções de propaganda a favor do essencial do conteúdo do Tratado?</p>
      <p sl="pt">O segundo, a garantia efectiva da defesa e do exercício do multilinguismo nas instituições europeias e, neste caso particular, no Parlamento Europeu. Sublinhando que o recurso crescente à externalização dos serviços linguísticos e de tradução e a diferentes tipos de contrato precário afecta, inevitavelmente, a qualidade do serviço e coloca em causa os direitos desses profissionais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="4274" name="Olle Schmidt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Na primeira alteração, o senhor deputado Lundgren salienta que o circo itinerante que se desloca entre os diferentes locais de trabalho acarreta custos absurdamente elevados. Até aí estou de acordo. O problema está na acusação, transmitida através da terceira alteração, de que a UE estaria envolvida numa especulação imobiliária questionável. É óbvio que se passa exactamente o contrário: o Parlamento Europeu poupa dinheiro pelo facto de ser proprietário dos seus edifícios. Como havia partes da proposta com as quais concordava, abstive-me de votar no primeiro caso e votei contra no segundo.</p>
      <p sl="sv">Na segunda alteração, o senhor deputado Lundgren defende que a UE deve abster-se de levar a cabo campanhas centralizadas. Também neste caso estou de acordo: é improvável que os Europeus venham a ter uma atitude mais positiva em relação à UE em consequência das estratégias de comunicação da Comissão. Eu teria, no entanto, dificuldade em contestar a opção da UE de investir recursos na divulgação de informações sobre as suas actividades na fase de preparação para uma eleição do Parlamento Europeu. A melhor maneira de fornecermos informações a nível local é através de um trabalho construtivo, nomeadamente nos nossos países e entre eleições. A melhor maneira de comunicar a política é através do nosso empenhamento numa política construtiva.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="7. Correcções e intenções de voto: ver Acta"/>
  <section id="creitem27" title="8. Composição das comissões e das delegações: ver Acta"/>
  <section id="creitem28" title="9. Transmissão dos textos aprovados durante a presente sessão: ver Acta"/>
  <section id="creitem29" title="10. Calendário das próximas sessões: ver Acta"/>
  <section id="creitem30" title="11. Interrupção da sessão">
    <intervention id="4-196" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente">
      <p sl="unknown">Dou por interrompida a sessão do Parlamento Europeu.</p>
      <a text="(A sessão é suspensa às 13H00)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
