<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071025.IT" lang="it" date="2007-10-25" place="Strasburgo" edition="Edizione GU">
  <section id="creitem1" title="1. Apertura della seduta"/>
  <section id="creitem2" title="2. Attività del Mediatore europeo nel 2006 (discussione)">
    <intervention id="4-006" speaker_id="4544" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Diana WALLIS" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca la relazione di Luciana Sbarbati,a nome della commissione per le petizioni, sulla relazione annuale concernente le attività del Mediatore europeo nel 2006 [(2007/2131(INI) ] (A6-0301/2007).</p>
      <p sl="unknown">Questa mattina siamo lieti di dare il benvenuto al Mediatore e al Commissario Wallström.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Mediatore . − Signora Presidente, desidero ringraziare gli onorevoli per questa opportunità di rivolgermi al Parlamento circa la mia relazione annuale relativa al 2006. Desidero altresì ringraziare il relatore, l’onorevole Sbarbati, e la commissione per le petizioni, per la loro eccellente relazione.</p>
      <p sl="en">La mia relazione registra progressi nella gestione delledenunce, nella promozione di una buona amministrazione e nel fornire informazioni circa il ruolo del Mediatore. Nel 2006 ho ricevuto 3 830 denunce, il che significa che il numero totale di denunce si è stabilizzato attorno al livello raggiunto in seguito all’aumento del 53 per cento del 2004.</p>
      <p sl="en">Sono lieto di informarvi che è aumentato il numero di denunce che rientrano nel mandato, il che indica che i cittadini stanno iniziando a conoscere meglio sia il mio mandato che quello dei miei colleghi nazionali e regionali appartenenti alla rete europea dei mediatori, che è pertanto potenziata in proporzione a vantaggio di tutti gli interessati.</p>
      <p sl="en">Il numero totale di indagini trattate nel 2006 è stato di 586, di cui il 66 percento riguardava la Commissione. Dato che la Commissione è l’istituzione europea riguardo alla quale i cittadini hanno maggiori ragioni di avere un contatto concreto, è normale che debba essere il principale bersaglio di indagine.</p>
      <p sl="en">Durante il 2006, sono state 250 le decisioni sulle inchieste concluse. In 95 casi, l’indagine non ha rivelato cattiva amministrazione. Tale scoperta non è sempre negativa per il ricorrente, che almeno ha il vantaggio di ricevere una spiegazione completa da parte dell’istituzione interessata. Anche quando non si riscontra cattiva amministrazione, potrei identificare opportunità per migliorare la qualità dell’amministrazione fornita dalle istituzioni. In tal caso, le metto in evidenza in un’osservazione ulteriore.</p>
      <p sl="en">Molte inchieste portano a un risultato vantaggioso per tutti, che soddisfa sia il ricorrente che l’istituzione contro cui si reclama. Nel corso del 2006, l’istituzione interessata ha risolto 64 casi con soddisfazione da parte del ricorrente.</p>
      <p sl="en">Ogniqualvolta che riscontro che vi sia cattiva amministrazione, cerco di giungere a una soluzione amichevole, se possibile. Nel 2006, si è giunti a tre soluzioni amichevoli e alla fine dell’anno, l’istituzione interessata aveva in esame altre 27 proposte per tale soluzione.</p>
      <p sl="en">Quando non è possibile una soluzione amichevole, chiudo il caso con un’osservazione critica o formulo una proposta di raccomandazione. Un’osservazione critica è adeguata se per l’istituzione interessata non è più possibile eliminare la denuncia di cattiva amministrazione. Desidero sottolineare che la critica è intesa essere costruttiva, in modo da contribuire a eliminare in futuro una simile cattiva amministrazione. Nel 2006, ho chiuso 41 indagini in questo modo.</p>
      <p sl="en">Per monitorare meglio l’impatto delle mie critiche e dei miei consigli, quest’anno ho avviato uno studio sul seguito di tutte le osservazioni critiche formulate nel 2006, così come ai 38 casi che comportano un’ulteriore osservazione fatta nel corso dello stesso anno. I risultati di tali studi dovrebbero incoraggiare ulteriormente le istituzioni interessate a migliorare le loro prassi e a sviluppare una cultura di servizio al cittadino.</p>
      <p sl="en">Nei casi in cui è ancora possibile eliminare la denuncia di cattiva amministrazione, normalmente elaboro un progetto di raccomandazione all’istituzione, la quale è tenuta a rispondere con un parere dettagliato. Nel corso del 2006, sono stati redatti 13 progetti di raccomandazione.</p>
      <p sl="en">Se un’istituzione non risponde in modo soddisfacente a un progetto di raccomandazione, posso inviare una relazione speciale al Parlamento europeo. Nel 2006 sono state elaborate due relazioni speciali. La prima riguardavala responsabilità del Consiglio per la scelta delle lingue utilizzate sul sito web della Presidenza. La seconda esortava la Commissione a trattare in modo adeguato un reclamo su una violazione riguardante i servizi di scommesse sullo sport. Sono lieto di riferire che la Commissione ha reagito in modo pronto e positivo a tale relazione.</p>
      <p sl="en">Una nuova caratteristica della relazione annuale che desidero sottolineare, con un occhio sull’appoggio e l’incoraggiamento della buona amministrazione, riguarda ciò che io chiamo starcases di buona pratica da parte delle istituzioni, che emergono attraverso le mie indagini.</p>
      <p sl="en">Desidero ora menzionare qualche altra attività che ho intrapreso nel corso del 2006 con l’intenzione di garantire i migliori servizi possibili ai cittadini.</p>
      <p sl="en">Innanzi tutto, ho sottoscritto un protocollo d’intesa con il Garante europeo della protezione dei dati (GEPD). Il nostro accordo mira a garantire il trattamento coerente delle denunce che sollevano questioni relative alla protezione dei dati e a evitare inutili duplicazioni.</p>
      <p sl="en">Tale accordo mi permette di trarre vantaggio dall’esperienza del GEPD, consultandolo nei casi in cui il testo della normativa sulla protezione dei dati e la giurisprudenza esistente lasciano spazio a visioni divergenti.Questo per me si è già rivelato essere un meccanismo utile quando tratto casi in cui è necessario conciliare il diritto giuridico di accesso ai documenti con il diritto alla vita privata.</p>
      <p sl="en">Ho altresì sottoscritto un accordo con il governo spagnolo per mettere in condizione i cittadini di indirizzare denunce al Mediatore europeo in qualsiasi lingua coufficiale della Spagna. Ho pertanto allineato la mia prassi con le conclusioni raggiunte dal Consiglio nel giugno 2005, che dispongono l’utilizzo di tali lingue al fine di facilitare la comunicazione dei cittadini spagnoli con le Istituzioni dell’UE.</p>
      <p sl="en">Onorevoli deputati, sono grato per il sostegno al lavoro del Mediatore europeo espresso nella relazione dell’onorevole Sbarbati e desidero informare il Parlamento che, come richiesto nella sua relazione, mi trovo già impegnato a preparare il terreno per il protocollo d’intesa con la Banca europea per gli investimenti.</p>
      <p sl="en">Dato che l’attuazione del diritto dell’UE è prevalentemente responsabilità delle amministrazioni degli Stati membri, continuerò a sviluppare la cooperazione attraverso la rete europea dei mediatori. Sono lieto di informarvi che proprio in questo edificio, la scorsa settimana, si è tenuto il sesto incontro della rete. Alla conclusione di tale riuscito incontro, abbiamo adottato per consenso una dichiarazione volta a rendere maggiormente nota la dimensione UE del lavoro dei mediatori nazionali e regionali e a chiarire il servizio che essi forniscono alle persone che presentano denunce in merito a questioni che rientrano nel campo di applicazione del diritto dell’UE.</p>
      <p sl="en">La cooperazione volontaria tra i mediatori che ora è cristallizzata in tale dichiarazione può, credo, apportare un contributo importante e sempre maggiore alla capacità dell’Unione europea di conseguire risultati concreti, garantendo che i cittadini possano godere dei loro diritti in quanto realtà quotidiana e che i problemi vengano risolti secondo modalità vicine al cittadino.</p>
      <p sl="en">Il Mediatore europeo è stato istituito al fine di aiutare ad avvicinare l’Unione ai cittadini e a fornire all’amministrazione dell’UE un “volto umano”. Un aspetto fondamentale della nostra istituzione è che il Mediatore è un individuo che comunica personalmente con i cittadini, che rivede i loro casi e che cerca di risolvere i loro problemi e reclami.</p>
      <p sl="en">Ciascuna di tali “microcomunicazioni” costituisce un’opportunità per costruire fiducia tra cittadini e istituzioni. Nel perseguire tale obiettivo, continuerò a promuovere un dialogo costruttivo con le istituzioni e ad attirare la loro attenzione sui problemi, così che possano migliorare le loro prestazioni.</p>
      <p sl="en">Il modo in cui l’amministrazione pubblica reagisce alledenunce costituisce una misura fondamentale di come sia incentrata sul cittadino. Mentre sono stati compiuti progressi in molti settori, purtroppo il 2006 ha visto un aumento nel numero di casi che ho dovuto chiudere con un’osservazione critica.</p>
      <p sl="en">Ciò deve costituire un motivo di preoccupazione per chiunque desideri relazioni migliori tra l’UE e i suoi cittadini. Le denunce offrono un’opportunità per mettere a posto le cose e dimostrare che l’istituzione interessata è seria riguardo al rispetto del diritto fondamentale dei cittadini alla buona amministrazione.</p>
      <p sl="en">Non sono certo che i cittadini possano adattarsi facilmente alle dichiarazioni che le istituzioni spesso fanno circa il loro desidero di essere “più vicine al cittadino” e di avere una “maggiore apertura”, per il fatto che proprio le stesse istituzioni di frequente mancano di cogliere le opportunità offerte dal Mediatore al fine di migliorare le relazioni e aumentare la trasparenza. Sono tuttavia positivamente incoraggiato da diverse indicazioni secondo cui, nel corso dell’anno corrente, il 2007, vi è una volontà molto maggiore di cogliere le opportunità offerte dalle mie indagini al fine di risolvere le denunce.</p>
      <p sl="en">Tale cooperazione è fondamentale, perché il Mediatore non può riuscire da solo. Garantire un’amministrazione eccellente è un compito che deve essere affrontato insieme dalle istituzioni europee. Tener fede alle promesse, fornire adeguati meccanismi di risarcimento, imparare dagli errori, lavorare apertamente e permettere il controllo pubblico – questi sono tutti “mezzi” importanti per costruire la fiducia.</p>
      <p sl="en">Parimenti, il Mediatore europeo deve lavorare in modo deciso e sistematico con i colleghi nazionali e regionali al fine di garantire il pieno rispetto dei cittadini in tutta l’Unione. Infine, il Mediatore deve continuare a protendersi verso i cittadini così che possano rendersi conto dei suoi servizi.</p>
      <p sl="en">Con il sostegno e la guida del Parlamento, continuerò ad adoperarmi al fine di costruire sui risultati esistenti conl’intenzione di rispettare effettivamente il mio mandato istituzionale di avvicinare l’Unione ai cittadini e di fornire all’amministrazione dell’UE un “volto umano”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4428" name="Luciana SBARBATI" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Italy" birth_date="10-05-1946" birth_place="Roma" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Signor Presidente, onorevoli colleghi, vorrei ringraziare dall’inizio il Mediatore per l’eccellente lavoro che ha svolto, testimoniato anche in questo rapporto puntuale. Così come pure i Servizi giuridici della Commissione e tutti i miei colleghi parlamentari della commissione e in particolare lo shadow rapporteur e l’onorevole Mavrommatis, per la collaborazione che ho avuto.</p>
      <p sl="it">La cultura di servizio al cittadino che ha come obiettivo prioritario un’amministrazione pubblica di qualità, trasparente, prossima, rapida e cooperativa è stata promossa e alimentata a livello comunitario grazie allo sforzo congiunto della commissione delle petizioni e del Mediatore. Il suo atto di nascita si può far risalire alla risoluzione del 6 settembre 2001, data di adozione del Parlamento europeo del codice di buona condotta amministrativa, proposto dall’Ombudsman europeo.</p>
      <p sl="it">D’altra parte, dal trattato di Maastricht, la cittadinanza europea ha compiuto un grande salto di qualità offrendo la possibilità a ogni cittadino di sottoporre una petizione a un organo parlamentare che ne rimane unico arbitro, oppure di ricorrere ad un organo più tecnico, che pure operando nella sfera extragiudiziale, segue un procedimento senza escludere il controllo parlamentare, nel caso di riluttanza dell’istituzione comunitaria responsabile della cattiva amministrazione.</p>
      <p sl="it">Delle statistiche non parlerò, ne ha già parlato il Mediatore e sono quelle confermate nel rapporto. I casi di cattiva amministrazione oggi si fondano sulla mancanza di trasparenza, del diniego di informazioni, sull’abuso di potere, sull’errore giuridico, sull’inadempienza dei ruoli, specie per la Commissione, per quanto riguarda il suo essere guardiana del trattato.</p>
      <p sl="it">Le decisioni del Mediatore non sono giuridicamente vincolanti, ma le garanzie che egli offre con la sua attività contribuiscono a rafforzare i poteri di persuasione. Egli si avvale del sostegno attivo della commissione per le petizioni davanti alla quale è intervenuto in quattro riunioni, nel 2006, nonché della cooperazione della rete europea dei difensori civici, di cui sono auspicabili il completamento e il miglioramento. Segnalo il caso dell’Italia, che ancora non ha un Mediatore nazionale.</p>
      <p sl="it">Va comunque sottolineato che per evitare conflitti di competenza fra il lavoro del Mediatore e quello della commissione per le petizioni, le pratiche con effetto definitivo devono essere reciprocamente scambiate in tempo reale.</p>
      <p sl="it">Il rapporto suddivide le decisioni sulle inchieste concluse nel 2006 in diverse categorie: mancanza di apertura delle istituzioni e degli organi comunitari (25% delle inchieste); il ruolo della Commissione come garante del trattato in relazione alla procedura di cui all’articolo 266; la gestione dei contratti, delle indennità e dei sussidi; l’assunzione e la gestione del personale nelle istituzioni comunitarie.</p>
      <p sl="it">Spesso i procedimenti si risolvono con osservazioni critiche, che sono un’arma preventiva per scongiurare in futuro il ripetersi di casi di cattiva amministrazione, quando la raccomandazione è inutile. Diversi sono gli esempi riportati dal Mediatore che si possono leggere tranquillamente sul rapporto.</p>
      <p sl="it">Al riguardo, la commissione per le petizioni chiede però al Mediatore di svolgere uno studio dettagliato sull’impatto concreto delle osservazioni critiche che lui ha formulato nell’ambito delle inchieste del 2006. Spesso infatti il fatto che le istituzioni si siano dotate di un codice di condotta amministrativa buona non è garanzia sufficiente per l’impianto di una vera cultura di servizio.</p>
      <p sl="it">La relazione peraltro evidenzia ancora oggi zone d’ombra circa l’abuso di poteri discrezionali da parte della Commissione per non aver agito nella fase precontenziosa relativa alla procedura di infrazione, trincerandosi dietro considerazioni politiche. Nel campo contrattuale della gestione del personale, alcune delle inchieste avviate d’ufficio dal Mediatore dimostrano come i suoi poteri costituiscono un pungolo efficace, volto a stimolare quel principio sano dell’autotutela dell’amministrazione a cui si deve ricorrere sempre di più.</p>
      <p sl="it">Va invece evitata, secondo la commissione per le petizioni, la non sintonia di tempi e vedute sul trattamento delle stesse fattispecie fra Mediatore e Parlamento, mediante un dialogo costante e costruttivo.</p>
      <p sl="it">Un particolare invito al Mediatore rispetto al controllo sull’apparato di EPSO viene rivolto dalla commissione per le petizioni ancora una volta al fine di tutelare i diritti dei candidati, soprattutto giovani, nelle procedure concorsuali del Parlamento europeo, come pure su presunte discriminazioni che ci sono state segnalate presso la Scuola europea di Bruxelles.</p>
      <p sl="it">Dal rapporto di quest’anno emerge, onorevole Presidente, un Mediatore che è attore della vita democratica dell’Unione. Un intermediario privilegiato dei cittadini nelle relazioni con la pubblica amministrazione. Egli traccia, con la sua efficace attività, la linea di confine fra buona e cattiva amministrazione, suggerendo comportamenti riparativi o soluzioni soddisfacenti per i ricorrenti, così da trasformare i comportamenti viziati in comportamenti virtuosi.</p>
      <p sl="it">A tal uopo sarebbe quindi opportuno che egli stilasse non solo, signor Mediatore, un elenco delle buone prassi amministrative che contempli solamente i casi esemplari in termini positivi, ma anche quelli negativi. Il principio cardine infatti su cui ci si deve sempre richiamare è l’eguaglianza democratica di tutti i cittadini europei, senza distinzioni o discriminazioni nazionali o linguistiche; e su questo si richiama il Mediatore per proseguire nella vigilanza a tutela proprio della parità linguistica.</p>
      <p sl="it">La commissione per le petizioni è favorevole ad uno snellimento della procedura per un più rapido esame della relazione annuale del Mediatore ed è favorevole anche all’adeguamento dello statuto, perché le modifiche comportino semplicemente una dilatazione qualitativa dei poteri del Mediatore e non incidano sulla natura della sua competenza né sull’assenza di efficacia coercitiva di tutte le sue decisioni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vicepresidente della Commissione . − Signora Presidente, la Commissione desidera “assumere un ruolo di guida nel promuovere una cultura di servizio”. Quando il Mediatore lo ha affermato nell’introduzione alla sua relazione annuale, non avrei potuto trovarmi più d’accordo. L’Unione europea deve essere più vicina ai suoi cittadini, spiegarsi meglio, ascoltare meglio e fornire buone politiche e disporre di un’amministrazione pubblica eccellente ne costituisce una condizione necessaria. Avere un organo di controllo ben equipaggiato volto a monitorare i nostri progressi è parimenti importante ai fini del nostro successo comune. Il Mediatore agisce come un meccanismo di controllo esterno per un’amministrazione solida e affidabile da parte delle Istituzioni e degli enti dell’Unione europea.</p>
      <p sl="en">Accolgo pertanto con molto favore la relazione annuale per il 2006 del Mediatore e desidero sottolineare che le relazioni tra la Commissione e il Mediatore sono molto positive. Ad esempio, rispetto al 2005 e al 2004, nel 2006 il numero di inchieste aperte rivolte alla Commissione sono diminuite del 20 per cento e noi riconosciamo più di frequente i nostri errori e ci scusiamo. Cerchiamo soluzioni soddisfacenti per i ricorrenti, proprio come approfondiamo le osservazioni critiche e i progetti di raccomandazione del Mediatore.</p>
      <p sl="en">Accolgo altresì con favore la relazione molto importante dell’onorevole Sbarbati e le costruttive proposte in essa contenute. Proprio comecondivido la richiesta del Mediatore di una cultura di servizio, concordo riguardo alla richiesta dell’onorevole Sbarbati delle risorse umane e di bilancio necessarie. Veniamo giudicati in base alle nostre azioni e non alle nostre parole, dobbiamo pertanto garantire realmente che i cittadini ricevano risposte rapide e concrete, come affermatodall’onorevole Sbarbati nella sua relazione.</p>
      <p sl="en">Desidero commentare brevemente alcuni punti specifici della relazione. Innanzi tutto, la Commissione accoglie con favore l’iniziativa del Mediatore di redigere un elenco di starcases esemplificativi delle migliori pratiche. Accogliamo altresì con favore la presente iniziativa di preparare uno studio sul seguito dato dalla Commissione e da altre istituzioni ed enti alle osservazioni critiche e alle ulteriori osservazioni del Mediatore. Mi auguro che ciò possa contribuire a migliorare le prassi a vantaggio dei cittadini.</p>
      <p sl="en">In secondo luogo, riguardo alle presunte sovrapposizioni tra le attività e i poteri della commissione per le petizioni e quelli del Mediatore, la Commissione ribadisce la sua volontà di lavorare con tali due organismi nel quadro del loro rispettivo ambito di responsabilità, la cui definizione non rientra tra le competenze della Commissione.</p>
      <p sl="en">In terzo luogo, il Parlamento ha chiesto alla Commissione di utilizzare adeguatamente i suoi poteri discrezionali in conformità dell’articolo 226 relativo alle procedure di violazione. Certo, dobbiamo evitare ritardi o di mancare di intraprendere azioni, ed ecco perché la Commissione ha di recente adottato una comunicazione sull’attuazione del diritto comunitario, abbiamo elaborato più misure preventive mirate, fornitura di informazioni e capacità di risoluzione dei problemi migliorate. Questo era in breve il nuovo impegno della Commissione: cercare una gestione più efficiente dei casi di violazione e una maggiore trasparenza.</p>
      <p sl="en">Riguardo al regolamento (CE) n. 1049/2001 relativo all’accesso del pubblico ai documenti, com’è noto, è in corso la revisione di tale regolamento e il contributo del Mediatore alla consultazione è stato accolto con grande favore. Solo qualche settimana fa abbiamo avuto un incontro con il comitato interistituzionale per l’accesso al pubblico ai documenti,presieduto dalla Vicepresidente Wallis, che desidero ringraziare per aver portato avanti in modo molto costruttivo la presente questione circa l’accesso del pubblico ai documenti.</p>
      <p sl="en">Il mio penultimo punto riguarda lo statuto del Mediatore. Viene trattato in un contesto separato, ma, come affermato nella relazione, desidero solo assicurarvi in merito al fatto che la Commissione segue gli sviluppi da vicino e che sono in corso contatti tra la Commissione e il Mediatore a diversi livelli gerarchici. Desidero che questa questione compia dei progressi in uno spirito di stretta cooperazione tra il Consiglio, il Parlamento e la Commissione.</p>
      <p sl="en">Da ultimo, riguardo alla strategia di comunicazione del Mediatore e la rete europea dei mediatori, dobbiamo condividere le esperienze e le prassi amministrative. Dobbiamo sensibilizzare il pubblico e avvicinare i cittadini all’UE. A tal proposito, il Mediatore ha interessi molto importanti così come il Parlamento europeo e la commissione per le petizioni. Questo è importante per me e per l’intera Commissione e potete essere certi che faremo assolutamente del nostro meglio al fine di cooperare e trovare soluzioni valide e lungimiranti.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28574" name="Manolis MAVROMMATIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-08-1941" birth_place="Platanias Chanion" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">a nome del gruppo PPE-DE. – Signora Presidente, onorevoli colleghi, desidero innanzi tutto ringraziare e congratularmi con l’onorevole Sbarbati, il relatore sulla relazione annuale sulle attività del Mediatore europeo nel 2006. Desidero ringraziareil segretariato della nostra commissione per l’assistenza fornita nel redigere la relazione dell’onorevole Sbarbati, nonché il Mediatore europeo, Nikiforos Diamandouros, per la rapida presentazione della sua relazione annuale per il 2006 e per la sua successiva cooperazione con la commissione per le petizioni.</p>
      <p sl="el">Il Mediatore è un’istituzione indipendente e un meccanismo di controllo per l’amministrazione dell’UE. Tuttavia, nonostante tutto, l’azione intrapresa da Nikiforos Diamandouros volta a informare il pubblico, la confusione regna ancora sulle aree di competenza del Mediatore. Dobbiamo pertanto continuare a cercare di informare il pubblico, avvalendoci di un adeguato supporto finanziario da parte dell’UE. Per tale ragione noi, il gruppo del Partito popolare europeo (Democraticicristiani) e i Democratici europei, abbiamo nuovamente presentato un emendamento pertinente, che richiede una partecipazione sempre maggiore dei mezzi d’informazione nel pubblicizzare il lavoro del Mediatore europeo.</p>
      <p sl="el">In qualità di relatore ombra, ho cercato di contribuire alla relazione sulle attività del Mediatore europeo attraverso gli emendamenti che ho presentato e appoggiato. E’ stato fondamentalmente mediante l’adozione di tali emendamenti che abbiamo osservato progressi nei seguenti settori di attività del Mediatore europeo:</p>
      <p sl="el">Innanzi tutto, il Mediatore europeo è stato esortato a continuare la sua indagine sulle questioni relative al terzo pilastro.</p>
      <p sl="el">In secondo luogo, le relazioni riguardanti il Mediatore europeo devono essere tradotte rapidamente in tutte le lingue ufficiali dell’UE, in particolare nel caso della relazione annuale del Mediatore europeo.</p>
      <p sl="el">In terzo luogo, il Mediatore europeo deve mantenere buone relazioni con i membri della commissione per le petizioni e cooperare con loro al fine di conseguire i risultati auspicati.</p>
      <p sl="el">Infine, la rete europea dei mediatori è esortata a espandere e includere i mediatori specializzati che ne fanno parte, quali quelli che trattano i diritti dei minori, i problemi di famiglia, la protezione dei dati personali e i diritti dei detenuti o dei pazienti.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28637" name="Alexandra DOBOLYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-09-1971" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="en">a nome del gruppo PSE . – Signora Presidente, desidero iniziare ringraziando Nikiforos Diamandouros e il Commissario Wallström per le loro presentazioni e l’onorevole Sbarbati per la sua eccellente relazione.</p>
      <p sl="en">Il Trattato di Lisbona appena concordato apre le porte all’uscita dell’Unione europea da una lunga fase in cui è stata frenata la sua capacità di funzionare in modo efficace per conto dei suoi cittadini. Disponiamo di un sistema istituzionale di cui necessitavamo da tempo, che lavora in modo più efficace, ma che altresì apre la porta a così tanto di più.</p>
      <p sl="en">Accolgo con favore la solenne proclamazione della Carta dei Presidenti delle istituzioni in programma per il 12 dicembre. L’inserimento della Carta dei diritti fondamentali nell’ordinamento giuridico dell’Unione europea permetterà all’Unione di iniziare a lavorare su fondamenta più efficaci, trasparenti e democratiche. I cittadini europei si aspettano, e continueranno ad aspettarsi, che le istituzioni dell’Unione agiscano conformemente ai principi fondamentali: con tale Carta e con efficienza, efficacia e apertura.</p>
      <p sl="en">Il Mediatore europeo costituisce una delle componenti vitali della struttura e del funzionamento democratico dell’Unione. La maggior parte delle indagini del Mediatore riguarda la mancanza di trasparenza. Si tratta di un settore delle nostre attività che dobbiamo migliorare, se dobbiamo diventare maggiormente credibili agli occhi dei cittadini. Sono soddisfatto del lavoro del Mediatore, per come è stato illustrato nella sua relazione annuale e nel suo intervento. Nel corso del 2006, ha preso diverse decisioni importanti, tra cui, non di minor rilievo, in merito alla scelta delle lingue utilizzate nei siti web delle Presidenze europee del Consiglio, alle informazioni imprecise e fuorvianti relative ai diritti dei passeggeri aerei, contenute in opuscoli, poster e presentazioni video prodotti dalla Commissione, nonché all’accesso alla relazione di audit della Banca europea per gli investimenti.</p>
      <p sl="en">E’ importante che appoggiamo il lavoro del Mediatore, così come il lavoro della commissione per le petizioni, dato che è attraverso la gestione dei reclami e le petizioni su questioni UE da parte dei cittadini, che possiamo individuare ciò che non funziona bene a livello europeo e adottare misure correttive. I casi sottoposti al Mediatore e alla commissione per le petizioni sono di complessità crescente e pertanto richiedono un maggior investimento di risorse da parte delle istituzioni, al fine di trattare in modo adeguato le preoccupazioni dei cittadini.</p>
      <p sl="en">In tale contesto, desidero ricordare agli onorevoli colleghi il paragrafo 2 della relazione dell’onorevole Sbarbati: “chiede che a tutte le istituzioni e gli organismi europei siano destinate le necessarie risorse di bilancio e umane al fine di garantire che i cittadini ricevano risposte rapide e concrete alle loro indagini, denunce e petizioni”. Non vi sarebbe un modo migliore di mettere in pratica la Carta dei diritti fondamentali di quello di tener conto di tale punto ed esorto tutte le istituzioni e gli organismi a dare la priorità agli interessi dei cittadini a tal proposito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28314" name="Anneli JÄÄTTEENMÄKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="11-02-1955" birth_place="Lapua" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">a nome del gruppo ALDE . – Signora Presidente, signora Vicepresidente della Commissione Margot Wallström, signor Mediatore Nikiforos Diamandouros, onorevoli colleghi, per iniziare, desidero ringraziare il relatore per il suo eccellente lavoro.</p>
      <p sl="fi">Nel corso degli anni, il ruolo del Mediatore europeo è diventato sempre più importante per i cittadini dell’Unione europea. Una volta che sarà entrata in vigore la Carta dei diritti fondamentali dell’Unione europea, tale ruolo acquisirà ancora maggior rilievo, il che significa che in futuro dovremo fare ancora più attenzione a garantire che il Mediatore disponga di risorse sufficienti e che il codice pratica sotto cui opera sia pertinente al clima vigente.</p>
      <p sl="fi">Il Commissario Margot Wallström ha sottolineato la necessità di trasparenza. Mi auguro che, ora che il codice pratica sotto cui opera il Mediatore europeo stacambiando, si avverino le parole dellasignora Commissario, aumentare la trasparenza e promuovere l’idea che la Commissione renda disponibili le informazioni necessarie, perché ciò che conta sono i fatti, non le parole.</p>
      <p sl="fi">La relazione annuale del Mediatore e la sua versione in sintesi costituiscono un esempio eccezionale di come vada presentato al pubblico il nostro lavoro. La relazione è chiara, succinta e va dritto al punto. La trasparenza costituisce la chiave della democrazia europea e il suo principale materiale di costruzione.</p>
      <p sl="fi">Ai sensi dell’articolo 41 della Carta dei diritti fondamentali, ogni individuo ha diritto a che le questioni che lo riguardano siano trattate in modo imparziale, equo ed entro un termine ragionevole dalle istituzioni e dagli organi dell’Unione, il che la dice lunga e pone un obbligo su tutte le istituzioni dell’Unione europea e ovviamente anche sull’ufficio del Mediatore. Di conseguenza, desidero sottolineare l’importanza di garantire che in campo vi siano risorse adeguate e del genere pertinente, così che le persone non debbano attendere per anni e anni decisioni su questioni che li interessano, dato che l’attesa di una decisione è seccante.</p>
      <p sl="fi">Desidero infine ringraziare il Mediatore per il lavoro che svolge e augurargli ogni successo in questo ruolo molto impegnativo. Non viene sempre apprezzato a sufficienza, dato che i diritti fondamentali vengono attuati con maggior successo tra le élite che non tra la gente comune.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">a nome del gruppo UEN . – Signora Presidente,desidero ringraziare l’onorevole Sbarbati per il suo lavoro ed esprimere il mio apprezzamento per i risultati del Mediatore europeo, il professor Nikiforos Diamandouros. Esprimo le opinioni del gruppo “Unione per l’Europa delle Nazioni”, così come quelle dell’onorevole Marcin Libicki, il presidente della commissione per le petizioni, il quale, non avendo potuto essere presente alla seduta di oggi, mi ha chiesto di parlare a suo nome.</p>
      <p sl="pl">Hominum causa omne ius constitutum sit – ogni legge deve essere applicata in ragione degli uomini. Si può osservare questo principio romano nel lavoro del Mediatore, che, operando all’interno del suo ambito di competenza, cerca di rispettare il principio fondamentale che ognuno ha il diritto a che il suo caso sia ascoltato in modo giusto e imparziale dalle Istituzioni e dagli organi dell’UE.</p>
      <p sl="pl">Da un’analisi della relazione, si può vedere che solo il 25 per cento circa delle denunce presentate rientra nell’ambito di competenza del Mediatore. E’ dovuto al fatto che i nostri cittadini non conoscono la legge? Forse, per certi versi, è questo il caso. Penso, tuttavia, che si tratti di qualcosa di diverso, che essi trattino l’istituzione del Mediatore come un’ultima spiaggia, quando non sono riescono a trovare aiuto adeguato nel loro paese. L’ambito e la quantità di domande presentate alla commissione per le petizioni indicherebbero qualcosa di simile. Se continua a crescere la sensazione che una persona venga trattata in modo ingiusto, lento, incompetente e burocratico, il Codice europeo di buonacondotta amministrativa diventerà solo una raccolta di aspirazioni e non una prassi quotidiana.</p>
      <p sl="pl">Professore, può lei, in quanto Mediatore, essere un efficace difensore degli interessi dei cittadini della Comunità e possono il Parlamento, il Consiglio e la Commissione, così come i parlamenti e i mediatori nazionali, assisterla in tale compito?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28161" name="Margrete AUKEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" m_state="DK">
      <p sl="da">a nome del gruppo Verts/ALE. – Signora Presidente, non ripeterò tutte le cose positive che sono state dette, ma desidero ringraziare sia il Mediatore che il Commissario Wallström. Desidero inoltre dire una cosa che è doveroso sottolineare. Sono un membro relativamente nuovo della commissione per i reclami dei cittadini, come sarebbe meglio chiamarla. Con mia grande costernazione ho scoperto, stando fuori tra la gente, che in molti luoghi sono praticamente solo i cittadini attivi a monitorare sulrispetto della normativa dell’UE. Né le istituzioni né gli Stati membri lo stanno facendo. Pertanto, se i cittadini non lo fanno, l’intero sistema va in pezzi. I cittadini, di conseguenza, non sono solo vittime di casi individuali; sono senza dubbio anche protagonisti attivi che lavorano al fine di garantire che il sistema estremamente trasparente dell’UE sia non solo comprensibile ma anche vicino ai cittadini.</p>
      <p sl="da">Dobbiamo altresì essere chiari in merito al fatto che si tratta di una battaglia perenne anche se dotiamo i nostri strumenti, e cioè il Mediatore e la commissione per le petizioni dei cittadini, dei mezzi adeguati. Attualmente si sta svolgendo un attacco al sistema svedese di apertura e accesso ai documenti. Non dobbiamo credere che si tratta di una battaglia che possiamo vincere una volta per tutte. Dobbiamo persistere e continuare a farlo e non la vinceremo mai. La vinceremo solo se continueremo a disporre di strumenti molto forti.</p>
      <p sl="da">Desidero sottolineare di essere molto contenta della relazione dell’onorevole Sbarbati. Desidero tuttavia sottolineare gli emendamenti che fortunatamente siamo stati in grado di incorporare nella relazione grazie a un appoggio considerevole. Innanzi tutto, è ora possibile per il Parlamento portare dinanzi al giudice i casi del Mediatore, qualora le Istituzioni non lo rispettino. E’ assolutamente fondamentale che ciò possa essere fatto in concreto, dato che non è semplicemente qualcosa di cui ci possiamo vantare nel mondo. Disponiamo dell’istituzione del Mediatore e disponiamo di una commissione per le petizioni dei cittadini, eppure ciò non sono altro che parole e ancora parole. Tale questione riveste pertanto un’enorme importanza.</p>
      <p sl="da">Il secondo aspetto riguarda la Banca europea per gli investimenti. In molte occasioni essa nonè stata “gentile” come avrebbe dovuto. In molte occasioni ha agito come se stesse assistendo le maggiori industrie ed è assolutamente fondamentale che i cittadini, che dovrebbero beneficiare delle attività della banca in paesi al di fuori dell’Europa, abbiano l’opportunità di portare dinanzi al Mediatorele questioni che interessano loro. E’ davvero alquanto scioccante che ciò venga loro rifiutato in base al fatto che non sono cittadini dell’UE e che non possano avere voce in capitolo. Sono stati trattati in modo sdegnoso e arrogante e sono pertanto molto lieta che ora, nella presente relazione, sia stato sottolineato che i cittadini avranno naturalmente accesso al ricorso al Mediatore.</p>
      <p sl="da">Desidero infine dire che è importante sottolineare che il Mediatore ha anche competenze in settori intergovernativi nel quadro del terzo pilastro. In generale, con la presente relazione stiamo compiendo un grande passo avanti e mi auguro decisamente che gli organi della Commissione come quelli del Parlamento lo prendano sul serio.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">a nome del gruppo GUE/NGL. – Signora Presidente, la discussione di oggi e l’eccellente lavoro svolto dal Mediatore europeo, Nikiforos Diamandouros, nel corso degli ultimi quattro anni e mezzo, così come l’eccellente relazione dell’onorevole Sbarbati, offrono al Parlamento europeo e alla Commissione un’opportunità per valutare come il pubblico vede le Istituzioni dell’UE.</p>
      <p sl="el">Un’ampia parte del pubblico richiede maggiore trasparenza e un’amministrazione esemplare, che sono troppo poco in evidenza.</p>
      <p sl="el">Osservo alcuni segnali preoccupanti nella relazione di Nikiforos Diamandouros. E’ minore la quantità dei casi risolti in via amichevole. Vi è stato un declino nel numero di casi in cui la Commissione (noto che il Vicepresidente non sta ascoltando) si è attenuta alle raccomandazioni del Mediatore europeo.</p>
      <p sl="el">Congratularsi con il Mediatore europeo, signora Presidente, non è sufficiente; dobbiamo ascoltare le sue raccomandazioni. Nikiforos Diamandouros ha decisamente ragione nel chiedere che i suoi poteri siano estesi al fine di coprire questioni che rientrano nel terzo pilastro, fornendo pertanto maggiore trasparenza e controllo. Chiede una modifica dello statuto del Mediatore europeo affinché il suo lavoro possa essere più efficace.</p>
      <p sl="el">Ritengo che abbia l’appoggio del Parlamento europeo, ma deve ricevere anche quello della Commissione e non solo nelle parole, bensì nei fatti.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">a nome del gruppo ITS. – Signor Presidente, onorevoli colleghi, la relazione della signora Sbarbati ci informa che le statistiche del 2006 indicano che di circa 3 800 e rotte denunce oltre il 90% sono ad opera di singoli cittadini, il che è un dato senz’altro interessante. Ci informa sempre la Sbarbati che la maggioranza delle denunce provengono dai paesi maggiori, di maggior popolazione dell’Unione e ci dice però che se consideriamo la ratio popolazione / numero di denunce, il dato cambia e primeggiano tra i paesi con maggior numero di denunce il Lussemburgo e i paesi di nuova adesione, Malta, Cipro, Slovenia. Questo credo vada d’accordo con il fatto che, per quello che riguarda lo stretto del lavoro del Mediatore, ci si rifà a questioni di carattere europeo, di competenza e legislazione europea.</p>
      <p sl="it">E’ interessante però notare a mio giudizio, che più che di un Mediatore europeo servirebbe che funzionassero i difensori civici in questi paesi e in particolare in Italia, tant’è che mi sembra di leggere che oltre il 95% dei casi esaminati, in maggioranza, questi esulano dal mandato del Mediatore europeo stesso, in quanto che le denunce non riguardano l’istituzione o un organo comunitario.</p>
      <p sl="it">I casi di cattiva amministrazione riguardano la mancanza di trasparenza, l’iniquità, l’abuso di potere, l’errore giuridico e quant’altro. Non ci sono dati di inefficienza e di ingiustizia amministrativa per quello che riguarda il mio paese, sono certo che se in questo ci fossero dati e fossero portati all’attenzione del Mediatore europeo, l’Italia sarebbe campione, soprattutto le amministrazioni di sinistra del mio paese.</p>
      <p sl="it">Non stupisce invece che nella classifica emerga in modo palese l’abuso dei poteri discrezionali della commissione, esorto quindi il Mediatore europeo a meglio vigilare tra le relazioni tra il cittadino, Consiglio, Commissione e Parlamento.</p>
      <p sl="it">Condivido infine che il campo di interesse del difensore dovrebbe essere ampliato alla tutela dei minori, ai problemi familiari, alla protezione dei dati personali, ai diritti dei carcerati e in questo quindi condivido l’emendamento Mavrommatis. Non condivido invece affatto, cara collega e caro collega Mavrommatis, l’esortazione a condurre indagini anche nell’ambito del cosiddetto terzo pilastro. Questo mi dispiace, non lo condivido. Mi complimento comunque con la Sbarbati per l’impegno profuso con il Mediatore europeo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4537" name="Sir Robert ATKINS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="05-02-1946" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Signora Presidente, desidero congratularmi con il relatore e, attraverso di lei, con il mio collega, l’onorevole Mavrommatis, ma in modo particolare senza dubbio con il Mediatore stesso, per un altro anno coronato da successo.</p>
      <p sl="en">Circa trecento denunce al mese costituiscono un carico di lavoro immane ed è pari non solo all’interesse crescente nel sistema, ma anche allasempre maggiore preoccupazione circa gli aspetti della cattiva amministrazione dell’UE. Se da un lato molti casi vengono trattati in cooperazione, dall’altro il Mediatore fa riferimento a un aumento delle osservazioni critiche che è obbligato a fare. Questo aspetto è da migliorare o il Parlamento dovrà trovare modalità volte a obbligare la Commissione a essere utile e reattiva, nonché, parimenti, agire in base alle conclusioni prodotte dal Mediatore.</p>
      <p sl="en">Formula commenti significativi. Desidero sceglierne uno: “Non sono certo che i cittadini possano adattarsi facilmente alle dichiarazioni che le istituzioni spesso fanno circa il loro desidero di essere “più vicine al cittadino” [ …] per il fatto che proprio le stesse istituzioni di frequente mancano di cogliere le opportunità offerte dal Mediatore al fine di migliorare le relazioni”. I servizi del Mediatore devono lavorarefianco a fianco con la commissione per le petizioni, ed è ciò che accade, ma la Commissione deve sviluppare una cultura di servizio, anziché evitare i problemi e i ministri e i rappresentanti permanenti devono comprendere l’importanza vitale di rispondere in modo positivo alle vertenze di elettori e cittadini, a cui fanno daportavoce il Mediatore o la commissione per le petizioni.</p>
      <p sl="en">Infine, desidero fare un breve accenno a un’importante relazione speciale del Mediatore e cioè quella relativa a una denuncia contro l’OLAF. In qualità di relatore della commissione per le petizioni per tale questione, comunico ora che, essendo stato completato il processo giudiziario relativo a questo caso, non permetterò che la questione della relazione speciale venga nascosta sotto il tappeto. Verrà riconsiderata non appena sarà praticamente possibile.</p>
      <p sl="en">Desidero concludere ringraziando, nuovamente, non solo lei, signora Presidente, per il piacere della sua presenza, ma anche il Mediatore così come la signora Commissario per essere qui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28575" name="Maria MATSOUKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-01-1974" birth_place="Lepenou" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Signora Presidente, sembra che abbiamo davvero iniziato a comprendere quanto sia importante che i cittadini europei si sentano vicini all’Unione attraverso istituzioni democratiche e soprattutto trasparenti.</p>
      <p sl="el">Il Mediatore europeo è l’istituzione par excellence per ricevere le denunce dei cittadini. E’ altresì quella più ovviamente in grado di far sentire ai cittadini che l’Unione tratta e risponde ai loro problemi. Dimostra che si stanno compiendo progressi nel riconoscere e correggere gli errori amministrativi.</p>
      <p sl="el">Desidero congratularmi con il relatore per la riflessione alla basedella sua relazione. Mette giustamente in evidenza il ruolo fondamentale del Mediatore nel carattere democratico dell’UE.</p>
      <p sl="el">Sono tuttavia preoccupata per il fatto che, sebbene vi siano stati meno atti di cattiva amministrazione, le osservazioni critiche del Mediatore, in quei casi in cui si è giunti a una composizione in via amichevole, non hanno incontrato un grado di accettazione soddisfacente da parte degli organi istituzionali.</p>
      <p sl="el">Il relatore ha allora ragione a ricordarci del diritto di ricorso alla Corte del Parlamento, sebbene, certamente, si preferirebbe non fare uso di tale diritto. Tuttavia, tutti qui oggi dobbiamo comprendere che noi stessi siamo le istituzioni – la cui conseguenza è che l’affidabilità delle istituzioni dipende dal nostro stesso atteggiamento.</p>
      <p sl="el">Mi trovo altresì completamente d’accordo riguardo alla visione del relatore di un modo equilibrato, ma al contempo energico per svolgere i compiti.</p>
      <p sl="el">Per l’UE il Mediatore non è, non può e non deve essere semplicemente una dimostrazione di democrazia. Dobbiamo riconoscerlo, renderlo una nostra decisione comune e, soprattutto, dobbiamo assumerci le nostre responsabilità. In altre parole, dobbiamo essere chiari nelle nostre decisioni, ma in particolare più trasparenti circa quali siano fondamentalmente i nostri interessi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Signora Presidente, l’aspetto più rilevante dell’esistenza dell’UE e delle sue istituzioni è la difesa dei diritti fondamentali di giustizia, democrazia e rispetto dei diritti umani, in particolare in riferimento ai cittadini dell’Europa. La nostra Unione non avrebbe alcuna raison d’être o scopo funzionale se non avesse come principale obbiettivo quello di offrire al popolo europeo un servizio equo, completo ed efficiente.</p>
      <p sl="en">Il cittadino europeo era, è e sarà sempre al centro dei nostri sforzi in quanto Unione che funziona. E’ principalmente per questa ragione che le attività del Mediatore sono di così fondamentale importanza. Ecco perché il Mediatore è l’amico e il difensore del cittadino europeo ed è il mezzo attraverso il quale le istituzioni e gli organi comunitari possono dover rispondere se hanno servito il cittadino in modo adeguato e se sono colpevoli di cattiva amministrazione o cattive pratiche.</p>
      <p sl="en">Accogliamo con favore la relazione annuale per il 2006 di Nikiforos Diamandouros e ci congratuliamo e lo ringraziamo per il lavoro molto positivoche lui e i suoi collaboratori svolgono al fine di difendere i diritti dei cittadini europei. Al contempo, ci congratuliamo con il relatore, l’onorevole Sbarbati, per la sua relazione eccellente, che contiene molti puntie suggerimenti importanti. Trovo, ad esempio, molto interessante il suggerimento avanzato nel paragrafo 12, che in effetti incoraggia il Mediatore a stilare e a pubblicare annualmente un elenco dei motivi di onore e disonore dei servizi amministrativi dell’UE.</p>
      <p sl="en">Desidero sottolineare che l’adeguato funzionamento del Mediatore può inevitabilmente, in rari casi, portare a non essere amato da taluni servizi. In tali casi, il Mediatore merita – e deve essere rassicurato di ciò – il nostro pieno appoggio.</p>
      <p sl="en">Desidero, infine, elogiare la cooperazione e l’appoggio attivi che la commissione per le petizioni ha dimostrato al Mediatore nell’espletamento dei compiti di quest’ultimo. Il lavoro di entrambe queste entità è molto spesso interconnesso e la loro fluida cooperazione deve essere molto apprezzata e lodata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Signora Presidente, rappresento la Polonia, un paese che statisticamente si trova in quinta posizione per quanto concerne il numero di denunce presentate al Mediatore europeo. Unadenunciasu 16 presentate al Mediatore proviene dal mio paese. Quasi un reclamo su 20 è scritto in polacco. Ovviamente sto parlando di numeri assoluti, perché, per abitante, i cittadini di Lussemburgo, Malta e Cipro sono molto più attivi nel presentare denunce rispetto ai miei stessi connazionali.</p>
      <p sl="pl">Vale la pena sottolineare che lo scorso anno il Mediatore europeo ha ricevuto meno denunce rispetto al 2005. Solo più di 200 denunce provenivano da imprese e associazioni, mentre il numero di quelle presentate da privati era 18 volte superiore.</p>
      <p sl="pl">Si potrebbe dire che il funzionamento del Mediatore europeo fornisce il miglior indicatore circa l’utilizzo del computer nell’Unione europea. 12 denunce su 20 vengono presentate elettronicamente.</p>
      <p sl="pl">Da un punto di vista negativo, un indicatore della mancanza di conoscenza dei cittadini dell’UE è costituito dal fatto che quasi quattro denunce su cinque non rientrano nell’ambito di responsabilità del Mediatore europeo, il che dimostra che tale istituzione viene trattata come un ricettacolo di tuttii mali, anche quelli che non riguardano le Istituzioni UE, che, per definizione, è ciò che il Mediatore europeo è tenuto a monitorare. Chiaramente gli europei sentono che il Mediatore europeo ha il diritto di imporre la propria autorità su tutti.</p>
      <p sl="pl">Per concludere, desidero esprimere soddisfazione per il fatto che solo l’8 per cento delle indagini promosse dal Mediatore riguarda il Parlamento europeo, mentre quasi il 66 per cento riguarda la Commissione europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">La ringrazio signora Presidente. La critica del Mediatore circa una mancanza di trasparenza è necessaria e le critiche sono assolutamente indispensabili. Accolgo altresì con favore la proposta del Parlamento che il Mediatore debba condurre uno studio sull’impatto pratico delle osservazioni critiche che sono state fatte, inter alia , in relazione alla Commissione. Certo, il Parlamento è spesso unito ad altre istituzioni in maniera toccante nel criticare, ma vi è in effetti una buona ragione per cui il Parlamento sia anche autocritico. Recentemente il Mediatore ha chiesto al Parlamento di rendere note informazioni circa i pagamenti ricevuti dai membri del Parlamento europeo per viaggi e occupazione del personale, ma il Parlamento si è rifiutato di divulgare tali informazioni, asserendo che si tratta di una violazione della tutela dei dati. Ritengo che ciò non sia altro che alzare una cortina di fumo e affermando ciò ho l’appoggio del garante europeo della protezione dei dati. I pagamenti effettuati a favore del personale sono ovviamente documenti pubblici. E’ tempo che il Parlamento sia sincero circa i pagamenti. Devono temere la trasparenza solo coloro che occupano il personale con contratti modello schiavitù e altri contratti strani. Senza dubbio, non può essere il caso che un deputato qualsiasi qui presente tema di non essere rieletto nel 2009, qualora i mezzi d’informazione facciano emergere come vengono trattati i dipendenti in taluni casi, e dico in taluni casi. Grazie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28571" name="Marie PANAYOTOPOULOS-CASSIOTOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="29-07-1952" birth_place="Chios" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Signora Presidente, desidero, certo, accennare al fatto che stiamo esaminando la decima relazione del Mediatore, che nel 2006 ha ricevuto 3 889 lettere o messaggi di posta elettronica di denuncia, di cui 3 619 sono stati inviati da singoli esponenti del pubblico.</p>
      <p sl="el">Delle 3 889 denunce, 3 051 esulavano dal mandato. In altre parole, in un unico anno, sono rientrate all’interno del mandato un totale di 838 denunce. Penso pertanto che il dipartimento del Mediatore sia sufficientemente grande in termini di personale e di risorse per gestire 838 denunce, che, certo, riguardano principalmente questioni di cattiva amministrazione da parte della Commissione e dell’Ufficio europeo di selezione del personale e in minor grado il Parlamento europeo e il Consiglio.</p>
      <p sl="el">E’ senza dubbio lodevole che il Mediatore pubblichi un elenco delle migliori pratiche amministrative. Non so, tuttavia, se il suo dipartimento permette ai cittadini di presentare denunce circa il suo stesso funzionamento. Mi rammarico che la relazione della commissione per le petizioni ci riferisca solo dell’Ufficio europeo di selezione del personale e non del Mediatore europeo, che finora non ha condotto un controllo ex officio del proprio dipartimento.</p>
      <p sl="el">Chiediamo pertanto non un cambiamento dello statuto del Mediatore, ma piuttosto un potenziamento dei diritti che già gli accordiamo, il che gli permetterà di mostrare il dovuto rispetto per i cittadini, di essere molto attivo nella corretta amministrazione delle istituzioni europee e il rispetto per i dati personali dei cittadini, dei membri del Parlamento europeo e dei dipendenti cui è imposto di mantenere la riservatezza. La Corte europea di giustizia deve operare in modo indipendente, senza l’intervento del Mediatore, e vi deve essere il rispetto per le efficienti agenzie internazionali che operano in modo indipendente al fine di proteggere i diritti fondamentali.</p>
      <p sl="el">Il nostro appoggio al Mediatore europeo non è illimitato.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="1289" name="Proinsias DE ROSSA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="15-05-1940" birth_place="Dublin" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IE">
      <p sl="en">Signora Presidente, desidero iniziare ringraziando il Mediatore, Nikiforos Diamandouros, e l’onorevole Sbarbati per l’eccellente lavoro svolto sulla relazione del Mediatore. E’ importante che questo dibattito si svolga in prime time di un giorno lavorativo della plenaria del Parlamento, in un momento in cui può avere un elevato profilo pubblico.</p>
      <p sl="en">Il servizio fornito dal Mediatore è estremamente importante per il cittadino: migliora la positiva relazione tra le istituzioni e il cittadino d’Europa e arricchisce la legittimità del lavoro che svolgiamo nelle istituzioni, che sia in Parlamento, in Commissione o in Consiglio.</p>
      <p sl="en">Il servizio continua a evolversi, il che viene evidenziato molto bene nella relazione dell’onorevole Sbarbati, in cui avanza diversi suggerimenti e lo stesso viene fatto dal Mediatore in quanto a come potrebbe continuare a migliorare. Certo, l’idea di ampliare le relazioni con i mediatori che trattano questioni riguardanti i minori e i bambini costituisce uno sviluppo importante.</p>
      <p sl="en">Al contempo, nel sistema è diffusa una sorta di resistenza: resistenza alla trasparenza, resistenza a un codice comune di pratica amministrativa per tutte le istituzioni, così come resistenza ad aggiornare il mandato del Mediatore. Ritengo che il Parlamento europeo debba assumere un ruolo più attivo, ad esempio nel trattare la questione della trasparenza e appoggio la richiesta del Mediatore affinché il Parlamento sia più trasparente nella pubblicazione delle indennità versate ai suoi membri.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Signora Presidente, le attività del Mediatore europeo offrono ai cittadini dell’UE la sensazione di avere qualche protezione contro le azioni inopportune intraprese dalle istituzioni dell’Unione. Il materiale presentato solleva alcune questioni, la prima delle quali è che il numero più elevato di denunce presentate al Mediatore riguarda la Commissione europea, l’Ufficio europeo di selezione del personale e il Parlamento europeo. Il fatto che le Istituzioni dell’Unione, eccezion fatta per il Mediatore, non abbiamo attuato il Codice europeo di buona condotta amministrativa conformemente alla risoluzione del 2001 del Parlamento europeo può essere un fattore concorrente. La seconda questione è che il 78,5 per cento delle questioni sottoposte al Mediatore cadono al di fuori delle sue competenze e che il 93,7 per cento di tali denunce non riguarda gli organi e le Istituzioni dell’UE. Ciò indicherebbe che i nostri cittadini non dispongono di informazioni sufficienti riguardo al lavoro del Mediatore o che, per varie ragioni, non sono in grado di far sì che questioni importanti vengano trattate all’interno del loro stesso paese. E’ necessario indagare in merito a tale questione. Il terzo punto è che il Mediatore deve disporre dei poteri necessari a eliminare rapidamente le pratiche di cattiva amministrazione che sono causa didenunce.</p>
      <p sl="pl">Desidero ringraziare il relatore per l’eccellente relazione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Signora Presidente, desidero dare il benvenuto a questa discussione ai nostri visitatori, i cittadini. Mi auguro che in seguito alla sua presentazione molto dettagliata di dodici mesi di lavoro in un lasso di tempo molto breve, abbiano compreso di cosa si occupa il Mediatore.</p>
      <p sl="en">E’ un peccato che il Mediatore riceva così tanti casi la cui risoluzione non rientra tra le sue competenze, ma mi risulta che essi vengono reindirizzati verso la giusta destinazione. E’ importante dirlo alle persone che ascoltano questa discussione. Quei casi non vengono abbandonati, bensì inviati nella giusta direzione. Il fatto che trattate un certo numero di casi e che producete una soluzione è positivo, ma dobbiamo fare un po’ di lavoro in più per istruire le persone circa cosa fate e come lo fate, al fine di portare sul vostro tavolo un numero di casi persino maggiore. Ciò non procurerà alcun danno perché sono certache l’esiguo numero che trattate non riflettadavvero i problemi della cattiva amministrazione.</p>
      <p sl="en">Passando alla Commissione, mi piace molto l’idea di una cultura di servizio, ma non sono certa che la Commissione utilizzi al suo interno l’approccio del bastone e della carota al fine di garantire che vi sia realmente una cultura di servizio. Si tratta di qualcosa da fare attraverso una normativa. Vi sono sanzioni per le divisioni o i singoli coinvolti in cattiva amministrazione quando si tratta dei cittadini? Forse questo è un punto che potremmo esaminare più da vicino.</p>
      <p sl="en">Mi piace l’idea di mostrare quali sono gli esecutori eccellenti e quali i peggiori così da poter avere un paragone, ma alla fine quello che la gente vuole sono gli esiti e i risultati positivi. In Irlanda continuo a dire alla gente che la commissione per le petizioni non ha grandi poteri, ma che attraverso il lavoro che svolgiamo possiamo agire come un punto di pressione per l’azione. Mi piacerebbe che disponessimo di un potere maggiore, ma per lo meno possiamo utilizzare quel poco di pressione al fine di produrre risultati per i cittadini. Questi ultimi non sono interessati al processo. Desiderano solo risultati positivi.</p>
      <p sl="en">Nikiforos Diamandouros, le faccio i miei migliori auguri per le sue attività di quest’anno e le auguro di continuare come in passato. Lavorerò senz’altro in Irlanda per garantire che in futuro si sappia molto di più su di lei.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Signora Presidente, desidero innanzi tutto ringraziare Nikiforos Diamandouros per la sua relazione e riconoscere l’enorme mole di lavoro svolto dal Commissario Wallström, nonché congratularmi con l’onorevole Sbarbati per la sua relazione pertinente che ci farà da guida nel valutare i miglioramenti che anticipiamo per il 2007 e il 2008.</p>
      <p sl="es">Accogliamo con favore il contenuto dell’attuale relazione, la quale dimostra che è stato instaurato e fissato il compito del Mediatore europeo; mostra altresì maggiori contatti con le autorità e con i cittadini.</p>
      <p sl="es">Personalmente, accolgo in particolare con favore l’accordo con l’attuale governo della Spagna circa l’utilizzo di lingue coufficiali – basco, catalano, galiziano, dato che ciò avvicinerà i cittadini spagnoli ai loro diritti senza diminuire la funzionalità dello spagnolo, che si rivelerà molto utile in contatti futuri con i cittadini di paesi terzi.</p>
      <p sl="es">Vi sono tuttavia altri aspetti notati dallo stesso Nikiforos Diamandouros, che sono causa di preoccupazione: più del 75 per cento dei reclami non riguardano competenze europee, bensì competenze nazionali e regionali. Riteniamo pertanto che sia una questione di grande urgenza potenziare la strategia di comunicazione della Rete europea dei Mediatori affinché ciò possa essere corretto.</p>
      <p sl="es">Un altro problema evidenziato è la diminuzione dei casi di cattiva amministrazione conclusi con accordo amichevole o per consenso. Noi sostenitori del Mediatore lo esortiamo a migliorare il suo know-how e a recuperare la sua efficacia su questa strada. La persuasione è meglio della forza.</p>
      <p sl="es">Aggiungerò infine solo che sarebbe ironico se l’ambizione legittima dell’attuale Mediatore di applicare il Codice di condotta amministrativa lo portasse a essere più diligente fuori casa che dentro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28120" name="Simon BUSUTTIL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Malta" birth_date="21-03-1969" birth_place="Attard" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="MT">
      <p sl="mt">La ringrazio, signora Presidente. Oggi l’ufficio del Mediatore è ben istituito e desidero congratularmi con esso per il buon lavoro che svolge. Dobbiamo ora guardare avanti al fine di garantire che gli strumenti di cui dispongono i cittadini per adire le vie legali siano chiari, noti a tutti e funzionino in modo più efficiente. Al momento c’è troppa confusione riguardo a dove i cittadini devono andare quando desiderano presentare un reclamo. Alcuni chiedono alla commissione per le petizioni, altri alla Commissione, altri ancora al Mediatore e alcuni chiedono a tutti, il che risulta in una gran confusione, in lavoro duplicato e in spese inutili che si potrebbero evitare tutte. Vi è pertanto la necessità, come ha correttamente affermato il Commissario Wallström, di un miglior coordinamento tra le istituzioni che ascoltano e prendono decisioni circa i reclami. Ad esempio, ci dovrebbe essere un chiaro impegno in merito al tempo entro cui tali agenzie devono rispondere ai cittadini una volta che ricevono i loro reclami e anche un impegno in merito alla lunghezza massima del tempo che possono impiegare per fornire una risposta definitiva. Sentiamo ancora troppo spesso di denunce presentate anni prima che sono ancora in sospeso. Come ha affermato la mia collega, l’onorevole McGuinness, quando unadenuncia viene inviata all’agenzia errata, quell’agenzia non deve inviare una risposta negativa, bensì deve passare essa stessa la denuncia all’agenzia corretta. Infine, quando un cittadino formula la suadenuncia in modo non chiaro, perché, dopotutto, non tutti i cittadini sono avvocati, deve essere compiuto uno sforzo maggiore per garantire che chiunque riceva la denunciariconosca al ricorrente il beneficio del dubbio e non consideri automaticamente inammissibile la denuncia. Penso che abbiamo compiuto enormi passi avanti e desidero congratularmi ancora una volta con il Mediatore, ma dobbiamo ancora fare molto di più. Grazie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Desidero esprime la mia soddisfazione per il fatto che il Mediatore europeo adempie le sue funzioni in modo equilibrato e dinamico, sia nel considerare i reclami, che nel 2006 ammontavano a 3 830, che nel condurre e completare le indagini. Sono altresì incoraggianti le buone relazioni tra il Mediatore e gli organi e le istituzioni dell’UE, così come l’incoraggiamento fatto ai cittadini affinché esercitino i loro diritti. Dato che stiamo discutendo la presente relazione, desidero sottolineare quanto sia importante assicurare che vi siano le necessarie risorse umane e di bilancio al fine di garantire che i cittadini ricevano risposte rapide e oggettive ai loro reclami, domande e petizioni. E’ ovvio che in ciascuna fase della procedura tutte le istituzioni devono lavorare in modo costruttivo con il Mediatore e che il Mediatore deve presentare al Parlamento suggerimenti che, a suo avviso, contribuirebbero a migliorare le procedure e a rendere tale cooperazione ancor più efficace.</p>
      <p sl="pl">Nel congratularmi con il professor Diamandouros per i risultati raggiunti in qualità di Mediatore, desidero al contempo incoraggiarlo a continuare i suoi sforzi e a promuovere ancora di più e sue attività, così che, agli occhi dei cittadini europei, diventi un garante della buona amministrazione nelle Istituzioni dell’UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Dieci anni dopo l’istituzione del Mediatore europeo, sono lieta di riscontrare l’evoluzione del suo ruolo e delle sue attività nel processo di protezione del cittadino europeo.</p>
      <p sl="ro">La relazione sulle attività del 2006ci dà prova che oggi i cittadini europei beneficiano di un verotribunale competente dove si possono difendere contro le istituzioni e, in effetti, impedire e segnalare il loro funzionamento difettoso. In altre parole, oggi parliamo di un vero strumento di controllo democratico, eseguito in modo autonomo e trasparente, che può solo andare a vantaggio dell’Unione europea. Sono inoltre grata al relatore del Parlamento europeo per aver sottolineato gli aspetti da migliorare anche nell’attuale attività del Mediatore. Innanzi tutto, mi rammarico del fatto che vi sono ancora molti reclami da parte di cittadini che non hanno ottenuto le informazioni richieste nella loro lingua. Questo ci dà prova del fatto che, in Europa, abbiamo ancora problemi a garantire piena parità e diritti linguistici tra i cittadini. Stiamo per entrare nel 2008, dichiarato l’anno del dialogo interculturale e siamo obbligati a correggere immediatamente queste carenze, che sono contrarie ai valori fondamentali dell’Unione europea.</p>
      <p sl="ro">A mia volta, accolgo con favore la strategia di comunicazione del Mediatore europeo e sottolineo la necessità di consolidarla. Le statistiche attuali relative alledenunce che continuano a trascenderele competenze del Mediatore costituiscono una triste scoperta dell’insufficiente livello di informazione dei cittadini, come della loro comprensione e conoscenza dell’ambito di competenza del Mediatore e di altre Istituzioni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Signora Presidente, signor Mediatore, desidero innanzi tutto congratularmi con il professore per gli eccellenti risultati e per il suo lavoro per la democrazia e il rispetto dei diritti dei cittadini nell’Unione europea.</p>
      <p sl="pl">Il Mediatore europeo è uno degli organi della vita democratica dell’Unione europea. Deve difendere la parità democratica di tutti i cittadini europei e agire in qualità di mediatore tra cittadini e organi della pubblica amministrazione della Comunità, che, per diverse ragioni, non rispettano gli standard fissati. E’ incoraggiante vedere le informazioni presentate nella relazione sulle attività del Mediatore nel 2006, che mostrano la sua dinamica partecipazione nella vita pubblica della Comunità e la sua attiva cooperazione sia con i cittadini dell’UE che con gli organi amministrativi dell’Unione europea.</p>
      <p sl="pl">Al fine di migliorare l’efficacia delle attività del Mediatore, varrebbe la pena di considerare la possibilità di preparare elenchi delle migliori pratiche amministrative, contenenti casi esemplari o eccezionali in cui il Mediatore è stato coinvolto in un qualsiasi anno, così come un elenco di casi in cui le azioni delle istituzioni sono state meno appropriate. Inoltre, al fine di garantire il pieno e determinante coinvolgimento del Mediatore, sideve appoggiare l’idea che il Mediatore debba altresì condurre indagini nel cosiddetto terzo pilastro, e cioè la cooperazione di polizia e giudiziaria in materia penale, che si estenderebbero anche alle attività dell’Europol.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Mediatore . − Signora Presidente, desidero innanzi tutto ringraziare l’onorevole Sbarbati, il relatore per la mia relazione annuale per il 2006 nella plenaria di quest’anno. Desidero altresì ringraziare il numero molto elevato di deputati che, in effetti, hanno dedicato parte del proprio tempo a commentare la mia relazione. Sono profondamente grato per l’interesse espresso e per i consigli contenuti.</p>
      <p sl="en">Riguardo all’onorevole Sbarbati, desidero solo dire che senz’altro ho lavorato molto a stretto contatto con la commissione per le petizioni,con la quale ho relazioni eccellenti, e desidero continuare a farlo. La commissione per le petizioni e il Mediatore continueranno a costituire il maggiore strumento attraverso il quale questo prestigioso organo sarà altresì in grado di trattare gli approcci dei cittadini nei confronti delle istituzioni europee. Prendo nota delle vostre osservazioni. Vi posso dire di aver già avviato, come sapete, un’indagine d’iniziativa riguardante l’EPSO, ma desidero annunciarlo a questo organo. Mi sono altresì fortemente interessato e continuo a monitorare con grande attenzione gli sviluppi nelle scuole europee.</p>
      <p sl="en">Desidero ringraziare il Commissario Wallström per le sue osservazioni. Noto che ha registrato l’aumento nel numero di casi in cui la Commissione si scusa per episodi in cui i suoi servizi non hanno rispettato la miglior prassi. Le sono molto grato per averlo riconosciuto. Mi incontrerò con la signora Commissario nel prossimo futuro e incontrerò altresì i direttori generali della Commissione e i coordinatori di tutti i servizi che trattano con il Mediatore, precisamente al fine di essere in grado di portare un miglior coordinamento e migliori risultati. E’un’indicazione di quanto lavoria stretto contattocon la Commissione e il prossimo anno mi auguro di poter ottenere risultati migliori da riferire a voi e certamente da riferire ai cittadini. Ciò comprende la violazione, di cui mi occuperò.</p>
      <p sl="en">Da un punto di vista generale, desidero solo dire di esservi molto grato per il vostro generale appoggio in merito a questioni di ampia portata, quali la cultura di servizio, che per i miei interessi è estremamente centrale; per i vostri riferimenti alla necessità di maggiori risorse da destinarsi al Mediatore; per il vostro appoggio in merito alla questione della Carta dei diritti fondamentali e dello statuto; e per la vostra richiesta di una maggiore responsabilità, che per me è senza dubbio straordinariamente importante. Posso altresì informarvi del fatto che ho avviato, a partire da quest’anno, uno sforzo concertato al fine di raggiungere le associazioni di imprese anzichéi singoli, nell’ottica anche di informarli meglio dei loro diritti.</p>
      <p sl="en">Permettetemi di non passare da una lingua all’altra per via del tempo, ma di dire innanzi tutto all’onorevole McGuinness e anche all’onorevole Panayotopoulos-Cassiotou, che riesco ad aiutare il 70 per cento del 70 per cento che non rientra nel mio mandato. Il mio lavoro comprende pertanto non solo la percentuale che ricade nel mio mandato, ma inoltrevi sono notevoli sforzi compiuti dai miei collaboratori al fine di essere in grado di aiutare ogni singolo cittadino che viene da noi, la cui preoccupazione ricade al di fuori del mandato, facendo riferimento all’istituzione appropriata, che sia a livello europeo o nazionale, il che pertanto copre 3 830 casi e non 885.</p>
      <p sl="en">Permettetemi ora di cambiare lingua.</p>
      <p sl="el">Onorevole Panayiotopoulos, desidero assicurarle che il Mediatore europeo è pienamente conscio del suo obbligo di operare entro i limiti giuridici. Senza dubbio, egli opererà sempre conformemente al principio fondamentale del rendere conto al Parlamento e a lei e in qualsiasi momento sarà estremamente consapevole della propria responsabilità.</p>
      <p sl="en">Infine, sto facendo tutto ciò che posso al fine di promuovere la creazione di un mediatore nazionale in Italia. Vi sono stato quattro o cinque volte e continuerò a recarmi in loco , sperando che in un futuro prossimo potremo dare il benvenuto tra di noi a un mediatore nazionale italiano.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vicepresidente della Commissione . − Signora Presidente, desidero rispondere a due domande dirette.</p>
      <p sl="en">La prima riguarda la riforma dello statuto del Mediatore. Posso dirvi che il Mediatore ci ha tenuti informati, molto in anticipo, circa il lavoro sul nuovo statuto e a tale proposito siamo stati in costante contatto. Certo, vi sono alcune cose che potremmo approvare con facilità, ma altre sono più complicate. La Commissione formulerà ufficialmente il proprio parere solo dopo che il Parlamento avrà fatto le sue proposte. Ci siamo altresì incontrati con l’onorevole Jäätteenmäki e attendiamo la sua relazione con interesse.</p>
      <p sl="en">L’altra domanda diretta è stata posta dall’onorevole McGuinness e riguardava l’approccio del bastone e della carota e se lo applichiamo. No, non abbastanza, direi – o non ancora. Tuttavia, ciò che abbiamo fatto nel corso dell’ultimo lasso di tempo è stato creare più che una visibilità su tali questioni e altresì creare una proprietà per ogni Direzione generale in seno alla Commissione e attraverso tutti i livelli gerarchici presenti in Commissione. Penso che creare quel senso di responsabilità e visibilità ci aiuterà a incoraggiare e a volte anche a rendere noto quando non siamo soddisfatti di come i singoli funzionari si occupano dei casi. Penso che sia piuttosto rara l’eventualità di un singolo funzionario che commetta un errore; riguarda più la cultura. Questo è quanto è radicato in noi e questo è ciò che dobbiamo cambiare ora. Credo che le riforme che abbiamo intrapreso ci porteranno nella giusta direzione.</p>
      <p sl="en">Desidero infine accennare a una cosa che mi auguro verrà accolta con favore da parte della Commissione così come del Parlamento europeo: stiamo lavorando con le sintesi dei cittadini delle nostre proposte. Ancora, per avvicinarci ai cittadini, dobbiamo altresì esprimerci non nel gergo dell’UE, bensì in un linguaggio semplice e mi auguro che questosia d’aiuto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4544" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Diana WALLIS" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="unknown">La discussione è chiusa.</p>
      <p sl="unknown">La votazione si svolgerà fra breve.</p>
      <p sl="unknown">Dichiarazioni scritte (articolo 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">La relazione dell’onorevole Sbarbati sulle attività del Mediatore europeo costituisce una prova della sua considerazione per tale istituzione, che è stata creata nel 1992 nel quadro del Trattato di Maastricht al fine di difendere i cittadini europei nel caso di cattiva amministrazione da parte delle istituzioni comunitarie. La relazione sottolinea giustamente talune priorità future del Mediatore: l’importanza di cooperare con i mediatori degli Stati membri, ad esempio, e la proposta di una migliore supervisione interna sulla gestione degli organi dell’UE.</p>
      <p sl="fr">Solleva altresì due domande, tuttavia, che omettiamo a nostro rischio dalla discussione europea. Da un lato, le attività del Mediatore devono comportare una revisione del profilo e dell’accessibilità dell’istituzione in tutta Europa. Vi è, infatti, una tendenza verso il basso nel numero di casi riferiti al Mediatore (3 830 nel 2006, una diminuzione del 2 per cento rispetto al 2005), e le denunce tendono a provenire da Stati membri che già hanno la cultura di incoraggiare le persone a sollevare questioni con le istituzioni nazionali pertinenti.</p>
      <p sl="fr">D’altro canto, la relazione considera la questione di estendere i poteri del Mediatore (in merito all’accesso a documenti e all’audizione incondizionatadi testimoni). Non deve essere consentito alcun emendamento allo statuto del Mediatore volto a oscurare l’importante ruolo svolto dalla commissione per le petizioni del Parlamento, che trae la sua legittimità direttamente dalle urne.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Marchio di origine (dichiarazione scritta): vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem4" title="4. Comunicazione della Presidenza">
    <intervention id="4-041" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Onorevoli colleghi, la Conferenza dei presidenti ha preso una decisione unanime, che trasmetto a voi, rivolgendomi in modo particolare al Consiglio.</p>
      <p sl="unknown">Nel contesto delle sue delibere riguardanti la proposta della Commissione di modificare il regolamento relativo al finanziamento dei partiti politici europei, ieri il Comitato dei rappresentanti permanenti ha deciso di dividere in due la proposta della Commissione e di adottare in uno strumento giuridico separato gli emendamenti al regolamento finanziario necessari, da crearsi su una base giuridica applicabile agli emendamenti al regolamento finanziario.</p>
      <p sl="unknown">Ciò significherebbe che gli elementi fondamentali del presente processo normativo verrebbero estrapolati dalla sfera della codecisione parlamentare e che la Commissione, contrariamente alle sue stesse convinzioni, dovrebbe presentare una nuova proposta, mentre sarebbe altresì essenziale, o quanto meno consigliabile, consultare la Corte dei conti.</p>
      <p sl="unknown">Il Parlamento europeo esorta il Consiglio a riconsiderare la sua decisione. Gli emendamenti al regolamento sui partiti politici proposti dalla Commissione sono necessari a superare le difficoltà pratiche che sono emerse con la sua applicazione. Renderebbero altresì possibile continuare ad appoggiare lo sviluppo a livello europeo dei fondamenti politici, che svolgono una parte importante nell’apertura dei processi politici al controllo pubblico. Per tali ragioni, è imperativo che il regolamento proposto entri in vigore molto presto.</p>
      <p sl="unknown">Il 22 ottobre, la commissione per gli affari costituzionali ha adottato una relazione che esprime la volontà di trovare un compromesso con il Consiglio al fine di preparare la strada per la rapida adozione della proposta di regolamento.</p>
      <p sl="unknown">La divisione di tale strumento da parte dei rappresentanti permanenti ha ostacolato tali sforzi. E’ giuridicamente inutile, compromette il diritto di iniziativa della Commissione, limita i diritti del Parlamento ed è probabile che causi ritardi significativi.</p>
      <p sl="unknown">A nome della Conferenza dei presidenti, esorto il Consiglio a capovolgere a livello ministeriale la decisione dei rappresentanti permanenti.</p>
      <p sl="unknown">Mi è stato chiesto di lasciare tempo per eventuali interventi, ma non vi sarà alcuna discussione in seguito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" role="presidente della commissione per gli affari costituzionali" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Le sono estremamente grato per questa dichiarazione, signor Presidente, e anche alla Conferenza dei presidenti. E’ una questione seria quando il Parlamento europeo – la camera del popolo a livello europeo – viene esclusa dal processo legislativo relativamente a un regolamento sui partiti politici europei. Si tratta davvero di un tema che riguarda tutti noi qui presenti, a prescindere dalla nostra affiliazione politica. E’ impensabile che in merito a tale questione debba decidere la burocrazia in alcuni ministeri delle finanze e successivamente nei loro governi piuttosto che l’assemblea che rappresenta il popolo dell’UE. Non dobbiamo tollerarlo! In merito al bilancio per il 2008, desidero dire che i governi nazionali hanno desideri che possono esaudire solo insieme a noi. Quando trattiamo il bilancio 2008, questo Parlamento deve ricordare ciò che il Consiglio ha deciso ieri in merito a tale regolamento sui partiti politici europei. La ringrazio per la sua dichiarazione. Non abbiamo assistito alla conclusione di tale questione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vicepresidente della Commissione . − Signor Presidente, come quest’Assemblea avrà compreso da quanto da lei affermato, il Coreper ha deciso di dividere la proposta della Commissione in due strumenti giuridici: un regolamento ai sensi dell’articolo 199, al quale si applica la codecisione, al fine di coprire campagne e fondamenti politici, e un altro regolamento ai sensi dell’articolo 279, il che significa semplice consultazione del Parlamento e della Corte dei conti al fine di coprire le deroghe finanziarie.</p>
      <p sl="en">La Commissione si è opposta alla divisione della sua proposta per solide ragioni giuridiche, ma anche per motivi politici. La decisione introduce incertezza circa i tempi, allorquando desideriamo che la proposta entri in vigore prima della fine di quest’anno così che i fondamenti possano essere pienamente operativi prima del 2009. Questa era l’intera idea alla base della proposta. Pensiamo altresì che l’intera proposta debba essere approvata per codecisione, nel quadro dell’articolo 199 del Trattato. Deploriamo pertanto il fatto che il Coreper abbia deciso, contro la volontà della Commissione, di limitare il ruolo del Parlamento in una questione intimamente legata alle attività del Parlamento, vale a dire il finanziamento dei partiti politici.</p>
      <p sl="en">Solo 36 ore dopo che la commissione per gli affari costituzionali aveva approvato a stragrande maggioranza la proposta della Commissione, il Coreper ha deciso di intraprendere un percorso che partiva da quello della Commissione e del Parlamento.</p>
      <p sl="en">Mi auguro tuttavia che la nostra destinazione resti la stessa: l’approvazione della sostanza della nostra proposta prima della fine di quest’anno.</p>
      <a text="(Applausi)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Premio Sacharov 2007 (annuncio del titolare)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Onorevoli colleghi, ho un altro annuncio da fare prima che passiamo al bilancio. In occasione della sua riunione di questa mattina – giovedì, 25 ottobre – la Conferenza dei presidenti ha scelto all’unanimità il vincitore del Premio Sacharov. Per il suo impegno nei confronti delle vittime troppo a lungo dimenticate del Darfur, la Conferenza ha deciso di assegnare il premio a Salih Mahmoud Osman.</p>
      <a text="(Applausi)"/>
      <p sl="unknown">Da oltre 20 anni, Salih Mahmoud Osman, avvocato per i diritti umani e membro dell’organizzazione sudanese contro la tortura, difende innumerevoli vittime del conflitto nel Darfur, che sono state imprigionate arbitrariamente, portate via dalle loro case e torturate o che affrontano la pena di morte. Il suo seggio nel parlamento sudanese gli permette ora di portare la sua causa all’attenzione della comunità internazionale, sebbene a volte a costo di un grande sacrificio personale.</p>
      <p sl="unknown">Salih Mahmoud Osman lotta per la causa del dialogo e della giustizia contro la violenza e la tirannia. Senza democrazia non vi può essere giustizia. Conferendo a Salih Mahmoud Osman il Premio Sacharov, il Parlamento europeo desidera appoggiare l’operato di questo uomo coraggioso che è diventato la voce del Darfur e, attraverso di lui, appoggiare l’instaurazione dello Stato di diritto in Sudan.</p>
      <p sl="unknown">La presentazione ufficiale del premio si terrà a Strasburgo martedì, 11 dicembre.</p>
      <p sl="unknown">Desidero inoltre informarvi che la Conferenza dei Presidenti è stata altresì unanime circa l’idea di dover considerare un modo appropriato per onorare la giornalista russa assassinata Anna Politkovskaja, e …</p>
      <a text="(Applausi)"/>
      <p sl="unknown">… la Conferenza dei presidenti deciderà in occasione del suo prossimo incontro quale forma assumerà tale tributo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Benvenuto">
    <intervention id="4-047" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Onorevoli colleghi, porgo il benvenuto qui al Parlamento europeo alla delagazione dei membri del Majlisi Oli, il parlamento della Repubblica del Tagikistan, che ci segue dalla tribuna d’onore.</p>
      <a text="(Applausi)"/>
      <p sl="unknown">I membri della delegazione sono venuti a Strasburgo per colloqui con le loro controparti europee nel quadro del terzo incontro interparlamentare tra il Parlamento europeo e il Majlisi Oli. Questa è la prima volta che l’incontro parlamentare si è svolto qui a Strasburgo.</p>
      <p sl="unknown">Makhkamboy Azimovich Makhmudov, che guida la delegazione, è accompagnato da Nosir Yusupovich Salimov e Gulkhoja Gangibekov.</p>
      <p sl="unknown">Mi auguro che la delegazione passi nell’Unione europea un soggiorno piacevole e riuscito.</p>
      <a text="(Applausi)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Turno di votazioni">
    <intervention id="4-049" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca il turno di votazioni.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Progetto di bilancio generale dell’Unione europea – Esercizio 2008 (votazione)">
    <intervention id="4-052" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, prima dell’inizio della votazione, desidero fare la seguente dichiarazione.</p>
      <p sl="en">Com’è noto, la commissione per i bilanci ha votato più di 1 600 emendamenti al progetto di bilancio per il 2008. Vi è inevitabilmente un numero esiguo di adeguamenti tecnici, che pertanto chiedo siano posti in votazione in plenaria.</p>
      <p sl="en">Dopo la votazione, la commissione per i bilanci ha presentato una richiesta per proporredi nuovo i quattro seguenti emendamenti:</p>
      <p sl="en">Emendamento n. 990: + 1,53 milioni di euro sulla linea 16 03 04, solo stanziamenti di impegno;</p>
      <p sl="en">Emendamento n. 24: sulla linea 15 05 55, solo stanziamenti di impegno; riserva e osservazioni come nell’emendamento n. 938;</p>
      <p sl="en">Emendamento n. 989: + 1 milione di euro sulla linea 16 03 02, stanziamenti di impegno, e + 1 milione di euro in stanziamenti di pagamento;</p>
      <p sl="en">Emendamento n. 1043: +1 milione di euro sulla linea 15 06 06, stanziamenti di impegno, e + 1 milione di euro in stanziamenti di pagamento, più osservazioni aggiuntive dall’emendamento n. 25, con la cifra di 1 milione di euro anziché di 1,5 milioni di euro.</p>
      <p sl="en">Tali specifiche e variazioni tecniche sono state trattate e approvate in occasione dell’incontro della commissione per i bilanci dell’11 ottobre 2007.</p>
      <p sl="en">In merito a Frontex, è stato individuato un errore tecnico successivo alla votazione in commissione, riguardante le osservazioni. La corretta modifica alle osservazioni è contenuta nell’emendamento n. 1133, che è allegato alla lista di voto.</p>
      <p sl="en">Infine, le osservazioni adottate nell’emendamento n. 634 non compaiono negli emendamenti n. 1018 sulla linea di bilancio 15 02 02 05; n. 934 sulla linea di bilancio 09 06 01; n. 938 sulla linea di bilancio15 05 55, e n. 940 sulla linea di bilancio17 02 02. E, sulla linea di bilancio 090303, la cifra corretta per gli stanziamenti di impegno deve essere 5 e per gli stanziamenti di pagamento 4,85.</p>
      <p sl="en">Chiedo ai servizi di seduta di apportare le correzioni necessarie nel processo verbale.</p>
      <p sl="en">Inoltre, ieri abbiamo tenuto una discussione in occasione dell’incontro dei coordinatori e, conformemente alle loro decisioni, raccomando di respingere l’emendamento n. 752 e di votare a favore dell’emendamento n. 610 sulla linea 16 02 02 (azioni multimediali), ma prendendo la riserva dall’emendamento n. 752, nonché di respingere l’emendamento n. 1044 e di votare a favore dell’emendamento n. 32 sulla linea 16 02 03.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">Signor Presidente, l’emendamento n. 878riguarda i progetti pilota ed è stato accolto. In commissione vi era un grande consenso in merito al fatto di dover aggiungere modifiche alle giustificazioni contenute nell’emendamento n. 822. Sotto altri aspetti sono identici, ma è stata apportata una modifica minore all’emendamento n. 822 rispetto alle giustificazioni per l’emendamento precedente e propongo che,nel caso dell’emendamento n. 822, potremmo votare solo le giustificazioni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Grazie, onorevole Virrankoski. Mi è stato detto che questa è senza dubbio l’intenzione, ma l’onorevole De Keyser ha chiesto nuovamente di intervenire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Signor Presidente, sono in qualche modo ansiosa perché vedo che nell’emendamento n. 231 abbiamo votato per una Fondazione europea per il miglioramento “delle condizioni di vita e di lavoro”. Avrei voluto ricevere qualche spiegazione!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, desidero proporre di votare solo le riserve; sono a favore di togliere la riserva, perché abbiamo tutte le informazioni che abbiamo chiesto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="4517" name="Christopher HEATON-HARRIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-11-1967" birth_place="Epsom" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Signor Presidente, desidero solo ricordare all’Assemblea che questo emendamento riguarda il programma “sport unificati” delle Olimpiadi speciali.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, la linea 15 05 55 è, credo, coperta dalla mia dichiarazione precedente, non dobbiamo pertanto procedere al voto in proposito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Resta tuttavia la questione della riserva, onorevole Virrankoski. Non dobbiamo votare sulla prima parte, ma un voto va espresso sulla seconda, vale a dire sulla riserva.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, nella mia dichiarazione ho detto “riserva e osservazioni come nell’emendamento n. 938”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, anche questo è coperto dalla mia precedente dichiarazione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, in merito alla linea 16 02 02, raccomando di respingere l’emendamento n. 752 e di accogliere l’emendamento n. 610, ma prendiamo la riserva dall’emendamento n. 752. Chiederei pertanto di votare prima l’emendamento n. 610 e successivamente la riserva dell’emendamento n. 752.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, credo che ciò sia coperto dalla mia precedente dichiarazione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="23820" name="László SURJÁN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1941" birth_place="Kolozsvár" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="en">Signor Presidente, nell’emendamento n. 951, è quello tedesco il testo corretto. Alcuni di quelli in altre lingue contengono errori, vi prego pertanto di seguire il testo tedesco.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="28313" name="Ville ITÄLÄ" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Finland" birth_date="10-05-1959" birth_place="Luumäki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="en">Signor Presidente, prima di iniziare la votazione degli emendamenti al bilancio, desidero informarvi circa un limitato numero di adeguamenti tecnici che è necessario apportare.</p>
      <p sl="en">Innanzi tutto, riguardo alla sezione I, nell’emendamento n. 1094, si voterà solo sulla linea di bilancio 20 26.</p>
      <p sl="en">Riguardo al capitolo 101, la plenaria deve votare solo sulla somma definitiva contenuta nell’emendamento n. 1004, che è di 5 milioni di euro.</p>
      <p sl="en">Riguardo alle sezioni VI e VII: nell’emendamento n. 1013, il secondo e il terzo paragrafo della giustificazione dell’emendamento devono sostituire i rispettivi paragrafi della giustificazione dell’emendamento n. 1001 e il secondo paragrafo negli emendamenti nn. 986, 1007 e 999.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="7.2. Progetto di bilancio generale 2008 (sezione III) (votazione)"/>
  <section id="creitem10" title="7.3. Progetto di bilancio generale 2008 (sezioni I, II, IV, V, VI, VII, VIII e IX (votazione)"/>
  <section id="creitem11" title="7.4. Riconoscimento e sorveglianza della sospensione condizionale della pena, delle sanzioni sostitutive e delle condanne condizionali (votazione)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="28401" name="Maria da Assunção ESTEVES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="15-10-1956" birth_place="Valpaços" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">relatrice . – Signor Presidente, desidero solo proporre un emendamento orale al mio emendamento n. 2 al fine di chiarire meglio il testo.</p>
      <p sl="en">Propongo di cancellare la parola “inaccettabile”. La dicitura sarebbe pertanto: “in violazione palese dei diritti fondamentali sanciti dai trattati dell’Unione europea”. I gruppi politici sono già stati informati.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="7.5. Principio del reciproco riconoscimento delle sentenze penali (votazione)"/>
  <section id="creitem13" title="7.6. Accordo di partenariato CE/Madagascar nel settore della pesca (votazione)"/>
  <section id="creitem14" title="7.7. Accordo di partenariato CE/Mozambico nel settore della pesca (votazione)"/>
  <section id="creitem15" title="7.8. Registri di imprese utilizzati a fini statistici (votazione)">
    <intervention id="4-091" speaker_id="4238" name="Hans-Peter MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Austria" birth_date="11-08-1957" birth_place="Bregenz" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Signor Presidente, ho una richiesta da fare a nome di tutte le persone democratiche. E’ inaccettabile che i membri del Parlamento europeo siano soprannominati il “cancro d’Europa”, in altre parole che vengano chiamati come una malattia mortale. Questo non è accaduto a Budapest, come l’insulto a cui si è riferito ieri l’onorevole Schulz, bensì a Bruxelles. Nel suo discorso nellaplenaria di quest’Assemblea, un membro del Parlamento europeo ha descritto le critiche dell’UE come un cancro. Il deputato in questione è l’onorevole Othmar Karas, vicepresidente del gruppo PPE. Lo ha affermato in occasione della seduta plenaria del 10 ottobre 2007.</p>
      <p sl="de">Chiedo che …</p>
      <a text="(Il Presidente toglie la parola all’oratore)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Ciò non è pertinente alla relazione.</p>
      <p sl="unknown">Tutto quello che dirò in merito a questo punto è che i membri del Parlamento devono essere sempre esemplari nelle loro parole come nelle loro azioni.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="7.9. Rialzo dei prezzi dei generi alimentari, tutela dei consumatori (votazione)"/>
  <section id="creitem17" title="7.10. Misura speciale 2007 per l’Iraq (votazione)"/>
  <section id="creitem18" title="7.11. Relazioni tra l’Unione europea e la Serbia (votazione)">
    <intervention id="4-099" speaker_id="1191" name="Doris PACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="18-03-1942" birth_place="Schiffweiler/Saar" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Signor Presidente, desidero dire una parola in merito a questo emendamento. Vi dobbiamo apportare una correzione e chiedo all’onorevole Schöpflin e ad altri onorevoli deputati di votare a favore, dato che vi era un errore nel testo originale. Il 1992 è l’anno sbagliato. Manteremmo l’errore nella raccomandazione se non votassimo a favore dell’emendamento dell’onorevole Kacin. Vi esorto a votare a favore di tale emendamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-101" speaker_id="23691" name="Jelko KACIN" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Slovenia" birth_date="26-11-1955" birth_place="Celje" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SI">
      <p sl="en">Signor Presidente, ho un emendamento orale al paragrafo n. 29, perché contiene qualcosa da cancellare. Nella versione inglese, le parole “le due entità della” devono essere eliminate. Altrimenti il voto per parti separate non avrebbe senso.</p>
      <p sl="en">Questo è stato concordato dal gruppo PPE-DE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Signor Presidente, con un richiamo al regolamento, mi alzo conformemente all’articolo 166, che dispone che gli onorevoli deputati debbano per prima cosa specificare a quale articolo si riferiscono. Io mi riferisco a quello.</p>
      <p sl="en">Mi risulta che abbia tolto la parola all’onorevole Martin prima che avesse la possibilità di concludere quanto voleva dire. Stava facendo un’osservazione riguardo a ieri.</p>
      <p sl="en">Ieri, l’onorevole Schulz ha fatto una lunga dichiarazione politica senza fare riferimento all’articolo secondo il quale stava parlando. Il Presidente glielo ha concesso, mentre all’onorevole Martin è stata tolta la parola.</p>
      <p sl="en">Penso che qui vi sia un pregiudizio e una doppia regola, dove viene permesso di dire ciò che desiderano a coloro che sono a favore dell’UE, mentre viene tolta la parola a coloro che non sono a favore.</p>
      <p sl="en">Possiamo avere un’applicazione equa del Regolamento per cortesia?</p>
      <a text="(Applausi a destra)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Oggi presiedo io e mi sforzo sempre di applicare il Regolamento come stabilito.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="7.12. Situazione attuale delle relazioni UE-Africa (votazione)">
    <intervention id="4-107" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">Signor Presidente, onorevoli colleghi, desidero proporre molto brevemente un emendamento orale al nuovo articolo 61 bis , contenuto nell’emendamento n. 1, che nella seconda parte introdurrebbe la seguente dicitura: “per questi motivi, chiede alla Commissione di [ …] trovare soluzioni pur continuando le trattative”. Ritengo di avere l’appoggio dei miei colleghi dei gruppi ALDE e PPE.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7.13. Trattato internazionale per la messa al bando delle munizioni a grappolo (votazione)"/>
  <section id="creitem21" title="7.14. Produzione di oppio in Afghanistan a fini medici (votazione)">
    <intervention id="4-113" speaker_id="2002" name="José Ignacio SALAFRANCA SÁNCHEZ-NEYRA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="31-05-1955" birth_place="Madrid" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="es">Signor Presidente, prima di procedere alla votazione sulla relazione dell’onorevole Cappato, desidero spiegare all’Assemblea che nella versione spagnola è stato commesso un errore: nel paragrafo 1, lettera b), la dicitura della terzultima linea è la seguente: “l’attuazione di progetti pilota”, mentre la versione autentica deve essere quella inglese che dice “looking at the possibility”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">La ringrazio per aver esaminato il testo così meticolosamente. Verrà senza dubbio corretto.</p>
      <p sl="unknown">Prima della votazione sull’emendamento n.4</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Signor Presidente, onorevoli colleghi, innanzitutto La perdono per avere storpiato il mio nome e in secondo luogo sull’emendamento 4, vorrei proporre di mantenere la parte, diciamo così, fattuale dell’emendamento e quindi solo la prima parte:</p>
      <p sl="en">“considerando la relazione dell’Organo internazionale per il controllo degli stupefacenti, esiste un eccesso di offerta mondiale di oppiacei a fini medici”.</p>
      <p sl="en">Signor Presidente, onorevoli colleghi, e finire qui l’emendamento; se non ci sono obiezioni, in questo caso siamo favorevoli.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="relatore" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Signor Presidente, onorevoli colleghi, scusate, è soltanto anche qui per una sostituzione fattuale, siccome è citata la legge afgana sostituire con le appropriate parole della legge:</p>
      <p sl="en">“considerando che la Costituzione afgana afferma che “lo Stato farà in modo di impedire tutti i tipi di coltivazione e traffico di stupefacenti”; considerando inoltre che la legge afgana per la lotta agli stupefacenti del 2005 ammette, se del caso, la produzione e la distribuzione in Afghanistan su licenza di sostanze controllate”.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="7.15. Libro verde sul miglioramento dell’efficienza nell’esecuzione delle decisioni nell’Unione europea: il sequestro conservativo di depositi bancari (votazione)"/>
  <section id="creitem23" title="7.16. Attività del Mediatore europeo nel 2006 (votazione)"/>
  <section id="creitem24" title="8. Dichiarazioni di voto">
    <intervention id="4-128" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca le dichiarazioni di voto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="photo_generic" name="Jens Holm, Kartika Tamara Liotard e Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Ci opponiamo alla continua espansione del bilancio dell’UE che oggi è già troppo ampio, con gran parte dei fondi che vengono destinati agli scopi sbagliati. Sembra che oggi vi sia un’azione reciproca tra nuovi obiettivi dell’Unione e richieste di finanziamento da parte dell’Unione.</p>
      <p sl="en">Ciò significa nuove richieste di pagamento da parte degli Stati membri, ma anche che i nuovi fondi vengono trasferiti a un sistema burocratico, inefficiente e complesso. Oggi viene anche data troppa enfasi all’agricoltura industriale e ai progetti militari e di politica estera e non abbastanza ai progetti ambientali e sociali. Esistono tuttavia molte iniziative auspicabili finanziate attraverso il bilancio e appoggiamo modifiche ragionevoli ai mezzi esistenti. Abbiamo scelto di appoggiare lo specifico emendamento n. 945, dato che copre, tra le altre cose, gli aiuti alla Palestina, sebbene vi siano altri aspetti dell’emendamento che non vogliamo siano approvati.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Mi oppongo assolutamente all’utilizzo dei fondi europei per la coltivazione di tabacco nell’Unione europea. Ogni anno sono mezzo milione i cittadini dell’UE che muoiono inutilmente a causa della dipendenza da tabacco. Non possiamo continuare a sovvenzionare la coltivazione del tabacco nell’UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Ho scelto di votare quanto più possibile a favore del progetto di bilancio per il 2008 del Consiglio e di conseguenza contro tutti gli aumenti della spesa proposti dal Parlamento europeo. E’ estremamente deplorevole che il Parlamento desideri finanziare il progetto Galileo attraverso il bilancio comunitario. Qualora accada che gli operatori privati si tirino indietro a causa di problemi di redditività, l’UE deve farsi carico delle conseguenze e interrompere il progetto o permettere agli Stati membri interessati di aderirvi, com’è successo con Boeing . Sono stato altresì coinvolto nella questione dell’abolizione dei sussidi ai produttori di tabacco e del sostegno per la produzione di vino e posso solo deplorare il fatto che il Parlamento non sia pronto ad appoggiare tali proposte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="23806" name="Gyula HEGYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="30-04-1951" birth_place="Békéscsaba" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">La ringrazio, signor Presidente. Certo, nessun bilancio è perfetto, ma ciononostante dobbiamo sforzarci di spendere i fondi comuni in modo giusto e orientato al futuro. Purtroppo, la maggior parte del bilancio dell’Unione europea continua a essere speso nella conservazione delle condizioni del passato. Ecco perché è importante garantire che parte del denaro vada verso il futuro, verso ricerca, sviluppo e scienza. Il finanziamento dell’Istituto europeo di tecnologia deve ancora essere risolto, dato che la Commissione ha proposto una soluzione provvisoria di una somma massima pari a 308 milioni di euro. Budapest costituirebbe una sede ideale per l’Istituto europeo di tecnologia, grazie ai suoi eccellenti risultati nella ricerca e alle competenze scientifiche che ha raccolto nella lotta al cambiamento climatico. Questa è un’altra ragione per cui sono impaziente che la questione del finanziamento venga risolta. Noi ungheresi siamo in grado di fornire una sede adeguata per un istituto che è modesto nelle proporzioni, economico, ma tanto più rigoroso quanto alla sua base intellettuale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">Oggi abbiamo completato la prima lettura del bilancio dell’UE per il 2008 del quale abbiamo votato a favore. Secondo il bilancio, nel 2008 verranno stanziati più di 129 miliardi di euro per impegni e più di 124 miliardi di euro per pagamenti.</p>
      <p sl="lt">Rispetto alla proposta della Commissione europea, per il prossimo anno desideriamo aumentare lo stanziamento destinato ai pagamenti da 0,97 a 0,99 per cento del reddito nazionale lordo dell’Unione europea.</p>
      <p sl="lt">Desidero sottolineare che tale aumento è pienamente giustificato ed è relativo allo sviluppo di importanti progetti, quali il sistema di navigazione satellitare Galileo e il progetto dell’Istituto europeodi tecnologia.</p>
      <p sl="lt">A mio avviso, lo stanziamento di fondi addizionali per i nostri impegni in Kosovo e in Palestina – vale a dire per l’attuazione della quarta categoria, “l’UE come attore globale” – è di estrema importanza.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Entrambi i relatori sul bilancio dell’UE, gli onorevoli Virrankoski e Itälä, hanno giustamente assunto una linea alquanto critica circa l’aumento degli importi per il 2008. Desidero esprimere la mia opinione in proposito.</p>
      <p sl="nl">Oggi purtroppo il Parlamento europeo sta optando in troppi casi per spendere più denaro. Ecco perché mi trovo in difficoltà circa i paragrafi 2 e 4 della relazione Virrankoski. Non è opportuno in un’Unione europea che si augura di concentrarsi in settori in cui vi è un vantaggio, i compiti essenziali.</p>
      <p sl="nl">Infine, un problema aggiuntivo che rende più difficoltoso approvare la relazione Virrankoski è l’emendamento n. 2 del gruppo socialista. Tale emendamento propone che i diritti sessuali e riproduttivi siano inseriti nella posizione del Parlamento. Tuttavia essi non escludono l’abortus provocatus . L’espressione “diritti sessuali e riproduttivi” è pertanto inadeguata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Oggi, noi socialdemocratici svedesi abbiamo votato il bilancio dell’UE per il 2008.</p>
      <p sl="sv">Riteniamo che la proposta adottata costituisse un buon compromesso e, sebbene sotto alcuni aspetti ci abbiamo rimesso, appoggiamo appieno la proposta.</p>
      <p sl="sv">Abbiamo votato a favore della riduzione delle sovvenzioni all’esportazione in agricoltura, ma pensiamo che sia irragionevole votare a favore di un completo e immediato ritiro degli aiuti.</p>
      <p sl="sv">Abbiamo altresì votato contro il mantenimento delle sovvenzioni per i produttori di tabacco e a favore della limitazione del numero di sessioni parlamentari a Strasburgo.</p>
      <p sl="sv">In merito a Daphne (tutela dei bambini, delle donne e dei giovani contro la violenza), abbiamo votato a favore dell’aumento dello stanziamento fino al livello indicato nella proposta dalla Commissione. Eravamo tuttavia pronti a votare a favore di ulteriori finanziamenti, ma non ci è stata offerta alcuna possibilità di farlo, dato che l’emendamento non è mai stato posto al voto.</p>
      <p sl="sv">Nella risoluzione dell’onorevole Virrankoski (A6-0397/2007), noi socialdemocratici svedesi non abbiamo votato a favore di un emendamento che, tra le altre cose, esortava la Commissione a garantire che nessun agricoltore avrebbe ricevuto dall’UE più di 50 000 euro all’anno in aiuti diretti. Si tratta di una discussione che è in corso, pertanto ci troviamo concordi con lo spirito della proposta, ma non lo consideriamo adeguato a fissare in questo momento o una somma esatta o condizioni specifiche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Come abbiamo sottolineato, sebbene contenga aspetti che migliorano la proposta del Consiglio e della Commissione, alla fine il progetto di bilancio generale per il 2008, approvato in prima lettura dal PE, non rispetta quanto concordato per il 2008 nel quadro finanziario pluriennale per il periodo 2007-2013.</p>
      <p sl="pt">Al contempo, dato che vengono imposte restrizioni al bilancio dell’UE, le sue priorità vengono definite come politica di concorrenza (un esempio della quale è la graduale distorsione della politica strutturale, mettendola al servizio della Strategia di Lisbona), nonché la comunitarizzazione della “sicurezza interna e del controllo dell’immigrazione” e la politica esterna dell’UE, che promuove l’intervento e la militarizzazione delle relazioni internazionali.</p>
      <p sl="pt">Non abbiamo pertanto votato a favore.</p>
      <p sl="pt">E’ da notarsi, tuttavia, l’approvazione di proposte che abbiamo presentato:</p>
      <p sl="pt">aumento degli importi destinati ai Fondi strutturali, POSEI (Azzorre e Madera) e PROGRESS (parità tra uomini e donne);</p>
      <p sl="pt">appoggio alla cooperazione tra associazioni di agricoltori e altre attività rurali e aziende agricole di piccole dimensioni o famigliari;</p>
      <p sl="pt">un aumento di 2 milioni di euro per il programma volto a compensare i costi aggiuntivi sostenuti nella commercializzazione di taluni prodotti della pesca provenienti dalle regioni ultraperiferiche, il che significa un aumento di 570 000 euro per le regioni autonome di Madera e delle Azzorre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Appoggio il bilancio dell’Unione europea, nella sua forma attuale, per diverse ragioni. I tagli in agricoltura di 553 milioni di euro, operati dal Consiglio, sono stati fondamentalmente ristabiliti e la riserva creata sui fondi amministrativi della Commissione è giustificata dai ritardi registrati nell’approvazione dei programmi operativi settoriali e i programmi di sviluppo rurale. In sede di seconda lettura del bilancio europeo, il Consiglio dei ministri non può eseguire tagli ulteriori ai Fondi agricoli e dei Fondi strutturali.</p>
      <p sl="ro">E’ ingiustificato l’emendamento presentato in plenaria per la limitazione del reddito degli agricoltori a un massimo di 50 000 euro all’anno. Una tale barriera artificiale impedirebbe agli agricoltori migliori di sviluppare la loro redditività lavorativa. Inoltre, tale restrizione contribuirà al crollo dei lavori agricoli e al declino della competitività dell’agricoltura europea. Per tale ragione, respingo l’emendamento che dispone la presente misura.</p>
      <p sl="ro">Il bilancio 2008, nella forma che adottiamo oggi, è un bilancio che responsabilizza le istituzioni dell’Unione europea. Appoggio la proposta di trasferire 49 milioni di euro dai fondi stanziati alla Commissione alle riserve fintanto che non presenti una relazione chiara in merito alla sua politica in materia di risorse umane, in particolare per quanto concerne l’assunzione di nuovi dipendenti di paesi che hanno aderito di recente all’Unione europea – la Romania e la Bulgaria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore di questa parte del bilancio 2008, appoggiando al contempo la posizione del governo del Regno Unito in una vasta gamma di questioni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28164" name="Robert NAVARRO" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="01-05-1952" birth_place="Cuxac d'Aude" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ho votato a favore della proposta di bilancio 2008 del Parlamento, perché suggerisce miglioramenti distinti al progetto di bilancio avanzato dal Consiglio. Per il 2008 è stato perseguito un equilibrio tra finanziamento, da un lato, per le politiche esterne quali l’appoggio al Kosovo e alla Palestina e, dall’altro, per Galileo, un progetto che lega stretti tra di loro gli Stati membri. Le priorità dei socialisti europei sono pertanto ben riflesse nella posizione in prima lettura del Parlamento circa il bilancio UE per il 2008.</p>
      <p sl="fr">Desidero tuttavia sottolineare quanto sia modesto questo bilancio: attualmente rappresenta non più dello 0,99 per cento del PIL dell’Unione. Questa è la prima volta che il bilancio scende al di sotto dell’1 per cento del PIL. Eppure, l’Unione non può agire negli interessi dei suoi cittadini se manca delle risorse per poterlo fare. A tal proposito è tempo che gli Stati membri si facciano carico delle loro responsabilità.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Signor Presidente, volevo solo dire di essere molto dispiaciuta per il fatto che abbiamo nuovamente deciso di non ricevere le spese di viaggio. Desidero suggerire al Parlamento che, forse, se si divide il prezzo del biglietto dai chilometri percorsi, in futuro vi potrebbe essere maggior sostegno. Penso che i cittadini guarderanno questa votazione e ancora una volta resteranno delusi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="28157" name="Brigitte DOUAY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="24-02-1947" birth_place="Paris" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Il Parlamento europeo ha difeso bene le sue priorità in questa fase di prima lettura del bilancio 2008 e appoggio quanto i due relatori hanno ottenuto, in particolare in relazione e coesione e crescita sostenibile. Non dimentichiamo, tuttavia, che, poiché la prospettiva finanziaria per il periodo 2007-2013 era troppo bassa, sarà un bilancio annuale scarso – che rappresenta solo lo 0,99 per cento del reddito nazionale lordo. Come il mio gruppo politico, deploro la presente situazione, dato che non ci permetterà di soddisfare le aspettative di tutte le commissioni del Parlamento o di destinare finanziamenti adeguati ai maggiori progetti lungimiranti dell’Unione europea, quali Galileo.</p>
      <p sl="fr">Abbiamo tuttavia concordato di appoggiare il principale stimolo della politica di informazione e comunicazione: saremo pertanto in grado di concentrarci sui mezzi di informazione locali, che svolgono un così importante ruolo nel trasmettere le informazioni a tutte le persone dell’Europa, il che è particolarmente importante data la questione in sospeso della ratifica del Trattato di Lisbona e i preparativi per le elezioni europee del 2009. In quanto relatricepermanente per la politica di informazione della commissione per i bilanci, accolgo con favore le possibilità che il nuovo bilancio può permettere alriguardo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Dei molti aspetti di questo progetto di bilancio per il 2008 che si possonoevidenziare, desidero sottolinearne due:</p>
      <p sl="pt">innanzi tutto, quanto deploriamol’incoerenza di questo Parlamento, che afferma di riconoscere e preservare la diversità linguistica dei membri del Parlamento europeo, ma al contempo si rifiuta di accettare l’inserimento di un chiaro riferimento al fatto che è obbligatorio che tutte le lingue ufficiali dell’UE siano disponibili nel corso dei suoi incontri, come abbiamo proposto per qualche anno. Pertanto, il rifiuto incomprensibile e inaccettabile, da parte della commissione per i bilanci, della nostra proposta che tentava di garantire, ad esempio, che il portoghese fosse una delle lingue di lavoro degli incontri dell’assemblea parlamentare UE-ACP, in particolare considerando che la lingua ufficiale dei membri del parlamento di diversi paesi rappresentati nella commissione è il portoghese.</p>
      <p sl="pt">In secondo luogo, la tendenza preoccupante e in aumento volta al potenziamentodegli stanziamenti per “una politica di informazione forte” nel contesto del (ri)”lancio” del Trattato di “riforma” e delle prossime elezioni del PE del 2009. Al fine di comprendere ciò che sta realmente accadendo, sarà sufficiente seguire la discussione in seno alla commissione per gli affari costituzionali in merito alla revisione per regolamento sui partiti politici europei.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">L’attuale sistema di procedure per le sessioni plenarie della sede del Parlamento di Strasburgo e per le sessioni delle commissioni o dei gruppi a Bruxelles è inefficiente e antieconomica. Si stima che ogni anno si risparmierebbero più di 200 milioni di euro del denaro dei contribuenti europei, qualora si decidesse di istituire la sede del Parlamento a Bruxelles, non solo per via dell’inerente riduzione dei costi, ma anche grazie all’agevolazione del lavoro interistituzionale. Al contempo, gruppi della società civile hanno attirato l’attenzione alle gravi conseguenze ambientali dei frequenti spostamenti tra le due città dei membri e dei funzionari del Parlamento europeo per le procedure dell’attività legislativa europea.</p>
      <p sl="ro">Per tali ragioni, ritengo che l’idea di mantenere due sessioni plenarie annuali presso la sede di Strasburgo sia ingiustificata. Ciò aggraverebbe la situazione dei costi amministrativi, dato che, al fine di preparare tali sessioni, i pagamenti verrebbero eseguiti nel corso dell’intero anno, per quanto concerne i costi relativi a entrambi gli edifici e al personale.</p>
      <p sl="ro">Numerose iniziative civili, di cui almeno una beneficia di più di un milione di firme provenienti dalla maggior parte degli Stati membri, richiedono l’eliminazione della dualità della sede del Parlamento europeo. E’ tempo che l’amministrazione del Parlamento e del Consiglio discutano in merito a tale situazione affinché per la nostra istituzione venga istituita un’unica sede.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="photo_generic" name="Niels Busk, Anne E. Jensen e Dan Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Noi membri del partito liberale danese (Venstre) del Parlamento europeo non abbiamo votato a favore dell’emendamento n. 8 degli onorevoli Schlyter e Jens-Peter Bonde del gruppo indipendenza e democrazia. Il Venstre appoggia una riforma dei rimborsi di viaggio, così che siano rimborsati tutte le ragionevoli e necessarie spese di viaggio. Ciò tuttavia è già stato deciso mediante lo statuto dei nuovi membri, che verrà attuato nel 2009.</p>
      <p sl="it">La proposta dell’onorevole Bonde non è stata pensata in modo approfondito e viola l’attuale statuto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore di queste sezioni del bilancio 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore delle relazione in merito al progetto di bilancio per il 2008, ma l’ho fatto col cuore così pesante perché sembrerebbe che il costoso circo costituito dalle nostre regolari visite a Strasburgo sembra destinato a continuare.</p>
      <p sl="en">E’ particolarmente toccante che votiamo a favore di continuare a incontrarci a Strasburgo lo stesso giorno in cui Air France ha deciso di lasciare a terra alcuni dei nostri voli,che, certamente, sono anche disturbati dall’azione sindacale di parte del suo personale.</p>
      <p sl="en">Martin Luther King una volta ha detto: “Ho un sogno”. Anch’io ho un sogno e questo sogno è che un giorno questo Parlamento avrà un’unica sede da cui operare e che il circo di Strasburgo giunga al suo epilogo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Si deve compiere uno sforzo congiunto al fine di cercare di migliorare gli standard qualitativi e l’efficacia della giustizia.</p>
      <p sl="pt">Si tratta tuttavia di un settore molto sensibile ed eterogeneo, che evidenzia la necessità di rafforzare la fiducia al fine di permettere il reciproco riconoscimento delle decisioni giudiziarie, contribuendo in tal modo al graduale sviluppo di una cultura giudiziaria europea.</p>
      <p sl="pt">Appoggio l’eccellente relazione dell’onorevole Esteves, il cui obiettivo, riguardo al potenziamento del principio di reciproco riconoscimento delle decisioni, è quello di accrescere le prospettive di reinserimento nella società della persona condannata, cercando al contempo di migliorare la tutela delle vittime e la prevenzione della recidività.</p>
      <p sl="pt">La decisione quadro cerca di formulare le norme secondo cui uno Stato membro, nei limiti delle proprie competenze, debba monitorare e supervisionare le misure cautelari non detentive (decisioni relative all’esecuzione di sentenze sospese, sanzioni alternative e aggiuntive) imposte da sentenze emesse in altri Stati membri.</p>
      <p sl="pt">Mi auguro che sotto la Presidenza portoghese, si possano risolvere le questioni di rilievo e che entro la fine dell’anno si possa raggiungere un accordo generale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente relazione, che definisce modalità volte ad aiutare il reinserimento sociale di persone condannate, dispone una migliore protezione delle vittime e contribuisce al potenziamento di sentenze adeguate qualora i responsabili dei reati non siano residenti.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Se mai esistesse un tema sensibile, questo è senza dubbio il riconoscimento reciproco delle sentenze penali. Il fatto è che oggi, in Europa, il diritto penale non è standard – è certamenteben lungi dall’esserlo. Paesi diversi non solo hanno tradizioni giuridiche e valori distinti, ma anche diverse leggi in materia penale. I sistemi giuridici penali degli Stati membri riflettono le loro rispettive identità.</p>
      <p sl="fr">Sono molti e vari gli esempi di disparità nel diritto penale a livello nazionale. La protezione della libertà di espressione e la definizione di cosa costituisca una violazione della libertà di espressione, ad esempio, si differenziamo marcatamente da un paese all’altro. Sarebbe pertanto molto pericoloso insistere sul fatto che una pena comminata in un paese debba essere automaticamente applicata in un altro: pericoloso non solo per coloro che si trovano dinanzi alla giustizia, ma anche per lo Stato di diritto in generale.</p>
      <p sl="fr">In questo ambito dobbiamo pertanto procedere senza dubbio con molta cautela, perché è attualmente impossibile garantire l’applicazione di talune norme comuni fondamentali nel diritto di procedura penale. Penso in particolare al rispetto del principio di ne bis in idem , al diritto a una difesa effettiva piuttosto che meramente formale e, senza dubbio, ai diritti delle vittime.</p>
      <p sl="fr">Vi sono due principi che devono essere sempre seguiti e osservati – altrimenti lo Stato di diritto cesserà di esistere. Si tratta dei principi di legalità e di sicurezza giuridica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Come affermato nella relazione, il Consiglio europeo di Tampere del 1999 ha ratificato il principio del riconoscimento reciproco in quanto “pietra angolare della cooperazione giudiziaria all’interno dell’Unione sia in materia civile che penale”.</p>
      <p sl="pt">Un anno dopo, il Consiglio ha approvato un programma di misure incentrate su tale principio, in modo tale da adattare i meccanismi del reciproco riconoscimento delle sentenze definitive ed estendere il campo di applicazione del principio di trasferimento delle persone condannate alle persone residenti in uno Stato membro.</p>
      <p sl="pt">Il programma dell’Aia ha successivamente fissato nuovi obiettivi, in particolare in riferimento alla “lotta al terrorismo”, al fine di compiere progressi nella comunitarizzazione di questo settore, che si trova al centro della sovranità degli Stati membri.</p>
      <p sl="pt">Alla luce della presente proposta e come ha sottolineato il nostro gruppo parlamentare, è preoccupante che la relazione stabilisca che “nonostante la necessità di fornire adeguate tutele alla persona condannata, il coinvolgimento di quest’ultima nei procedimenti, attraverso la richiesta, in tutti i casi, del suo consenso per la trasmissione di una sentenza ad un altro Stato membro ai fini del riconoscimento della sentenza e dell’esecuzione della pena inflitta, non dovrebbe più essere determinante”, in particolare dato che non vediamo come la mancata garanzia di tale principio sia coerente con l’obiettivo della decisione quadro: contribuire a riabilitare la persona condannata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Noi socialdemocratici svedesi del Parlamento europeo abbiamo votato a favore della relazione. L’accordo è un passo nella giusta direzione. Si avanzano maggiori richieste sul monitoraggio delle conseguenze dell’accordo per gli stock ittici e le condizioni di vita della popolazione locale. E’ ora importante monitorare adeguatamente gli effetti dell’accordo.</p>
      <p sl="sv">Abbiamo tuttavia votato contro l’emendamento n. 7. Appoggiamo appieno l’intenzione di contribuire a uno sviluppo sostenibile della pesca, che costituisce altresì l’obiettivo del nuovo accordo sulla pesca. L’accordo non deve comportare conseguenze dannose né per la pesca né per la popolazione del Madagascar. D’altro canto, non possiamo appoggiare che l’accordo sia revocato immediatamente, qualora comporti conseguenze dannose. Riteniamo che la commissione congiunta che verrà formata al fine di supervisionare l’accordo costituisca una soluzione migliore al fine di garantire che l’accordo sia rispettato e che vada a vantaggio sia delle parti che dell’ambiente. L’accordo verrà rinegoziato, qualora traspaia che comporta conseguenze dannose.</p>
      <p sl="sv">Siamo a favore del fatto che una quota più elevata dei costi venga finanziata dalle navi europee sostenute dall’accordo. Riteniamo tuttavia che lo scopo debba essere l’autofinanziamento dell’intero accordo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il presente Accordo di partenariato è stato firmato per un periodo rinnovabile di sei anni a partire dal 1° gennaio 2007 e il Portogallo ha ottenuto sette opportunità di pesca con pescherecci con palangari di superficie, il che corrisponde all’acquisizione di una licenza di pesca rispetto all’accordo precedente.</p>
      <p sl="pt">L’accordo stabilisce, tra le altre cose, che almeno il 20 per cento dell’equipaggio di ciascuna nave debba essere costituito da cittadini ACP (provenienti da Africa, Caraibi e Pacifico). Stabilisce inoltre l’applicazione delle norme della Dichiarazione dell’Organizzazione internazionale del lavoro (OIL) sui principi e i diritti fondamentali nel lavoro, che dispone l’obbligatoria libertà di associazione e il riconoscimento effettivo del diritto di contrattazione collettiva dei lavoratori, così come l’eliminazione di ogni discriminazione in materia di impiego e professione. L’accordo dispone altresì che il salario dei marinai sia fissato mediante negoziati tra gli armatori e i pescatori o i loro rappresentanti e accetta il“principio del paese di origine”, che introduce un aspetto di profonda e ingiusta disuguaglianza.</p>
      <p sl="pt">Il presente protocollo aumenta del 40 per cento il contributo degli armatori, portandolo da 25 euro a tonnellata di pesce a 35 euro, riducendo di conseguenza il contributo finanziario della Comunità, che non riteniamo sia accettabile.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente relazione, che appoggia l’Accordo di partenariato nel settore della pesca con il Madagascar. Si tratta di un accordo sulla pesca dei tonnidi che assegna opportunità di pesca, secondo tre categorie di navi, a Spagna, Francia, Italia, Portogallo e Regno Unito. Prevede risorse di pesca per le navi UE, permettendo al contempo al Madagascar di ricavare delle entrate per stock che il paese non avrebbe la capacità tecnica di sfruttare.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Paulo Casaca e Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Non abbiamo votato a favore della relazione come protesta contro il modo in cui la Commissione propone di ripartire le opportunità di pesca tra gli Stati membri nel quadro del presente accordo.</p>
      <p sl="pt">Contrariamente a quanto è sempre accaduto in questo genere di accordi, la Commissione propone di violare un principio fondamentale che ha costituito uno strumento essenziale volto a garantire giustizia e uguaglianza tra gli Stati membri e, in pratica, un tacito accordo tra di loro.</p>
      <p sl="pt">Riteniamo che in questo caso la mancata applicazione di tale principio sia incomprensibile e inaccettabile.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Noi socialdemocratici svedesi al Parlamento europeo abbiamo votato a favore della relazione. L’accordo è un passo nella giusta direzione. Si rafforza la richiestadi monitoraggio delle conseguenze dell’accordo per gli stock ittici e le condizioni di vita della popolazione locale. E’ ora importante controllare adeguatamente gli effetti dell’accordo.</p>
      <p sl="sv">Abbiamo tuttavia votato contro l’emendamento n. 8. Appoggiamo appieno l’intenzione di contribuire a uno sviluppo sostenibile della pesca, che costituisce altresì l’obiettivo del nuovo accordo sulla pesca. L’accordo non deve comportare conseguenze dannose né per la pesca né per la popolazione del Madagascar. D’altro canto, non possiamo appoggiare che l’accordo sia revocato immediatamente, qualora comporti conseguenze dannose. Riteniamo che la commissione congiunta che verrà formata al fine di supervisionare l’accordo costituisca una soluzione migliore al fine di garantire che l’accordo sia rispettato e che vada a vantaggio sia delle parti che dell’ambiente. L’accordo verrà rinegoziato, qualora traspaia che comporta conseguenze dannose.</p>
      <p sl="sv">Siamo a favore del fatto che una percentuale più elevata dei costi venga finanziata dalle navi europee sostenute dall’accordo. Riteniamo tuttavia che lo scopo debba essere l’autofinanziamento dell’intero accordo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Mi sono astenuto dal votare la mia relazione perché, sebbene riconosca l’urgenza di concludere un accordo e ritenga che la presente proposta in parte sia positiva riguardo alla distribuzione delle licenze di pesca, e dato che non è possibile modificarla, cosa che è di responsabilità del Consiglio e della Commissione, non sono assolutamente d’accordo con la mancata osservazione del principio di stabilità relativa che ha sempre prevalso negli accordi precedenti.</p>
      <p sl="pt">Sono altresì dispiaciuto del fatto che, a causa di possibili considerazioni giuridiche, non sia possibile presentare diversi progetti di emendamenti legislativi alle disposizioni contenute nell’accordo, che cercano, da un lato, di rafforzare la società civile in Mozambico, con la partecipazione attiva dei pescatori nell’elaborazione degli accordi futuri, e, dall’altro, di ottimizzare le norme internazionali relative alle categorie occupazionali interessate, circa cioè lo stabilire norme relative al salario minimo dei marinai ACP.</p>
      <p sl="pt">Ho avuto la sensazione che in questo settore il mandato politico del Parlamento europeo fosse limitato e ho pertanto presentato altre proposte di emendamento – ritenute giuridicamente ammissibili – cercando di migliorare le informazioni inoltrate al Parlamento e richiedendo a quest’ultimo e al Consiglio di presentare una relazione sull’applicazione dell’accordo nel corso dell’ultimo anno di validità del protocollo e prima della conclusione di un altro accordo in merito al suo rinnovo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Non possiamo votare a favore del presente accordo nel settore della pesca, perché crediamo che la ripartizione delle opportunità di pesca che istituisce tra i vari Stati membri sia sproporzionata e inadeguata, dato che non salvaguarda gli interessi legittimi del Portogallo.</p>
      <p sl="pt">Il presente Accordo di partenariato tra la CE e il Mozambico è entrato in vigore il 1° gennaio 2007 per un periodo di cinque anni e, rispetto al precedente accordo, prevede un aumento di 2 000 tonnellate del contingente di pesca della Comunità per i tonni o le specie affini.</p>
      <p sl="pt">Nell’accordo precedente, è stato piuttosto elevato il punto fino a cui il Portogallo ha fatto uso del suo diritto alle opportunità di pesca (cinque) ed ecco perché il Portogallo ha richiesto nove licenze per pescherecci con palangari di superficie, più la continuazione delle opportunità di pesca con peschereccio congelatore da traino per la pesca demersale dei gamberetti d’alto mare. Gli sono state tuttavia concesse sette licenze per la pesca del tonno.</p>
      <p sl="pt">Tenendo presente la precedente distribuzione delle licenze e del (mancato) rispetto del principio di stabilità relativa alla luce dell’aumento delle opportunità di pesca, questo nuovo accordo comporta pertanto un marcato disequilibrio: il Portogallo ottiene solo due licenze in più, mentre altri Stati membri ne acquisiscono in più 16 (Francia) e 13 (Spagna).</p>
      <p sl="pt">Se le decisioni in Consiglio richiedono l’unanimità, questo non avverrà.</p>
      <p sl="pt">Per tale ragione, il nostro è un voto non a favore.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente relazione non controversa, che appoggia la proposta di regolamento sulla conclusione di un nuovo Accordo di partenariato nel settore della pesca tra la Comunità europea e il Mozambico. L’accordo è stato sottoscritto per un periodo di cinque anni (rinnovabili) dalla sua entrata in vigore e concede opportunità di pesca alle navi di Spagna, Francia, Italia, Portogallo e Regno Unito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Lo scopo del regolamento sui registri di imprese [regolamento del Consiglio (CEE) n. 2186/93], che compila statistiche sulle imprese che operano nell’Unione europea, vale a dire il loro numero, tipo, dimensioni e status giuridico, era quello di fornire dati statistici affidabili per i decisori politici dell’UE.</p>
      <p sl="pt">Il 1° giugno 2006, il Parlamento europeo ha appoggiato in prima lettura gli aspetti fondamentali della proposta della Commissione, soggetta a 22 emendamenti incentrati sulla questione dell’onere amministrativo, un chiarimento dei termini e delle condizioni secondo cui si possono trasmettere i dati confidenziali e, infine, una serie di emendamenti di natura tecnica ed editoriale. Nella sua posizione comune del 21 maggio 2007, il Consiglio ha appoggiato tutti i 22 emendamenti del Parlamento.</p>
      <p sl="pt">La nuova burocrazia ha successivamente creato nel processo difficoltà aggiuntive, che si sono pertanto trascinate fino a oggi, comportando costi elevati, cosa che il relatore ha giustamente biasimato.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente relazione, che contribuisce a migliorare quelle parti del sistema statistico dell’UE che comporta registri di informazioni sulle imprese che operano nell’Unione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="photo_generic" name="Ole Christensen, Dan Jørgensen, Poul Nyrup Rasmussen, Christel Schaldemose e Britta Thomsen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">I membri danesi del gruppo socialista al Parlamento europeo ha votato a favore della risoluzione sull’aumento dei prezzi dei mangimi e dei prodotti alimentari.</p>
      <p sl="it">E’ convinzione della delegazione che sia necessario concentrarsi sull’aumento dei prezzi dei mangimi e dei prodotti alimentari. La delegazione, tuttavia, non condivide il convincimento secondo cui sia positivo che i ministri dell’Agricoltura dell’UE di recente abbiano deciso di sospendere gli obblighi di rimozione nel 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Noi socialdemocratici svedesi abbiamo scelto di astenerci dal voto sulla risoluzione RC B6-400/2007 in seguito all’interrogazione orale B6-0321/2007 sull’aumento dei prezzi dei mangimi e dei prodotti alimentari, dato che pensiamo che la risoluzione sollevi dubbi in merito alla situazione economica per gli agricoltori dell’UE.</p>
      <p sl="sv">L’aumento dei prezzi di cereali e prodotti alimentari va a vantaggio degli agricoltori e può fornire una migliore opportunità al fine di ristrutturare il settore agricolo dell’UE.</p>
      <p sl="sv">L’agricoltura, inoltre, proprio come altri settori, deve occuparsi di taluni cambiamenti nella domanda.</p>
      <p sl="sv">D’altro canto, condividiamo il punto di vista assunto nella risoluzione relativamente ai biocarburanti, agli elevati aumenti dei prezzi dei prodotti alimentari nel settore della distribuzione e all’insicurezza alimentare nel mondo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il recente aumento dei prezzi dei prodotti alimentari è in gran parte dovuto alle successive riforme della PAC, all’abbandono della produzione promosso come risultato di ciò e la conseguente scomparsa di molte aziende agricole di piccole e medie dimensioni. L’ignorare la realtà specifica degli Stati membri al fine di tenere in maggior conto gli interessi delle grandi imprese agroindustriali, dei distributori multinazionali di prodotti alimentari, nonché i negoziati volti a liberalizzare il commercio in seno all’OMC ha contribuito a modificare la base dell’attività agricola, portando a un calo della produzione.</p>
      <p sl="pt">Al contempo, l’impiego di prodotti agricoli a scopi non alimentari, in particolare per la produzione di biocarburanti, ai quali hanno cercato di dare la priorità, non aiuterà a sviluppare l’attività agricola e potrebbe, al contrario, sostituire la produzione di prodotti alimentari, avendoin tal modo un impatto negativo sulla protezione della sovranità alimentare.</p>
      <p sl="pt">Crediamo pertanto che sia essenziale valutare nuovamente gli obiettivi della politica agricola comune al fine di aumentare la produzione di beni alimentari, di appoggiare le piccole e medie aziende agricole e zootecniche e di moderare i prezzi al consumo, potenziando i meccanismi di intervento e assicurando adeguati prezzi di intervento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Ho appoggiato la proposta di risoluzione comune sull’aumento dei prezzi dei mangimi e dei prodotti alimentari, che si occupa del significativo mutamento dei prezzi dei beni nell’UE e a livello globale.</p>
      <p sl="en">Ho altresì votato a favore degli emendamenti n. 1, 2, 3, 4, e 5, che trattano la questione degli OGM negli ingredienti dei mangimi. Tali emendamenti evidenziano le realtà del mercato e sottolineano puramente il fatto che quantità significative di mais e soia, già utilizzati nell’UE per la produzione di mangimi, sono di origine GM.</p>
      <p sl="en">Gli emendamenti altresì si occupano delle difficoltà relative all’autorizzazione di ingredienti GM nei mangimi animali. Tale situazione sta avendo un impatto sulla competitività degli allevatori dell’UE e porta a una situazione paradossale in cui i consumatori europei acquistano carni e prodotti di origine animale da paesi terzi che utilizzano mangimi GM.</p>
      <p sl="en">Tali emendamenti sono necessari al fine di sottolineare l’incoerenza dell’atteggiamento dell’UE nei confronti degli OGM e la necessità di una discussione più aperta in merito a questo tema.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Ho votato a favore della presente relazione nella speranza che abbia un impatto cruciale sulla decisione della Serbia di continuare la riforma democratica e il suo legame con gli standard europei, in particolare nell’ambito del rispetto dei diritti delle minoranze.</p>
      <p sl="ro">Sebbene la relazione accolga con favore il miglioramento della situazione, quest’ultima non ha ancora fornito le condizioni necessarie a una vera vita interetnica comune e al rispetto reciproco, tant’è che sono ancora gravi e numerosi i casi di palese violazione dei diritti delle minoranze. Riferisco qui un esempio concreto – quello del disinteresse per i diritti della comunità romena e dei parlanti della lingua romena in Serbia, in particolare in Valea Timocului e Vojvodina. Oggi, posso solo riscontrare, con rammarico, che i loro diritti linguistici vengono negati e ignorati, se parliamo di istruzione o pratica religiosa in lingua romena.</p>
      <p sl="ro">A tal riguardo, si deve inviare alla Serbia un messaggio chiaro: solo una Serbia veramente multietnica, che garantisce la comprensione tra le comunità e la tolleranza reciproca, può essere considerata effettivamente europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Signor Presidente, non ho votato a favore della relazione Martens. Devo ammettere che il testo contiene diversi punti sensibili, ma a mio avviso non tocca la causa principale dei problemi dell’Africa e non invia altresì i giusti segnali riguardo al problema del futuro, la sfida del futuro, ossia il flusso di immigrati.</p>
      <p sl="nl">Perché in una relazione del Parlamento europeo non è neppure possibile fare riferimento alla causa principale della fame, della povertà, della mancanza di sicurezza, dei problemi economici e sociali dell’Africa? La causa principale è imputabile ai cattivi governi presenti nel continente. Sono i governanti corrotti che non si curano del buon governo, della democrazia o dei diritti umani, ma che nei loro stessi paesi, con il denaro che sottraggono ai loro cittadini, ogni anno spendono di più in armi di quanto ricevano in aiuti allo sviluppo. E’ uno scandalo.</p>
      <p sl="nl">Il segnale sull’immigrazione è altresì totalmente inadeguato. Innanzitutto, l’Europa non può più assorbire immigrazione e, in secondo luogo, l’immigrazione verso l’Europa di persone con un’istruzione elevata provenienti da paesi poveri costituisce una tragedia per gli stessi paesi di origine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Noi socialdemocratici svedesi abbiamo appoggiato la relazione, che è buona. Vi è la necessità di un partenariato tra l’UE e l’Africa al fine di far fronte alle sfide del futuro. Abbiamo votato a favore del paragrafo 61, perché appoggiamo il libero scambio. Desideriamo tuttavia sottolineare che non possiamo creare crescita attraverso il libero scambio se al contempo non investiamo in istruzione, sanità e non effettuiamo altri investimenti sul lungo periodo, che emergono anche in altre parti della relazione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">È chiaro che la salute sessuale e riproduttiva costituisce una questione estremamente importante. Il Parlamento europeo, pertanto, non deve sfruttare il benessere delle donne e dei bambini nei suoi tentativi volti ad estendere la sua autorità, come nel paragrafo 77 della relazione. Inoltre, al momento un ente competente e legittimo dell’ONU sta già lavorando in merito a tali questioni.</p>
      <p sl="sv">Alla luce delle spiacevoli correnti che esistono in quest’Aula, in cui molti membri si oppongono attivamente alla salute sessuale e riproduttiva, sia nell’Unione che altrove, sarebbe una grande tragedia se in merito a tale questione si conferisse maggior potere al Parlamento europeo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Sebbene comprenda aspetti che consideriamo essere positivi, la relazione manca di esaminare la vera essenza delle relazioni UE-Africa, omettendo o riducendo le sue responsabilità fondamentali e i suoi obiettivi strategici.</p>
      <p sl="pt">L’esempio che forse colpisce di più è il suo silenzio sulle iniziative NATO/USA/UE relativamente all’Africa, quali la creazione di specificheunità militari (USA/AFRICOM), lo svolgimento di manovre militari (NATO), o la crescente presenza militare delle maggiori potenze dell’UE (“meccanismi di sostegno alla pace”, missioni militari).</p>
      <p sl="pt">La relazione contiene altresì aspetti che aprono le porte a un intervento – camuffato da “umanitario”, “gestione del conflitto” o “buon governo” – e non si oppone alla crescente subordinazione della politica per lo sviluppo alle strategie per la “sicurezza”, favorendo “gli aiuti allo sviluppo” forniti dai soldati o l’utilizzo dei suoi fondi per scopi non hanno nulla a che vedere con tali aiuti, stanziandoli conformemente agli obiettivi strategici dei maggiori poteri, vale a dire il controllo delle enormi risorse naturali dell’Africa, ivi compreso il petrolio.</p>
      <p sl="pt">Infine, attribuendo valore alle limitazioni che difende per l’“Accordo di partenariato economico”, il relatore riafferma il “dogma” della liberalizzazione del commercio come base per lo sviluppo.</p>
      <p sl="pt">A sostegno del Vertice UE/Africa, respingiamo tali politiche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">L’onorevole Martens ha ragione a notare che la base per lo sviluppo di una cooperazione tra Africa ed Europa debba essere lo sviluppo della democrazia e un partenariato basato sul rispetto reciproco. E’ stato altresì corretto sottolineare che i partner sono pari sul piano dei diritti e delle responsabilità, ma non sul piano del livello d’integrazione e della disponibilità e del livello di sviluppo delle loro risorse finanziarie, tecniche e umane.</p>
      <p sl="pl">Sarei concorde nel dire che la nostra responsabilità comune e il nostro obiettivo primario di cooperazione tra UE e Africa deve essere l’eliminazione della povertà e che la pace è di importanza fondamentale come primo passo verso lo sviluppo.</p>
      <p sl="pl">Ritengo che, nello spirito della relazione, sia importante tener conto delle reali necessità della popolazione africana: al fine di garantire un’adeguata remunerazione per i piccoli agricoltori, incrementare la popolazione locale, garantire la sicurezza alimentare e la sicurezza di sostentamento, così come la creazione di marcati locali e regionali.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">Oltre all’importante discussione sulle politiche commerciali sleali, la relazione sullo stato delle relazioni tra l’UE e l’Africa tratta altresì la prevenzione e la risoluzione dei conflitti. In tale contesto desidero accennare all’ultima colonia a livello mondiale, l’ultima colonia presente in Africa, vale a dire il Sahara occidentale, che è occupato dal Marocco da oltre 30 anni. Tale occupazione viola il diritto internazionale ed è accompagnata da palesi violazioni dei diritti umani. Quando difendiamo i diritti umani del popolo sahariano e il loro diritto all’autodeterminazione, spesso sentiamo dire che assumiamo una posizione prosahariana. Si tratta di un atteggiamento spaventoso, dato che il nostro unico obiettivo è la difesa dei diritti umani e del diritto internazionale. Tutte le istituzioni europee devono essere votate a questa causa e non perseguire semplicemente gli interessi economici degli Stati membri. L’Europa ha bisogno di adottare una posizione credibile contro le dittature. Agitare il dito davanti a qualche dittatura selezionata danneggia la credibilità dell’Unione come mediatore di pace e danneggia coloro che subiscono l’oppressione e sono quotidianamente oggetto di gravi violazioni dei diritti umani.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Desidero votare a favore della relazione dell’onorevole Martens sulle relazioni UE-Africa.</p>
      <p sl="pl">Si dovrebbe sviluppare una strategia comune per la cooperazione tra l’Unione europea e i paesi africani, che sia fondata sul rispetto reciproco, nonché su principi e valori chiaramente definiti. Dobbiamo prendere in considerazione il punto di vista della parte africana e concentrarci in modo particolare sulla questione dello sviluppo, così come sul raggiungimento degli Obiettivi di sviluppo del Millennio, quali una crescita e uno sviluppo stabili, l’eliminazione della povertà e l’assistenza nel fornire accesso all’istruzione e alla misure di tutela della salute.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Noi socialdemocratici svedesi abbiamo appoggiato la relazione, che è buona. Tuttavia, non abbiamo votato a favore dell’emendamento n. 1, che si riferiva all’utilizzo di munizioni a grappolo in due conflitti specifici. Abbiamo scelto di non votare a favore perché condanniamo l’utilizzo delle munizioni a grappolo in tutti i conflitti e non solo in casi specifici.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin e Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Non vi è alcun dubbio in merito al fatto che le munizioni a grappolo siano sistemi estremamente crudeli che causano grande sofferenza ai civili. E’ pertanto sconvolgente che il Parlamento europeo utilizzi questa importante questione nei suoi sforzi volti ad accelerare la creazione degli Stati Uniti d’Europa.</p>
      <p sl="sv">Si deve attuare a livello globale un divieto di questo genere di armi, attraverso l’ONU e su iniziativa degli Stati nazione, non attraverso il Parlamento europeo.</p>
      <p sl="sv">Nella votazione di oggi, non ci siamo pertanto espressi a favore della risoluzione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il 17 settembre scorso, le Nazioni Unite hanno esortato i loro Stati membri ad adottare misure immediate per affrontare i terribili effetti dell’utilizzo delle munizioni a grappolo, richiedendo la conclusione di uno strumento giuridicamente vincolante di diritto umanitario internazionale, che vieti l’utilizzo, lo sviluppo, la produzione, lo stoccaggio e il trasferimento di tali munizioni.</p>
      <p sl="pt">Le Nazioni Unite chiedono la distruzione degli attuali stock di tali munizioni, una mitigazione dei rischi e attività di assistenza alle vittime e, fintanto che tale strumento non verrà adottato, esortano gli Stati membri a congelare l’utilizzo e il trasferimento di tali armi.</p>
      <p sl="pt">Come affermato nella presente relazione, è stato documentato che il 98 per cento delle vittime di tali bombe è costituito da civili, con un elevato e brutale numero di morti e feriti, in particolare tra i bambini.</p>
      <p sl="pt">Tuttavia, la maggioranza del PE non ha votato ha favore, specificando che le munizioni a grappolo sono state utilizzate dalle cosiddette forze di coalizione in Afghanistan e in Iraq e da parte di Israele nel Libano.</p>
      <p sl="pt">Si deve arrestare con urgenza la corsa agli armamenti. Si devono vietare con urgenza le armi di distruzione di massa, le armi all’uranio impoverito e le bombe al fosforo.</p>
      <p sl="pt">Appoggiamo pertanto la presente risoluzione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente risoluzione, che riafferma la necessità di potenziare il diritto umanitario internazionale, dato che si applica alle munizioni a grappolo e di adottare celermente a livello internazionale un divieto globale sull’utilizzo, la produzione, il trasferimento e lo stoccaggio delle munizioni a grappolo. L’Assemblea ha altresì preso atto che appoggia il processo di Oslo avviato nel febbraio 2007.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Signor Presidente, desidero esprimere la mia dichiarazione di voto in merito alla relazione dell’onorevole Cappato e altresì chiarire perché il gruppo “Unione per l’Europa delle Nazioni” si è astenuto dalla votazione. Non ho votato a favore, dato che ritengo che si tratti di un’idea molto controversa. I narcotici costituiscono l’attività principale dell’Afghanistan e cercare di controllare anche qualche settore della produzione a fini terapeutici sembra essere più che contestabile. Per tale ragione non ho votato a favore della presente proposta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="4413" name="Carlo FATUZZO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="14-03-1944" birth_place="Genova" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">Signor Presidente, onorevoli colleghi, con questa relazione l’onorevole Cappato ha proposto e ottenuto che si faccia sapere che il Parlamento europeo è favorevole a esperimenti di trasformazione della coltivazione dell’oppio per uso delinquenziale a coltivazioni di oppio per uso terapeutico di cura degli ammalati in Afghanistan.</p>
      <p sl="it">Io devo dire che ho votato contro perché si comincia proprio dal contadino che coltiva il papavero nei campi per arrivare alla morte e alla delinquenza, che è collegata a coloro che consapevoli o inconsapevoli sono caduti nella rete di questa terribile piaga dell’umanità.</p>
      <p sl="it">E’ una pia illusione, secondo me, quella di chi ha votato a favore di questa relazione, che si possa ottenere che quello che attualmente viene fatto illegalmente, cioè la coltivazione dell’oppio in Afghanistan, possa cancellarsi solo perché viene consentita e autorizzato l’uso per scopi benefici.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Il partito laburista al Parlamento europeo non ha potuto appoggiare la presente risoluzione, dato che la sua essenza è costituita da una proposta volta a incoraggiare la coltivazione di oppio in Afghanistan, il che va contro gli sforzi che il governo afgano sta compiendo con il sostegno della comunità internazionale e va altresì contro gli auspici dell’80 per cento della popolazione dell’Afghanistan – l’industria dell’oppio alimenta la rivolta talebana. Notiamo che quest’anno il numero delle province afgane in cui non è presente l’oppio è più che raddoppiato.</p>
      <p sl="en">Non abbiamo votato a favore del testo originale del paragrafo 1, lettere a) e b), poiché abbiamo la forte sensazione che il Parlamento europeo non abbia alcun ruolo nella promozione di progetti, che incoraggino la produzione di oppio in Afghanistan.</p>
      <p sl="en">Non abbiamo votato a favore della relazione per le ragioni di cui sopra, e perché la presente proposta si basa su di un assunto di fatto non corretto secondo il quale, a livello globale, esista una carenza di oppiacei per usi terapeutici. L’Organo internazionale per il controllo degli stupefacenti (INBC) ha affermato che una sovrapproduzione di oppiacei leciti ha portato, dal 2000, a stoccaggi, nei paesi produttori, “che potrebbero coprire la domanda per due anni”.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Non ho votato a favore della presente relazione. A livello mondiale non vi è carenza di oppio disponibile per fini di tipo medico e non sembra verosimile che la situazione della sicurezza in Afghanistan si presti ad assicurare la produzione e la raccolta di oppio per fini terapeutici.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ho votato a favore della presente relazione. Il sequestro conservativo è una procedura mediante la quale un creditore può rivolgersi a un tribunale al fine di congelare un deposito bancario per evitare che qualcun altro disponga dei fondi reclamati.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Le informazioni estratte dal registro delle attività dimostrano che nel 2006 il Mediatore ha ricevuto 3 830 denunce. Il Mediatore, tuttavia, ha avuto l’impressione che solo il 21,5 per cento di tali casi rientrasse nel suo ambito di responsabilità, di cui 258 hanno portato a un’indagine. Nel 2006, il Mediatore ha condotto in totale 582 indagini, di cui 315 erano già in corso nel 2005 e nove sono state avviate su iniziativa dello stesso Mediatore.</p>
      <p sl="pt">E’ interessante notare che come negli anni precedenti l’organo istituzionale oggetto della maggior parte delle indagini era la Commissione, che incideva per il 66 per cento del totale (387), seguita dall’Ufficio europeo di selezione del personale (EPSO), che incideva per il 13 per cento e poi dal Parlamento europeo, che incideva per l’8 per cento .</p>
      <p sl="pt">La denuncia più comune riguardava la mancanza di trasparenza, tra cui il diniego d’informazioni (25 per cento), seguita dall’iniquità o l’abuso di potere e da una varietà di altri tipi di cattiva amministrazione. Tuttavia, come affermato dal Mediatore stesso, vi sono molti casi in cui le sue osservazioni critiche non hanno alcun effetto, ma costituiscono senza dubbio un avvertimento relativo al fatto che i problemi esistono e il Parlamento deve pertanto prestare loro la dovuta attenzione.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="9. Correzioni e intenzioni di voto: vedasi processo verbale">
    <intervention id="4-199" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca le correzioni e le intenzioni di voto.</p>
      <a text="(La seduta, sospesa alle 13.00, è ripresa alle 15.00)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10. Communicazione delle posizioni comuni del Consiglio: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem27" title="11. Approvazione del processo verbale della seduta precedente: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem28" title="12. Diritto societario (discussione)">
    <intervention id="4-204" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca la dichiarazione della Commissione sul diritto societario.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro della Commissione . − Signor Presidente, lo statuto relativo alla società privata europea è stato inserito regolarmente nell’agenda del Parlamento europeo e, come sapete, in quella della commissione giuridica. Diverse argomentazioni presentate nel corso di tali discussioni hanno dimostrato che lo statuto per la società privata europea può portare vantaggi alle piccole e medie imprese ed è altresì appoggiata l’idea di una consultazione delle parti interessate.</p>
      <p sl="en">La Commissione riconosce che si deve adattare il quadro normativo al fine di permettere alle PMI di sfruttare al massimo i sempre più integrati mercati europei. Dobbiamo fare in modo che per le piccole e medie imprese sia più semplice ed economico condurre attività transfrontaliere. E’ importante intraprendere azioni che aiutino tali imprese a sfruttare appieno i vantaggi del mercato unico.</p>
      <p sl="en">Come tutti noi sappiamo, la crescita delle piccole e medie imprese è fondamentale per la competitività dell’economia europea e la Commissione può comprendere che uno statuto della società privata europea potrebbe agevolare l’espansione delle piccole imprese oltre i confini nazionali. Pertanto, fornendo un’opzione, creerebbe una scelta maggiore per le imprese, senza imporre alcun onere aggiuntivo.</p>
      <p sl="en">Potrebbe ridurre di gran lunga i costi relativi al rispetto delle norme per imprese, che desiderano operare in diversi Stati membri. Se ciò può essere realizzato, le PMI potrebbero avere un più facile accesso a nuovi mercati. La Commissione è pertanto conscia dell’importanza dello statuto della società privata europea per gli Stati membri dell’Unione europea e per le imprese europee.</p>
      <p sl="en">Vi posso assicurare che il mio collega, il Commissario McCreevy, procederà con una proposta legislativa per uno statuto della società privata europea, come ha dichiarato il 3 ottobre 2007 alla commissione giuridica. Tale proposta dovrebbe essere pronta al più tardi per la metà del 2008. Come sapete, al momento stiamo conducendo altre consultazioni sulla forma e il contenuto esatti della proposta, i cui risultati verranno poi inseriti nella valutazione d’impatto da completarsi nei primi mesi del prossimo anno. Il mio collega, il Commissario McCreevy, sarà molto lieto di continuare il dialogo con voi una volta che questa proposta sarà sul tavolo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">a nome del gruppo PPE-DE . – Signor Presidente, signora Commissario, desidero iniziare ringraziandovi sinceramente per le sue osservazioni, che mi portano precisamente al mio primo punto, vale a dire lo statuto della società privata europea. Desidero dire che siamo lieti del fatto che, dopo prolungate difficoltà, la Commissione si è finalmente convinta della necessità di questo progetto legislativo, che ora possiamo aspettarci di ricevere. E’ stato merito del Parlamento dato che questo è stato reso possibile grazie alla forte pressione che abbiamo esercitato. Possiamo, ad ogni modo, solo rallegrarcisenza riserve del risultato.</p>
      <p sl="de">Intendo, tuttavia, affrontare un secondo punto, al quale si riferisce la risoluzione di oggi e in merito al quale non siamo soddisfatti circa il modo in cui si sono sviluppate le cose. Mi riferisco qui alla XIV direttiva sul diritto societario relativa al trasferimento della sede legale della società, il luogo in cui le società sono registrate. Da molti anni la Commissione europea aveva progetti volti a chiudere questa scappatoia nel diritto societario. Abbiamo ora appreso che esso è stata più o meno cancellato dal programma legislativo, almeno per quanto concerne la Commissione europea, e che tale scappatoia resterà pertanto aperta.</p>
      <p sl="de">A questo punto, desidero sottolineare che almeno il mio gruppo politico – e, credo, una stragrande maggioranza della commissione giuridica, a giudicare dal tenore delle sue delibere degli ultimi anni, e di quest’Assemblea nel suo complesso – ha sempre assunto il punto di vista per cui tale scappatoia debba essere chiusa e che la XIV direttiva sul diritto societario costituisce una necessità.</p>
      <p sl="de">Non si tratta di una questione di burocrazia aggiuntiva e di nuovi obblighi societari. Si tratta semplicemente di offrire alle società l’opportunità promessa loro dal Trattato di muoversi liberamente all’interno dell’Unione europea e di stabilirsi in qualsiasi Stato membro. Abbiamo sentito che una delle ragioni per cui la Commissione europea non si è sentita in grado di procedere in merito a tale questione e di presentare una proposta era la sua opinione secondo la quale i regolamenti in materia di concentrazioni e le altre disposizioni esistenti erano adeguati al fine di garantire la mobilità societaria.</p>
      <p sl="de">Posso solo dire che, se una società non può trasferire la sua sede legale all’interno del mercato unico a meno che non crei una nuova società in un altro paese e successivamente si fonda con essa, le norme attuali non sono affatto esemplari come strumento volto a evitare la burocrazia e a minimizzare i costi. L’ideale sarebbe un solido atto normativo secondario che garantisca il diritto delle società di esercitare nella pratica la libertà che il mercato unico offre loro in teoria.</p>
      <p sl="de">Una delle argomentazioni avanzate per lo status quo è che le passate sentenze della Corte europea di giustizia hanno in ogni caso liberalizzato ampiamente il diritto societario, il che è senza dubbio vero, ma la Corte europea emette tali sentenze con l’unico scopo di promuovere la piena applicazione del diritto primario, semplicemente perché gli organi legislativi responsabili dell’adozione del diritto secondario, vale a dire il Parlamento e il Consiglio – sebbene dipendiamo dalla Commissione europea – non sono in grado di attuare una solida normativa secondaria che garantirebbe effettivamente le libertà racchiuse nelle disposizioni del Trattato che istituisce il mercato unico.</p>
      <p sl="de">Ecco perché il Parlamento europeo si attiene alla sua posizione secondo la quale il monopolio della Commissione sul diritto di iniziativa la vincola a presentare una proposta per una XIV direttiva sul diritto societario a tempo debito. Chiediamo alla Commissione di riconsiderare qualora sia possibile incorporare nel programma legislativo dei prossimi anni la XIV direttiva, che è già in archivio negli uffici della Commissione.</p>
      <p sl="de">Qualora ciò non accada, il Parlamento si riserva il diritto – come dichiarato espressamente nella nostra risoluzione – di invocare l’articolo 192 del Trattato e di presentare una relazione di iniziativa con l’intenzione di chiedere una proposta legislativa. E mentre affrontiamo il tema del diritto societario, permettetemi di sfruttare questa opportunità per aggiungere un breve commento sull’ultima comunicazione della Commissione relativa alla semplificazione del diritto societario. La risoluzione non affronta direttamente la comunicazione, ma esiste un nesso tematico tra i due documenti.</p>
      <p sl="de">Ritengo che noi in Parlamento siamo d’accordo che non appoggiamo alcuna erosione della sostanza del diritto e della prassi comunitaria istituiti – l’acquis communautaire – come conseguenza di misure di semplificazione. In altre parole, a mio avviso,la cancellazione di intere direttive è fuori discussione. Ciò che possiamo appoggiare sono misure progettate al fine di alleggerire le società, per minimizzare gli obblighi burocratici e statistici, per sgravare le società dalla necessità di pubblicare tutti i dettagli che figurano nei loro bilanci, ma che possono essere effettivamente irrilevanti. Credo che qui vi sia spazio per cooperare strettamente con la Commissione al fine di migliorare il diritto societario.</p>
      <p sl="de">Un’altra cosa che mi ha colpito quando ho letto la documentazione della Commissione in merito a questo tema è stato che talune leggi che abbiamo attuato – un esempio è la direttiva sulla trasparenza, adottata nella scia della leggeSarbanes-Oxley – che contengonoalcune disposizioni che ora spingono a interrogarci sul perché non vengano riviste come parte di un intervento di semplificazione. Devo altresì accogliere con favore un’altra considerazione di tale questione da parte della Commissione, dato che questoriesamecontribuirebbe anche a migliorare il diritto societario.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">a nome del gruppo PSE . – Signor Presidente, l’onorevole Lehne ha in sostanza fornito il punto di vista assunto dai membri della commissione per gli affari legali. Dato che lo ha fatto a nome del gruppo del Partito popolare europeo, lo farò a nome del Partito dei socialisti europei.</p>
      <p sl="es">Al momento la nostra preoccupazione è, come ha affermato l’onorevole Lehne, fare troppo affidamento sullo sviluppo giudiziario del diritto, in altre parole, sullo sviluppo attraverso la giurisprudenza della Corte di giustizia. La giurisprudenza della Corte europea di giustizia colma le lacune lasciate dal diritto secondario dell’Unione europea, che però non abbiamo. I Trattati sono per natura molto generali, statuiscono in taluni ambiti, danno luogo a varie interpretazioni e al momento non agevolano l’istituzione del mercato unico.</p>
      <p sl="es">Le nostre proposte sono bidirezionali, come ha sottolineato l’onorevole Lehne, innanzitutto appoggiano l’offerta fatta dalla Commissione per presentare una proposta di direttiva sulla società privata europea che chiaramente farebbe molto per contribuire ad aiutare a istituire la libera circolazione nell’Unione europea, e in secondo luogo al fine di cercare di continuare a spingere nel settore del diritto societario, esercitando pressione per una nuova direttiva, la quattordicesima, che fondamentalmente potrebbe integrare tali disposizioni.</p>
      <p sl="es">Condivido la preoccupazione dell’onorevole Lehne in merito al fatto che, se non adottiamo disposizioni sul trasferimento delle sedi societarie, lasceremmo in effetti aperta una scappatoia giuridica, perché le concentrazioni costituiscono una questione distinta, che non rientra appieno in questa categoria. Ci auguriamo che la Commissione possa inserire questo tipo di attività nel suo programma di lavoro.</p>
      <p sl="es">Mi auguro, innanzitutto, che, nel corso del 2008 e, se possibile, prima del 30 giugno, sia sul tavolo la proposta di direttiva, la direttiva sullo statuto della società privata europea e, in secondo luogo, si deve auspicare che la Commissione non abbandoni l’idea di continuare a sviluppare il diritto societario in settori quali la libertà di stabilimento e il cambio di domicilio per le società.</p>
      <p sl="es">Con questo concludo il mio intervento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro della Commissione . − Signor Presidente, desidero rispondere a entrambe le domande.</p>
      <p sl="en">In risposta alla prima, penso che sia chiaro. In risposta alla seconda, riguardante la XIV direttiva sul diritto societario, abbiamo suggerito che un mezzo ulteriore per migliorare la mobilità potrebbe essere una direttiva che stipuli le condizioni per il trasferimento delle sedi legali nell’Unione europea. I risultati dell’analisi economica del possibile valore aggiunto di una direttiva sono stati inconcludenti; le società già dispongono degli strumenti giuridici per effettuare trasferimenti transfrontalieri. Diverse società hanno già trasferito le loro sedi legali utilizzando le possibilità offerte dallo statuto della società europea.</p>
      <p sl="en">Presto, la direttiva sulle concentrazioni transfrontaliere, che entrerà in vigore a dicembre, offrirà a tutte le società a responsabilità limitata, ivi comprese le PMI, la scelta di trasferire la loro sede legale. Potranno farlo creando un’affiliata nello Stato membro in cui desiderano trasferirsi e poi fondere la società esistente con la filiale.</p>
      <p sl="en">A opinione della Commissione, è solo se si riscontra che questo quadro è carente che risulta giustificabile un’azione normativa futura sotto forma di una XIV direttiva sul diritto societario. Il Commissario McCreevy, pertanto, per il momento ha deciso di non procedere con tale XIV direttiva sul diritto societario, ma senza dubbio gli riferirò nuovamente le vostre preoccupazioni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Comunico di aver ricevuto una proposta di risoluzione ai sensi dell’articolo 103, paragrafo 2, del Regolamento.</p>
      <p sl="unknown">La discussione è chiusa.</p>
      <p sl="unknown">La votazione si svolgerà fra breve, durante il turno di votazione.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="13. Discussioni su casi di violazione dei diritti umani, della democrazia e dello Stato di diritto(discussione)"/>
  <section id="creitem30" title="13.1. Iran">
    <intervention id="4-212" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca sei proposte di risoluzione sull’Iran .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">autore . – Signor Presidente, ancora una volta parliamo dell’Iran. Sono il coautore di una risoluzione preparata dal gruppo “Unione per l’Europa delle nazioni”. La situazione in Iran è una storia senza fine di violazione dei diritti umani. Il Parlamento europeo ritorna su questa questione con grande regolarità, dando un nome a sempre più vittime e portando un maggior numero di esempi di violazione dei diritti umani. Devo dire con un po’ di rammarico che alcuni dei politici dell’Unione europea e alcuni governi applicano due pesi e due misure, in quanto si dice molto di più sui diritti umani in paesi con cui non vi sono rapporti commerciali, dove non si possono intrattenere affari. Nel caso di paesi con cui si mantengono legami economici, anche non ufficialmente, senza dire nulla, ma facendo soldi, le persone sembrano parlare di diritti umani in modo più pacato, bisbigliando. E’ molto positivo che ora il Parlamento europeo non bisbigli quando si parla dell’Iran.</p>
      <p sl="pl">Nella risoluzione comune che proponiamo, ciò che desidero sottolineare, oltre alle divisioni politiche, è che elenchiamo nuovi fatti specifici e tragici, che illustrano il dramma che si sta svolgendo in tale paese di fronte ai nostri occhi. L’attenzione dell’opinione pubblica mondiale è concentrata su altro, su taluni tentativi di creare una centrale nucleare nel paese o sulle dichiarazioni palesemente antisemite del Presidente dell’Iran. Purtroppo, non notiamo le violazioni dei diritti umani in tali paesi ed è pertanto positivo che oggi il Parlamento europeo prenda in considerazione tale questione.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autore . – Signor Presidente, questa non è la prima volta, e temo che non sarà l’ultima, che quest’Assemblea è invitata a trattare la situazione in Iran. Tale paese, che dispone di tutte le risorse naturali necessarie a raggiungere un tenore di vita invidiabile per la sua popolazione, sta purtroppo affondando sempre di più nell’abisso di governo totalitario che somiglia a quello di epoche buie, con le conseguenti palesi violazioni dei diritti umani dei suoi cittadini e con l’Iran che si isola sempre di più dal resto del mondo.</p>
      <p sl="en">La continuazione della pratica di atti barbarici, quali la morte per lapidazione dei cittadini, ivi compresi donne e bambini, e il mancato riconoscimento della qualità dei diritti delle donne e degli oppositori politici, costituisce un marchio d’infamia nei confronti del vivere civile. Ogni giorno ci giungono notizie di un numero ancora maggiore di casi di arresto, tortura e uccisione di civili innocenti ad opera delle autorità iraniane.</p>
      <a text="(Il Presidente chiede all’oratore di parlare lentamente)"/>
      <p sl="en">Mi auguro che ciò non mi costi del tempo, signor Presidente. Per inciso, questo è il motivo per cui parlo in inglese – così che possa essere compreso senza bisogno di interpretazione.</p>
      <a text="(Applausi da certi banchi)"/>
      <p sl="en">Grazie, onorevole Tannock.</p>
      <p sl="en">La libertà di parola e la libertà di stampa sono pressoché inesistenti in tale paese e tutto ciò, in parallelo con il lavoro segretodi produzione di armi nucleari, procede contro ogni buon senso comune e nonostante il grido internazionale di protesta.</p>
      <p sl="en">Il regime iraniano, accecato da un nazionalismo miope e da un fanatismo religioso estremo, sta seguendo una strada che può solo portare allo scontro e alla sofferenza che ne consegue, principalmente della sua stessa popolazione. In occasione della votazione di tale risoluzione, desidero inviare nuovamente un messaggio di sostegno a quegli iraniani che lottano per la libertà e la democrazia e desideriamo chiarire ancora una volta ai governanti estremisti dell’Iran che la nostra pazienza si sta esaurendo rapidamente a causa del loro comportamento pericoloso insensato.</p>
      <p sl="en">Desidero concludere informando i colleghi circa alcune notizie positive, che ho appena ricevuto dagli Stati Uniti, vale a dire che l’amministrazione americana ha deciso di inserire nell’elenco dei gruppi terroristici le Guardie rivoluzionarie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">autore . – Signor Presidente, signora Commissario, onorevoli colleghi, questa settimana abbiamo avuto il piacere di ascoltare la vincitrice del Premio Nobel per la letteratura, Doris Lessing, che come sappiamo è di origine iraniana, dire quello che tutti noi pensiamo: “Odio il governo iraniano. E’ un governo crudele e malvagio”. Doris Lessing ha altresì affermato che la ragione per cui nessuno osa criticare il governo iraniano è il petrolio. Penso che non avrebbe potuto essere più accurata e che non avrebbe potuto esprimerlo meglio.</p>
      <p sl="pt">Questa politica di arrendevolezza è letale, non solo per gli interessi del popolo iraniano, ma anche per tutti coloro che desiderano la pace. Continuare tale politica e alimentare l’espansionismo e gli istinti fanatici del regime iraniano sarà la più grande tragedia che ci troveremo di fronte nel prossimo futuro. Credo che dobbiamo essere tutti consci di tale fatto e che dobbiamo invertire questa politica. Se non lo facciamo, il futuro sarà molto cupo.Desidero solo dire che, signor Presidente, quest’Assemblea dovrebbe inviare un saluto molto speciale alla vincitrice del Premio Nobel per le sue parole molto assennate</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">autore . – Signor Presidente, nel valutare ciò che al momento sta accadendo all’interno e attorno all’Iran, vi sono quattro questioni da considerare. Innanzi tutto, la terrificante situazione dei diritti umani che si è sviluppata come risultato di un regime basato non sulla democrazia e l’uguaglianza tra gli esseri umani, bensì sulla sua stessa interpretazione della volontà di Dio, che gli conferisce il diritto di imprigionare, torturare e assassinare il prossimo.</p>
      <p sl="nl">In secondo luogo, il tentativo di un regime di ottenere un appoggio di massa, nonostante il suo ruolo di minoranza violenta. Sta artificiosamente tentando di appellarsi all’orgoglio nazionale. La ragione di tale orgoglio è il possesso di energia nucleare e forse persino di armi nucleari, proprio come India, Pakistan e Israele, che non hanno ratificato il Trattato di non proliferazione.</p>
      <p sl="nl">In terzo luogo, l’opposizione al regime. Sia l’opposizione moderata, che auspica un sistema leggermente meno rigido, come era il caso sotto il presidente precedente, che la vera opposizione democratica di studenti e lavoratori iraniani, e anche tra gli intellettuali, che sono fuggiti all’estero.</p>
      <p sl="nl">Quarto, la minaccia americana di utilizzare in Iran lo stesso modello impiegato in Iraq e Afghanistan, con un’invasione militare o per lo meno con bombardamenti. Tale attacco ad opera di oppositori stranieri risulterebbe controproducente, incoraggiando il sentimento patriottico degli iraniani, che farebbero quadrato a sostegno dell’odiato regime e delle sue armi nucleari, se ve ne sono.</p>
      <p sl="nl">Il mio gruppo non è a favore di un’invasione militare contro il regime o di cercare amicizia con tale regime al di fuori dell’interesse personale. Dobbiamo mostrare solidarietà alle vittime e all’opposizione. Non si deve dare in alcun modo al regime l’impressione che sia possibile negoziare restrizioni ai diritti dell’opposizione in esilio in Europa e non gli deve essere consentito di diffondere notizie poco attendibili, affermando che i paesi democratici appoggiano il suo malgoverno.</p>
      <p sl="nl">La decisione della Corte europea di giustizia di eliminare l’Organizzazione dei Mujaheddin del popolo dall’elenco delle organizzazioni terroristiche dovrebbe essere rispettata appieno, così che tale organizzazione e altri gruppi di opposizione non incontrino alcun ostacolo di tipo giuridico o finanziario.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autore . – Signor Presidente, ritengo che vi siano tre elementi – almeno tre – che giustificano questa urgenza.</p>
      <p sl="es">Innanzi tutto, come è già stato notato, il crescente deterioramento della situazione dei diritti umani. In secondo luogo, le cifre record relative alle esecuzioni, non solo in termini numerici, ma anche per la brutalità con cui vengono condotte. Oggi abbiamo più esecuzioni di quante ve ne siano state in tutto il 2007 – 244 nel 2007 e 177 nel 2006. Il terzo elemento riguarda le persecuzioni di cui sono oggetto le organizzazioni degli attivisti per i diritti umani, in particolare quelle organizzazioni che difendono i diritti delle donne.</p>
      <p sl="es">Ritengo che tutto ciò giustifichi non solo la presente risoluzione, ma anche, come affermato nella risoluzione stessa, l’esortare l’Assemblea generale delle Nazioni Unite a votare una risoluzione volta a condannare esplicitamente e irreversibilmente la violazione dei diritti fondamentali in Iran. Si tratta di qualcosa che chiediamo da lungo tempo. Non comprendiamo perché vi sia tale reticenza a riguardo e mi auguro che la presente risoluzione contribuisca quanto meno a modificare la mentalità di qualcuno.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">autore . – Signor Presidente, eminenti specialisti considerano il Corano, il libro sacro dei musulmani, un libro d’amore. Ma cosa sta accadendo in quei paesi, che chiamano loro stessi paesi islamici? Sono governati da radicali estremisti. L’unico messaggio che proviene da quei paesi è di odio verso il mondo esterno, verso i loro amici musulmani e verso i loro stessi cittadini.Quanto accade nell’Iran di oggi è assolutamente inaccettabile. In quest’Aula abbiamo già parlato in molte occasioni della necessità di adottare misure radicali al fine di prevenire diversi tipi di violazione dei diritti umani in Iran.</p>
      <p sl="pl">Ciò che in particolare suscita indignazione è il modo in cui viene eseguita la pena di morte. Eseguire la pena capitale per lapidazione è incivile, disumano e assolutamente inaccettabile per qualsiasi democrazia. In Iran persiste l’esecuzione della pena di morte sui minori, il che è proibito in tutto il mondo democratico e civilizzato, nonostante le promesse del governo e del parlamento iraniani.</p>
      <p sl="pl">Altri atti di odio sono mirati a qualsiasi tipo di opposizione – non solo la minuscola opposizione interna di singoli cittadini, ma anche l’opposizione molto più ampia e più organizzata sia interna al paese che d’oltre confine. L’arresto di giornalisti, mancanza di libertà di parola, il divieto di stampa o persino parlare sotto minaccia di incarcerazione o addirittura di morte, si tratta di una situazione che non possiamo accettare in alcun modo. Oggi, sembra quasi essere troppo tardi per qualsiasi appello. Dobbiamo riflettere su altre limitazioni più specifiche che obbligherebbero il governo iraniano a modificare il proprio comportamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro della Commissione . − Signor Presidente, innanzi tutto, noi in Commissione accogliamo con favore la presente proposta comune di risoluzione del Parlamento europeo.</p>
      <p sl="en">Vi posso dire che abbiamo tutti espresso ripetutamente le nostre grandi preoccupazioni circa la situazione dei diritti umani in Iran – io stessa molto di recente, nel corso di un’Assemblea generale dell’ONU, a margine della quale ho incontrato il ministro iraniano degli Esteri, ho di nuovo sottolineato con forza tutti i fatti che si verificano nel paese.</p>
      <p sl="en">Devo dire che il rispetto per i diritti umani di base in Iran ha continuato a deteriorarsi seriamente nel corso dell’ultimo anno e, per tale ragione, appoggeremo anche la nuova risoluzione dell’Assemblea generale dell’ONU sulla situazione dei diritti umani in Iran, come facciamo ogni anno, che è probabile verrà presentata dal Canada.</p>
      <p sl="en">Vi è una continua limitazione della libertà di espressione, della riunione pacifica e dell’opposizione politica. Si sono verificati nuovi casi di tortura e di esecuzione di persone che all’epoca del reato commesso erano minorenni. Vi è altresì stato un numero crescente di esecuzioni pubbliche, come affermato dall’onorevole Romeva i Rueda, tra cui un caso per lapidazione, nonostante le garanzie della parte iraniana che secondo i decreti esistenti la lapidazione era vietata. Quando ho incontrato il ministro iraniano degli Esteri, ho accennato in modo molto specifico anche a questo caso. Fino a questo momento dell’anno, l’Iran ha eseguito almeno 250 esecuzioni– il secondo numero di esecuzioni più elevato a livello mondiale.</p>
      <p sl="en">Notiamo anche e ovviamente la continua discriminazione nei confronti delle minoranze, l’aumento delle vessazioni e la chiusura di organizzazioni non governative indipendenti. Sono aumentate le documentate intimidazioni e persecuzioni dei difensori dei diritti umani appartenenti a tutti i settori della società iraniana, così come la repressione di intellettuali, docenti, studenti, attiviste donne e sindacati. Solo di recente, uno dei difensori dei diritti umani più noti dell’Iran, Emaddedin Baghi, è stato nuovamente incarcerato con l’accusa di propaganda contro il governo. E, da luglio, Mansour Osanlou, presidente del sindacato iraniano dei conducenti d’autobus e personificazione di un movimento sindacale indipendente in Iran, è agli arresti. Mansour Osanlou necessita di cure mediche urgenti, che, abbiamo ragione di credere, non ha ancora ricevuto.</p>
      <p sl="en">Ma non restiamo in silenzio riguardo a tali sviluppi. Abbiamo compiuto numerosi passi e rilasciato ripetute dichiarazioni pubbliche che denunciano le violazioni dei diritti umani e delle libertà fondamentali in corso in Iran, così come la persistente mancataosservanza da parte del paese delle norme internazionali in materia di amministrazione della giustizia. Ancora una volta, esorto il governo iraniano a rispettare appieno tutti i diritti umani e le libertà fondamentali, in linea con gli obblighi dell’Iran nel quadro del diritto internazionale e delle convenzioni che ha ratificato.</p>
      <p sl="en">Desidero altresì ribadire la nostra preoccupazione circa il rifiuto dell’Iran di riprendere il dialogo bilaterale sui diritti umani che ha sospeso nel 2004 e che l’Unione europea continua a richiedere. Da parte nostra, continuiamo a essere pronti a riprenderlo, dato che crediamo nell’importanza di tale dialogo e impegno.</p>
      <p sl="en">In conclusione, parlando in modo molto chiaro, la Commissione si trova pienamented’accordo con il Parlamento, a prescindere dagli sviluppi sulla questione nucleare o su altre questioni che preoccupano l’Unione europea. Disponiamo di questo duplice approccio su cui, al momento, Javier Solana e la sua nuova controparte stanno lavorando, e, al contempo, stiamo altresì lavorando in seno al Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite in merito a un probabile ulteriore rafforzamentodelle sanzioni. Al momento, non vi può essere alcun progresso effettivo nella relazione con l’Iran senza un serio miglioramento della situazione dei diritti umani.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">La discussione è chiusa.</p>
      <p sl="unknown">La votazione si svolgerà fra breve, durante il turno di votazione.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem31" title="13.2. Pakistan">
    <intervention id="4-222" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca quattro proposte di risoluzione sul Pakistan .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">autore . – Signor Presidente, desidero iniziare esprimendo la mia solidarietà per le vittime dell’attentato esplosivo perpetrato a Karachi. Il nostro pensiero va a tutti coloro che sono stati colpiti da quella drammatica azione.</p>
      <p sl="en">Il Pakistan è una nazione di cui noi, in Europa, dovremmo preoccuparci profondamente. E’ una grande nazione commerciale, non è un esportatore di persone, per lo meno in questo continente, ed è un alleato vitale nella lotta al terrorismo. E’ pertanto estremamente triste che, nei suoi 60 anni di storia, il Pakistan abbia fallito nel diventare una vera democrazia; ma, d’altro canto, dovremmo essere incoraggiati dal fatto che non è diventato una teocrazia o addirittura una dittatura militare permanente. Ancora una volta in Pakistan, si sta aprendo la finestra per la democrazia.</p>
      <p sl="en">Attendiamo il risultato della sentenza dei giudici sulla legalità dell’elezione del presidente. Esortiamo il presidente Musharraf ad accettarne il risultato, qualora esso sia contro di lui, ma esorto anche le persone in Pakistan e in tutto il mondo ad accettare la sentenza della corte, qualora si pronunci in favore del presidente. Penso che sia l’unica base grazie alla quale possiamo compiere progressi nel paese.</p>
      <p sl="en">Relativamente alle elezioni di gennaio, mi auguro che il governo perseguirà e continuerà a prepararsi per tali elezioni e che renderà possibile a Benazir Bhutto di fare campagna elettorale in modo sicuro. Dicendo ciò, so che insinuiamo che il governo fosse dietro all’attentato dinamitardo; non ci credo, ma dobbiamo assicurarci che sia garantita la sicurezza di tutti i candidati e che il governo faccia del suo meglio per proteggere Benazir Bhutto. Ritengo inoltre che si dovrebbe permettere a Sharif di fare ritorno nel paese e di fare campagna elettorale se desidera farlo e ancora che sia garantita la sua sicurezza.</p>
      <p sl="en">L’esercito deve restare in disparte nel corso dell’intero periodo della campagna elettorale e mi auguro che, prima di gennaio – e, senza dubbio, prima dell’inizio delle campagne elettorali – il presidente abbandoni l’uniforme e trasformi il suo paese in un vero governo civile. E’ il miglior auspicio per il futuro del Pakistan ed è il miglior auspicio per le relazioni tra l’Europa e questo paese: che a gennaio avremo un parlamento eletto democraticamente, con un presidente senza uniforme, in abiti civili.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-224" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">autore . – La ringrazio, signor Presidente. Innanzitutto, devo dire con il cuore pesante che, mese dopo mese, qui in Parlamento, abbiamo deciso in merito a diverse risoluzioni, perché così vaste parti del mondo che ci circondano non rispettano le libertà e i diritti civili e violano i diritti umani fondamentali. Devo dirlo perché penso che sia talmente spaventoso che questa cosa semplicemente prosegua. Ne parliamo qui in Parlamento, ne parliamo in così tanti contesti diversi e ancora continua.</p>
      <p sl="sv">In merito al Pakistan, che costituisce il tema della risoluzione che stiamo discutendo ora, desidero dire che il gruppo GUE/NGL appoggia la risoluzione nella sua interezza. La risoluzione avanza un elevato numero di richieste molto giustificate al governo pakistano. Noi del mondo circostante non possiamo continuare a restare in silenzio circa l’influenza e il potere decisionale che il regime militare ha in tutti i settori della società. Si deve trasferire il potere a un governo civile democratico. Dobbiamo appoggiare tutte le organizzazioni volontarie, chiunque lavori per le libertà e i diritti democratici. In particolare desidero sottolineare l’importanza del paragrafo 16 della risoluzione. In quel punto il Parlamento esprime la sua grande preoccupazione in merito al fatto che gran parte delle donne pakistane non può partecipare al processo democratico. In Pakistan le persone sono oppresse dal regime militare a causa della religione, ma non dobbiamo dimenticare l’oppressione a cui è esposta gran parte delle donne pakistane. Il nostro gruppo desidera fortemente appoggiare l’intera risoluzione. Grazie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autore . – Signor Presidente, anch’io desidero dire che, nonostante il fatto che logicamente la responsabilità principale di risolvere la situazione spetti alle autorità pakistane, non ci deve essere permesso di dimenticare che l’Unione europea ha, e soprattutto noi paesi membri, noi Stati membri, abbiamo un’enorme responsabilità, quanto meno di non aggravare la situazione.</p>
      <p sl="es">E’correlata alla pratica, che è altresì incomprensibile per via della sua incompatibilità con la volontà di risolvere la situazione, di continuare a esportare o a cercare di esportare armi verso il Pakistan.</p>
      <p sl="es">Per portare solo tre esempi: nel 2006, il governo del Regno Unito ha autorizzato l’esportazione di 15 000 fucili verso la regione, ivi compreso il Pakistan; la Francia continua a cercare di vendere al Pakistan missili e radar per la costruzione di un aereo da combattimento, che si presume che il Pakistan stia sviluppando con la Cina; e anche la Germania è responsabile dell’esportazione di quantità significative di munizioni, armi e altri tipi di equipaggiamento militare.</p>
      <p sl="es">Ritengo che a tale scopo il desiderio di risolvere la situazione in Pakistan sia incompatibile con il rifornirlo secondo tali politiche. Pertanto suggerisco e chiedo ai miei colleghi di appoggiare l’emendamento che cerca di sospendere qualsiasi tipo di esportazione di armi e di equipaggiamenti militari fino al momento in cui si possa garantire che essi non verranno utilizzati per violare i diritti umani.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-226" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">autore . – Signor Presidente, la deflagrazione suicida di Karachi della scorsa settimana ci ha ricordato soltanto quanto il Pakistan si sia pericolosamente avvicinato all’anarchia. La prospettiva di un Pakistan armato di nucleare che sta diventando uno Stato pericoloso controllato da fanatici islamisti è, molto francamente, spaventoso.</p>
      <p sl="en">Non ammiro in modo particolare Benazir Bhutto, il cui periodo di carica come Primo Ministro è stato segnato da corruzione diffusa, ma, alla fine, un governo democratico e tendenzialmente laico posto sotto il controllo civile è preferibile a una dittatura militare, compromessa in questo caso dai suoi legami con le parti islamiste e con i talebani afgani. Il presidente Musharraf è considerato nostro alleato nella guerra contro il terrore; a volte mi domando quanto sia impegnato nell’eradicare il terrorismo nel suo stesso paese.</p>
      <p sl="en">Si spera che il ritorno in Pakistan di Benazir Bhutto possa ora costituire un incentivo per i diritti umani. La nostra maggiore preoccupazione è la repressione in corso delle minoranze religiose, tra cui cristiani, indù e musulmani ahmadi. Se va presa sul serio come leader progressista di un Pakistan più moderno, deve assicurarsi che il Pakistan rispetti i suoi obblighi internazionali conformemente alle convenzioni sui diritti umani.</p>
      <p sl="en">Ma, se da un lato il Pakistan affronta molte sfide, dall’altro dobbiamo riconoscere che si sta compiendo qualche progresso in taluni settori. L’economia continua a crescere e il Pakistan si è altresì impegnato con l’India in misure volte a rafforzare la fiducia in merito alla disputa su Jammu e Kashmir.</p>
      <p sl="en">Una domanda che resta completamente senza risposta è come, legalmente, il governo pakistano, nonostante una sentenza della corte suprema che permette all’ex Primo Ministro Nawaz Sharif di tornare in Pakistan dall’esilio, lo abbia deportato immediatamente in Arabia Saudita. Come può un governo,secondo il diritto internazionale, deportare uno dei suoi stessi cittadini? Nawaz Sharif può ancora avere un ruolo vitale da svolgere nell’istituire nuovamente una politica democratica civile multipartitica in Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">a nome del gruppo PPE-DE . – Signor Presidente, dobbiamo considerare molto attentamente il Pakistan. E’ un paese vasto e importante con una storia travagliata. Lo Stato del Pakistan è stato creato artificiosamente come patria per gli abitanti musulmani dell’India e pertanto ha un’identità islamica, cosa che ora non possiamo usare contro di esso. Questa è stata a grandi linee la sua raison d’être .</p>
      <p sl="de">Ciò non significa che non dobbiamo batterci contro l’estremismo islamico e senza dubbio gli stessi pakistani dedicano sforzi considerevoli proprio a questa lotta. Il Pakistan era un alleato importante di fronte all’occupazione sovietica dell’Afghanistan, nelle relazioni con la Cina comunista e nel contesto dei tentativi sovietici a lungo condotti al fine di acquisire influenza in India. Per l’Occidente è stato un importante fattore strategico.</p>
      <p sl="de">D’altro canto, va da sé che il Pakistan vive difficoltà interne, di cui dobbiamo essere consapevoli: una composizione complessa ed eterogenea della popolazione in termini etnici e religiosi, una povertà diffusa e, certo, la necessità di rafforzare la democrazia e lo Stato di diritto. Chiaramente, dobbiamo offrire al paese un sostegno enorme nell’istituire elezioni libere e una magistratura indipendente e dobbiamo incoraggiare il comando militare a cedere gradualmente il potere ai politici eletti. Soprattutto, come affermato dall’onorevole Charles Tannock, dobbiamo incoraggiare il Pakistan a continuare a perseguire il processo volto a rafforzare la fiducia con la vicina India.</p>
      <p sl="de">A tal proposito, vi sono stati segnali incoraggianti e lo scopo di una politica equilibrata sul Pakistan è di potenziare tali segnali, esprimendo al contempo qualsiasi critica necessaria.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-228" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">a nome del gruppo ALDE. – Signor Presidente, il popolo pakistano non merita dittatura militare, violenza e illegalità. Pertanto, uno degli articoli chiave della presente risoluzione è quello in cui siribadisce la propria solidarietà con la popolazione pakistana che condivide gli obiettivi di governance democratica e di governo trasparente e responsabile e che agisce con coraggio e determinazione di fronte al terrorismo e alla violenza criminale.</p>
      <p sl="en">Questo è senza dubbio il motivo per cui poniamo l’accento sulla necessità di un ritorno alla democrazia e al governo civile e a elezioni libere e imparziali in gennaio, dato che è l’unico modo per rispondere alle sfide della società pakistana.</p>
      <p sl="en">Al contempo, abbiamo altresì sottolineato la necessità di rimuovere la militarizzazione della società pakistana e di deplorare il mancato ritiro del presidente Musharraf come capo dell’esercito, come aveva promesso di fare. In Pakistan lo Stato di diritto è estremamente discontinuo. A volte vi sono stati alcuni sviluppi incoraggianti, ma essi sono stati accompagnati da alcune sentenze molto repressive. Ciò colpisce in modo particolarmente duro le minoranze, religiose e di altro tipo, nonché le donne. Richiediamo giustamente un miglioramento in tale settore.</p>
      <p sl="en">Questo è senza dubbio tanto deplorevole quanto l’esplosione di una bomba in un attentato suicida e le 140 vittime e i 150 feriti della scorsa settimana. Temo che potrebbero diventare un pretesto per limitare l’attività politica, dato che vi è già stato un annuncio del governo secondo cui ai partiti politici sarà permesso di tenere incontri solo in parchi e in terreni pubblici ben sicuri anziché organizzare cortei. E’ facile vedere come questopotrebbe diventare un pretesto.</p>
      <p sl="en">Infine, una delle ragioni che ci tocca maggiormente da vicino, per cui desidero che il Pakistan lotti sia contro l’estremismo che contro la militarizzazione e che ritorni allo Stato di diritto, è l’impatto sulle persone britanniche di origine pakistana, riguardo, ad esempio, alle richieste di profiling o ai requisiti per il visto per gli Stati Uniti. Se il Pakistan fosse una società democratica, eliminerebbe tale minaccia nei confronti di persone come i miei elettori.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-229" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">a nome del gruppo UEN . – Signor Presidente, oggi in televisione, ancora un altro bollettino riguardo a un altro attacco in Pakistan, riguardo ai morti. Anche questa è una storia senza fine. Perché passiamo del tempo su questo tema, in particolare dato che agiamo per conto dei contribuenti europei? Dobbiamo ricordare che l’Unione europea invia significative somme di denaro al Pakistan per l’assistenza sanitaria, per l’eliminazione della povertà e per l’istruzione. Per tale ragione abbiamo il diritto di essere interessati a quello che accade in tale paese, che è, in parte, sostenuto dal denaro dei nostri elettori.</p>
      <p sl="pl">Desidero attirare la vostra attenzione su questioni che qui non sono state discusse. Innanzi tutto il fatto che in Pakistan le minoranze religiose vengono perseguitate e discriminate. Questo vale per i cristiani, ma anche per gli indù, i sikh e i buddisti. Credo che valga la pena di concentrarsi su questa questione. Si tratta di qualcosa che scompare dalla vista alla luce di tali attacchi e di queste morti tragiche, ma che è una caratteristica costante.</p>
      <p sl="pl">Desidero altresì sottolineare, e tale questione è già stata sollevata, che vi è discriminazione contro le donne. A tale scopo vi sono decreti hudud speciali. Anche questo è da condannare e sono lieto che lo stiamo facendo in modo molto indipendente dalle nostre divisioni politiche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">a nome del gruppo ITS . – Signor Presidente, certamente, abbiamo tutti espresso il nostro orrore di fronte agli scioccanti attacchi in Pakistan della scorsa settimana, che, come ha affermato il precedente oratore, costituiscono una storia senza fine.</p>
      <p sl="nl">Ciò, tuttavia, non deve impedirci dal sottolineare il fatto essenziale che il Pakistan è senza dubbio una dittatura militare, che nel Pakistan ufficiale vi sono violazioni dei diritti umani su vasta scala e che il leader si trova ancora al di sopra della legge. Il Pakistan, tuttavia, è anche un severo Stato islamico in cui non vi è spazio per persone di fedi diverse o per minoranze religiose e, come è stato detto, il paese dispone di armi nucleari.</p>
      <p sl="nl">Forse – ma può darsi che questo non si possa dire – Islamabad costituisce in effetti una minaccia maggiore rispetto a Teheran. Non lo so. Riguardo al Pakistan, ho altresì una leggera sensazione di déjà vu , perché, proprio come in altri paesi islamici, ad esempio l’Algeria all’epoca, le dittature o i regimi militari, in cui l’esercito svolge un ruolo dominante, impedisce ai fondamentalisti islamici di prendere il potere. Purtroppo, più democrazia spesso significa più fondamentalismo islamico e, paradossalmente, meno democrazia. Si tratta di un dilemma che non siamo in grado risolvere così.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-231" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Signor Presidente, l’attacco omicida nei confronti dei sostenitori ignari che, il 18 ottobre, a Karachi, davano il benvenuto a Benazir Bhutto, è stato un altro insensibile atto terroristico contro le prospettive di provocare un cambiamento democratico in Pakistan.</p>
      <p sl="en">La comunità internazionale ha assistito con orrore, dato che è stato sacrificato un maggior numero di civili innocenti in una nazione in cui il regime dittatoriale del generale Musharraf sta trascinando il paese verso uno stato di terrore e la sospensione dell’ordine pubblico. Questo brutale individuo, insieme al suo corrotto gruppo di colleghi che è al governo, costituisce un’inflizione cancerogena sul popolo pakistano. Purtroppo, è ancora al potere, in gran parte perché è appoggiato dall’Occidente, in particolare gli USA, ma certamente anche da uno o due Stati membri dell’UE.</p>
      <p sl="en">E’ ora giunto il momento in cui l’Occidente deve immediatamente sfilare il tappeto da sotto i piedi di Musharraf e fornire sostegno, non a lui, bensì alle forze di riforma democratica presenti in Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro della Commissione . − Signor Presidente, dato che il Pakistan si prepara a importanti elezioni parlamentari, la situazione, come tutti sappiamo, è difficile e preoccupante e anch’io, come molti di voi, ho affermato di essere stata profondamente scioccatadall’atroce attacco dinamitardo e dal tentativo di assassinio di Karachi della scorsa settimana, quando Benazir Bhutto è tornata nel paese, nonché dalla terribile perdita di vite umane che ha colpito così tanti innocenti. Desideriamo estendere le nostrepiù sentite condoglianze alle famiglie delle vittime e altresì fare appello alle autorità pakistane affinché assicurino i responsabili alla giustizia.</p>
      <p sl="en">Questo attacco a una riunione pacifica ha chiaramente dimostrato, ancora una volta, tutti i pericoli del terrorismo e del fondamentalismo a cui è esposto il popolo pakistano. Benazir Bhutto aveva ragione a descrivere questo fatto orribile come un colpo contro la democrazia, in particolare nell’attuale contesto elettorale del paese.</p>
      <p sl="en">Il desiderio del Parlamento di esprimere solidarietà nei confronti del popolo pakistano è sia molto importante che tempestivo. Noi in Europa dobbiamo incoraggiare una società più aperta e democratica e, senza dubbio, una forte società civile in Pakistan.</p>
      <p sl="en">E’ altresì di fondamentale importanza che le elezioni possano poi fornire la massima legittimazione democratica alle assemblee entranti e che il voto debba essere democratico e trasparente e che offra pari opportunità a tutti i candidati politici.</p>
      <p sl="en">Come tutti ben sapete, si tratta di uno di quei paesi in cui potremmo prevedere una possibile missione di osservazione elettorale. In tale contesto, a giugno i miei servizi hanno condotto una missione di esplorazione e hanno individuato, devo dire, importanti lacunenel quadro e nelle condizioni delle elezioni, tra cui preoccupazioni circa l’indipendenza della commissione elettorale, la completezza e l’accuratezza del registro degli elettori, disposizioni restrittive in merito alla candidatura, così come la mancanza di trasparenza nell’elaborazione dei risultati.</p>
      <p sl="en">Tuttavia, con pressante volontà politica, vi è ancora tempo per migliorare un certo numero di tali aree problematiche e, pertanto, non ho ancora preso una piena decisione in merito al fatto che sia o meno nostro desiderio impiegare una missione esperta di osservazione delle elezioni. Devo in effetti verificare gli elementi sopramenzionati.</p>
      <p sl="en">Ritengo che la maggioranza del popolo pakistano desideri un Pakistan moderato, stabile e democratico, e lo dobbiamo sostenere nel raggiungere tale obiettivo. Stiamo facendo molto, ad esempio, sul fronte del commercio, al fine di aiutare la popolazione a uscire dalla povertà, ma stiamo facendo molto anche sul fronte dell’istruzione, al fine di non avere allievi e bambini istruiti nelle madrase e istruiti verso l’estremismo e il fondamentalismo. Lo dobbiamo tuttavia sostenere anche perché, come è stato detto, è di fondamentale importanza per l’intera regione, ivi compresi per i paesi vicini, come l’importante Afghanistan.</p>
      <p sl="en">Di conseguenza abbiamo tutte le ragioni di continuare a impegnarci. Questo è ciò che stiamo cercando di fare e pertanto la presente discussione è molto tempestiva.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">La discussione è chiusa.</p>
      <p sl="unknown">Voteremo in merito a questo tema fra breve, dopo le discussioni.</p>
      <p sl="unknown">Dichiarazioni scritte (articolo 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta KORHOLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Finland" birth_date="15-06-1959" birth_place="Lahti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="fi">Signor Presidente, desidero innanzitutto ringraziare tutti per l’appoggio dimostrato per rendere il Pakistan oggetto di una risoluzione scritta. Una dimostrazione di popolarità per le forze democratiche e una chiara enfasi sui diritti umani, e non un esercito, costituiscono i maggiori ostacoli per l’ascesa al potere dei gruppi radicali. Ecco perché vi sono aspetti che ora richiedono il nostro appoggio, così come le minoranze religiose.</p>
      <p sl="fi">L’esperienza dell’attività nell’ambito dei diritti umani dimostra che la libertà di religione costituisce un indicatore importante della situazione in merito ai diritti umani; si tratta di una sorta di prova del nove. I problemi sono innanzi tutto visibili nella condizione dei gruppi religiosi e come punti deboli nel sistema della libertà di parola e del diritto di riunione. Esiste una correlazione tra la condizione attuale della democrazia e quella delle minoranze: dovunque siano scarse le opportunità del popolo di partecipare, anche le minoranze soffrono.</p>
      <p sl="fi">Potremmo dire che il problema particolare del Pakistan è costituito dall’abuso delle leggi sulla blasfemia riguardo alle minoranze religiose. Vi deve essere un sistema di protezione dei valori religiosi e non una persecuzione attiva delle persone di altre fedi. Sebbene tali leggi, in termini di contenuto, non siano mirate ad alcun gruppo religioso particolare, la realtà quotidiana è diversa. Le sentenze di morte sono inflitte principalmente in relazione alle minoranze. Una riforma giuridica è fondamentale.</p>
      <p sl="fi">Solo la democrazia la renderà possibile. L’infelice decisione di Musharraf di mantenere la sua posizione di capo dell’esercito ha avuto,nel corso degli ultimi anni, un impatto sullo sviluppo sociale del Pakistan,indebolendolo. La graduale militarizzazione della società è stata una scelta deplorevole.</p>
      <p sl="fi">D’altro canto, esprimiamo il nostro appoggio alla lotta del Pakistan contro la talebanizzazione. Ci sentiamo solidali con quei pakistani che sono stati colpiti dal devastante attacco dinamitardo della scorsa settimana.</p>
      <p sl="fi">Lo scorso mese ho avuto l’opportunità di conoscere in prima persona la situazione in Pakistan. Ho avuto l’onore di incontrare i rappresentanti di diversi partiti politici, senatori e membri del parlamento. Desidero tuttavia menzionare in modo particolare l’Alleanza di tutte le minoranze pakistane, il cui importante lavoro di rappresentante di molti gruppi minoritari merita l’attenzione e l’appoggio del mondo esterno.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem32" title="13.3. Sudan: uccisione di soldati di pace dell’Unione africana">
    <intervention id="4-236" speaker_id="1838" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Gérard ONESTA" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca sei proposte di risoluzione sul Sudan e in particolare sull’uccisione di soldati di pace dell’Unione africana .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">autore . – Signor Presidente, quest’Assemblea ha trattato ripetutamente la disastrosa situazione del Darfur e l’ultima risoluzione in proposito è stata adottata solo a metà settembre di quest’anno. La notizia del verificarsi, alla fine di settembre, di un attacco omicida contro la base dell’Unione africana nel sud del Darfur, che ha causato la morte di 10 soldati di pace, il grave ferimento di 8 altri membri del personale e l’apparente presa in ostaggio di altre 40 persone, è giunto come un cupo promemoria del fatto che, nonostante i nostri sforzi, resta ancora molto da fare al fine di assicurare la pace e la stabilità in questo triste angolo del mondo.</p>
      <p sl="en">Dobbiamo ovviamente ricordare che nel corso dei quattro anni di conflitto in Darfur sono morte almeno 200 000 persone, e che più di due milioni di persone sono state strappate dalle loro case. L’attacco di settembre ai soldati di pace dell’Unione africana deve obbligare l’UE e l’ONU ad assicurarsi che i soldati di pace in Darfur siano adeguati in termini di numero e addestramento, che siano equipaggiati appieno e in modo adeguato e che sia fornito loro un appropriato sostegno logistico e di qualsiasi altro tipo necessario, al fine di adempiere il loro compito in modo sicuro ed efficace.</p>
      <p sl="en">Inviare semplicemente civili dell’UA scarsamente addestrati e mal equipaggiati in situazioni altamente rischiose, com’è stato dimostrato in questo caso, non serve alcuno scopo utile diverso dal ridurre i costi in termini di denaroe dall’aumentare, tuttavia, i costi in termini di vite umane. Sono essenziali un ripensamento e una ripianificazione urgenti da parte della comunità internazionale.</p>
      <p sl="en">Da ultimo, ma non per importanza, non dobbiamo dimenticare quelle 40 persone ancora disperse e che si pensa siano state prese in ostaggio. Si deve compiere qualsiasi sforzo al fine di stabilire la loro sorte e di riportarli ai loro cari in modo sicuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">autore . – Signora Presidente, signora Commissario, onorevoli colleghi, dopo aver perso 40 uomini nel raid di Haskanita, il capo della missione in Darfur dell’Unione africana, il generale Martin Luther Agwau, ha suonato un campanello d’allarme, sottolineando il fatto che le sue forze erano mal equipaggiate e scarse in termini numerici e che potrebbero essere sconfitte in un lasso di tempo molto breve. Per ora non vi è stato alcun cambiamento nella situazione e continuano a essere possibili altri attacchi come quello del 29 settembre. L’allarme del generale deve essere ascoltato dalla comunità internazionale, e in particolare l’Unione europea, che potrebbe senza dubbio lanciare un forte appello per un’efficace azione congiunta di tutti gli Stati membri coinvolti nel fornire il sostegno promesso dell’UE.</p>
      <p sl="fr">Nel giro di due giorni, si svolgeranno in Libia importanti colloqui tra il governo sudanese e diverse forze ribelli. Non è chiaro se Abdel el-Nur – il fondatore dell’Esercito di liberazione del popolo sudanese, ora in esilio in Francia – parteciperà a tali colloqui. Senza dubbio, vi è semplicemente altrettanta incertezza circa le altre cifre che rappresentano lo schieramento delle forze ribelli, perché il loro numero cambia da un giorno all’altro. Ad ogni modo, dobbiamo rendere prioritarie tali discussioni, che hanno il potenziale di produrre un cessate il fuoco. Pertanto, ancora una volta, chiederemo alle autorità dell’Unione europea di diffondere nel mondo quanto più ampiamente possibile l’importanza dell’incontro e l’intenzione dell’Europa di appoggiare qualsiasi sviluppo positivo che scaturirne, sia militarmente che in relazione al miglioramento delle condizioni degli operatori umanitari, che lavorano in una situazione particolarmente difficile.</p>
      <p sl="fr">Desidero altresì ricordarvi che il governo di Khartoum, attraverso le azioni compiute sinora, ha a suo carico una parte enorme di responsabilità per la tragica situazione odierna – e non solo perché ha appoggiato le milizie Janjaweed portando morte e terrore alle comunità nere dell’Africa. E’ altresì stato il governo che ha rifiutato categoricamente, per mesi, di accettare la presenza di una forza dell’Occidente in Sudan. E’ stato anche il governo che ha reso impossibile,a giornalisti e osservatori stranieri, ottenere accesso alle regioni più travagliate, sebbene il loro lavoro potesse apportare un enorme contributo alla mobilitazione in corso dell’opinione pubblica internazionale. Tale mobilitazione è chiaramente necessaria se dobbiamo garantire che tutti noi in Europa ci assumiamo le nostre responsabilità nel combattere ciò che deve essere riconosciuto come niente meno che un genocidio.</p>
      <p sl="fr">Un altro punto importante è che la nuova forza europea, grazie al dispiegamento nel Ciad orientale e nel nord della Repubblica centrafricana, rende più difficile ai ribelli spostarsi liberamente attraverso il confine con tali paesi e perseguire la loro politica di reclutamento di combattenti, volenti o nolenti, tra i campi di profughi e di sfollati. Mettendo davanti alle loro attività questo ostacolo, alcuni gruppi armati stanno già rivolgendo la loro attenzione verso l’altro lato del Darfur, alla vicina regione di Kordofan, verso la quale Haskanita costituisce uningresso. Anche qui, l’appoggio che l’Unione europea si è impegnata a fornire si può rivelare molto utile, sebbene sul breve periodo possa anche rivelarsi molto inadeguato.</p>
      <p sl="fr">Fa quindi parte del nostro compito continuare tenacemente a fare ciò che possiamo per creare le condizioni politiche in cui l’intervento europeo sarà efficace. Senza dubbio abbiamo assistito in questa regione del mondo a violenza e dolore a sufficienza? Non solo si sono già perse centinaia di migliaia di vite, ma si sta anche devastando completamente il tessuto sociale del Darfur, di conseguenza il compito di ricostruire diventa più problematico col passare dei giorni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Mi rendo conto che questo pomeriggio abbiamo un po’ più di tempo, ma per cortesia non lasciamoci trasportare!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">autore . – Signora Presidente, l’attacco a cui si riferisce la presente risoluzione era mirato a una soluzione diplomatica della situazione in Sudan. Il contesto è molto importante, perché l’attacco si è verificato poco prima che Desmond Tutu dovesse condurre significativi colloqui nel Darfur. Sembra ovvio che l’attacco sia stato deliberatamente fissato al fine di ostacolare la ricerca di una soluzione diplomatica, che è così disperatamente necessaria in tale regione. Certamente, sono seguite lunghe speculazioni in quanto all’identità del gruppo ribelle che aveva condotto l’attacco, che ha causato la morte di dieci soldati della forza di pace dell’UA. Vi sono segnali che sembrano indicare che molto probabilmente i perpetratori appartenevano a un gruppo ribelle pro-Occidente.</p>
      <p sl="de">Quando trattiamo la questione del Darfur, è importante non concentrarsi su una realtà troppo ristretta, ma ricordare che,oltre alle forze armate locali di entrambi i fronti, nella regione operano i gruppi ribelli notevolmente diversi di Sudan, Ciad e Repubblica centrafricana.</p>
      <p sl="de">Trovo molto indicativo il fatto che il tentativo compiuto dall’Unione europea di agire nel conflitto in Darfur attraverso la missione in Ciad al momento si trovi effettivamente in una triste situazione. Inizialmente, il dialogo riguardava l’invio nella regione di una forza UE. In effetti, vi è stata inviata una forza francese con qualche truppa aggiuntiva sotto la bandiera dell’UE. Non sono ancora stato in grado di ottenere alcuna informazione adeguata circa l’attuale area operativa di tale forza. Sebbene ci venga ancora detto che la forza si trova nella regione al fine di proteggere i rifugiati, la maggior parte dei rifugiati si devono trovare nella zona di confine, che è precisamente dove il governo del Ciad non vuole sia dispiegata la forza UE. Forse la signora Commissario può essere nuovamente d’aiuto con qualche informazione.</p>
      <p sl="de">Ciò che l’UE sta facendo al momento non è di certo ciò che è necessario al fine di alleggerire la situazione attuale. Dobbiamo dire con moltachiarezza che ciò che dobbiamo appoggiare in quest’Aula è proprioquello che Desmond Tutu desiderava, vale a dire una soluzione diplomatica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-242" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">autore . – Signora Presidente, signora Commissario, in seguito alla sua indipendenza del 1956, ci si aspettava che il Sudan, che è il paese più grande dell’Africa in termini di superficie, avrebbe costituito una patria per tutti, per il nord arabo e per il sud nero, per musulmani, cristiani e animisti.</p>
      <p sl="pl">In questo paese, tuttavia, la guerra civile che è proseguita per almeno 50 anni ha causato almeno due milioni di vittime. Più di 4,5 milioni di persone sono state obbligate ad abbandonare le loro case. Nel Darfur, dove il conflitto è scoppiato all’inizio del 2003, vi sono stati quasi 200 000 di morti e quasi due milioni di persone sono stati strappati alle loro case. Questo è il risultato di battaglie terribili, purghe e terrore. Attualmente si tratta della crisi umanitaria più tragica a livello mondiale, che è ulteriormente aggravata dalla fame e dalla mancanza d’acqua.</p>
      <p sl="pl">Si dovrebbe pertanto essere grati a tutti coloro che intraprendono iniziative di pace in questa terra torturata. Dobbiamo rivolgere tali ringraziamenti all’Unione africana, che ha inviato nella regione una missione di pace di 7 000 uomini. Il più recente attacco contro tale missione, verificatosi a Haskanita, ha sollevato forti obiezioni. Almeno dieci morti e circa 50 persone scomparse o sequestrate. Si tratta di una chiara violazione degli accordi esistenti, così come delle risoluzioni delle Nazioni Unite. Desidero esprimere le mie condoglianze alle famiglie di queste persone.</p>
      <p sl="pl">Agendo come Unione europea, dobbiamo chiedere che i responsabili siano puniti e che il processo di pace sia ripristinato. Le forze programmate della missione ONU unitamente a quelle dell’Unione africana ammonteranno a circa 20 000 soldati. Devono tuttavia avere qualche possibilità di neutralizzare il conflitto armato e di contribuire a portare stabilità in questo angolo esplosivo dell’Africa. Mi auguro che la decisione del Parlamento europeo di conferire il Premio Sacharov all’avvocato sudanese Salih Mahmoud Osman contribuirà a compiere progressi nel dramma sudanese.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-243" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">autore . – Signora Presidente, naturalmente desidero unire la mia voce alla vigorosa condanna dell’uccisione dei membri delle forze di pace.</p>
      <p sl="es">Al contempo, tuttavia, desidero altresì ricordare tutti i civili che sono stati e che sono vittime della situazione in Darfur, con particolare riferimento alla brutalità con cui vengono condotti taluni assalti di chiaraconnotazione sessuale e alle gravi violazioni che si verificano dal punto di vista di come le donne vengono utilizzate in molti ambiti, anche sessualmente.</p>
      <p sl="es">Credo che tutto ciò richieda non solo azioni e dichiarazioni, ma anche una massiccia indagine, che deve essere condotta non solo dalle persone sul posto, ma anche dalla Corte penale internazionale. Questo, a mio avviso, è uno degli aspetti fondamentali del presente dibattito.</p>
      <p sl="es">In secondo luogo, desidero altresì sottolineare che dobbiamo accogliere con favore il fatto che attualmente vi sia il permesso – per attribuirgli una qualche sorta di nome, da parte del governo del Sudan di accettare le truppe UNAMID, ma al contempo dobbiamo anche evidenziare che in altre occasioni non ha mantenuto tale impegno, rompendo questa promessa, dobbiamo di conseguenza mantenere un certo grado di cautela.</p>
      <p sl="es">Naturalmente, credo che sia necessario continuare a insistere, e al contempo garantire, come affermato dall’onorevole Pflüger, che le forze che andranno nella regione, ci vadano munite di un ampio mandato delle Nazioni Unite, e non solamentea favore degli interessi di un paese in particolare.</p>
      <p sl="es">Terzo, ritengo anche che sia essenziale e necessario ricordare che si devono mettere a disposizione tutti gli aiuti, che siano politici, finanziari o tecnici, dato che potrebbero essere richiesti per eseguire compiti che tale missione dovrà affrontare sul posto. Non è possibile inviare una missione sul campo senza avere la garanziache sia in grado di adempiere il suo mandato.</p>
      <p sl="es">Infine, e ancora molto importante, desidero sottolineare, e qui senza dubbio vado oltre le parole della risoluzione, che urge che il governo del Sudan assecondile richieste del procuratore capo del Tribunale penale internazionale, Luis Moreno-Ocampo, di arrestare Ahmed Haroun, il ministro sudanese degli Affari umanitari, in particolar modo affinché possa rendere conto dell’evacuazione in Darfur di due milioni di persone, avviando in tal modo un processo internazionale che doveva iniziare già da tempo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="1858" name="Jürgen SCHRÖDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1940" birth_place="Magdeburg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">autore. – Signora Presidente, signora Commissario, onorevoli colleghi, i fatti sono noti: il 30 settembre vi è stato un attacco contro la forza di pace dell’UA, in cui dieci soldati hanno perso la vita, otto sono rimasti gravemente feriti e quaranta sono ancora dispersi.</p>
      <p sl="de">A luglio mi trovavo in Darfur con una delegazione del nostro Parlamento. Nel corso della nostra visita abbiamo incontrato i rappresentanti dell’AMIS, la Missione in Sudan dell’Unione africana. E’ stata, e lo è ancora, una missione incredibilmente difficile, come abbiamo sentito dire da alcuni di tali rappresentanti dell’AMIS. Ad esempio, uno dei comandanti, un generale nigeriano, ci ha detto di sentirsi un prete piuttosto che un soldato. Tutto ciò che poteva fare, ha detto, era chiedere alle persone di trattenersi dal compiere atti negativi; non disponeva alcun mandato effettivo per agire e pertanto non è certamente sorprendente che le fazioni ribelli abbiano sfruttato questa debolezza.</p>
      <p sl="de">L’Occidente non si sta concentrando sull’Africa con sufficiente energia. Vi è uno squilibrio tra l’ampiezza della tragedia nel Darfur e il livello di attenzione che vi dedichiamo. Le operazioni militari in Africa vanno tutte molto bene, ma vi è il pericolo che l’Africa diventi un campo di prova per questo tipo di missione. Quando l’UE vi conduce operazioni, le sue forze devono essere armate di un robusto mandato, di equipaggiamenti adeguati e di sufficiente personale. La durata della missione deve altresì dipendere dai suoi obiettivi.</p>
      <p sl="de">Non dobbiamo nasconderci dietro agli altri, bensì adempiere i nostri obblighi, il che si applica al finanziamento dell’AMIS e al sostegno che va da logistica ed equipaggiamenti militari al personale. Soprattutto, tuttavia, abbiamo bisogno della volontà politica di ognuno ed è mia opinione che la pace nel Darfur e nelSudan nel suo complesso possa essere raggiunta solo in cooperazione con la Cina.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">a nome del gruppo PPE-DE . – Signora Presidente, leggo dalla stampa: “Il 29 settembre, subito dopo il pasto serale che interrompe il digiuno del Ramadan , circa 30 veicoli carichi di diverse centinaia di ribelli sudanesi si sono sparsi rapidamente sul perimetro di una base di soldati di pace dell’Unione africana ai margini di Haskanita, una piccola cittadina nel Darfur meridionale, la provincia fortificata nel Sudan occidentale, in cui sono state uccise 200 000 persone o forse ben 300 000 dall’inizio della ribellione nel 2003”.</p>
      <p sl="en">Le unità di circa 100 truppe, la maggior parte delle quali nigeriane, hanno respinto il primo attacco prima di ritirarsi nelle trincee, sparando per tutta la notte fino all’esaurimento delle munizioni. Poi, in dieci sono rimasti uccisi. Almeno in 40 sono fuggiti nella boscaglia. Gli aggressori hanno saccheggiato la base prima che le truppe sudanesi salvassero i sopravvissuti. Una settimana più tardi, la stessa Haskanita è stata rasa al suolo. Quando l’ONU ha esaminato il danno, solo la scuola e la moschea erano ancora in piedi. Si pensa che siano fuggite circa 7 000 persone. Poi, l’8 ottobre, lo scontro è scoppiato nella città di Muhajiriya, controllata dalla fazione ribelle del Darfur. A decine sono rimasti uccisi.</p>
      <p sl="en">Nessuno è certo di chi fossero gli aggressori. Persino il governo di Omar El Bashir è stato sospettato. Ma avrebbero anche potuto essere i ribelli. Ciò che sappiamo è che queste cose continueranno ad accadere fintanto che saranno presenti nella regione forze internazionali con un mandato e mezzi effettivi. Tutti lo sanno ed è tempo di smettere di giocare a nascondino con il governo di Khartoum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="28306" name="Ana GOMES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="09-02-1954" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="en">a nome del gruppo PSE . – Signora Presidente, lo spaventoso attacco delle forze ribelli di Haskanita contro la Missione dell’Unione africana in Sudan (AMIS) è stato seguito da una serie di ulteriori attacchi di vendetta delle forze del governo contro tutti i villaggi che si presumeva dessero rifugio ai ribelli con atroci morti civili.</p>
      <p sl="en">Dobbiamo renderci conto che ciò si confà alla strategia genocida della cricca di Bashir a Khartoum volta a dividere e distruggere le comunità e i gruppi ribelli del Darfur al fine di far sì che i negoziati di pace, quali quelli che si presume inizino questo fine settimana in Libia, non portino da nessuna parte.</p>
      <p sl="en">Questo spaventoso attacco e la violenza che è seguita dimostra altresì i fondamentali limiti di una forza completamente africana in Darfur, quale è l’AMIS. E’ pertanto essenziale che l’operazione ibrida di Unione africana e Nazioni Unite (UNAMID), che sarà operativa entro l’inizio di gennaio, sia per allora effettivamente ben equipaggiata e pienamente in forza e in grado di operare.</p>
      <p sl="en">In tale contesto, è molto allarmante che Konaré, il presidente della commissione dell’Unione africana, abbia insistito per una forza completamente africana, rifiutando persino l’integrazione nell’UNAMID di unità offerte da Uruguay, Tailandia e Norvegia, contrariamente alla decisione del Consiglio di sicurezza dell’ONU e facendo eco, in questo modo, alle manovre della cricca di Khartoum.</p>
      <p sl="en">E’ altresì allarmante che l’Unione europea, gli USA e altri paesi ricchi non forniscano il sostegno pieno e rapido che dovrebbero offrire per l’impiego di tale missione, cioè che non le offrano il ponte aereo finanziario e le altre capacità logistiche e finanziarie di cui necessita per operare. Persino la missione in Ciad è stata molto posticipata e si presumeva fosse “urgente”.</p>
      <p sl="en">In Portogallo, infine, si sta per dare il benvenuto a Bashir con il tappeto rosso: non è solo Mugabe. Mi auguro che le autorità dell’Unione europea, la Commissione, la Presidenza e gli Stati membri non manchino di cogliere questa opportunità per confrontarsi effettivamente con lui in merito a questa terribile responsabilità che, un giorno, lo porterà all’Aia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">a nome del gruppo Verts/ALE . – Innanzitutto, il nostro pensiero va ai figli, ai fratelli e ai cari di coloro che sono venuti a mancare in seguito al brutale attacco contro la forza AMIS. Queste persone sono morte cercando di aiutare i loro fratelli di un paese vicino. In questa regione, sono stati in molti a essere colpiti da violenza, stupri, omicidi ed estrema povertà. Quante volte ci siamo alzati in piedi in quest’Aula e ne abbiamo parlato? Quante volte abbiamo chiesto che il governo o altri agissero? Desidero ricordarvi che il compito principale di qualsiasi governo è quello di proteggere i diritti umani della propria popolazione civile. Questo governo non ha mai tentato o cercato di farlo nel corso di tutta la sua storia. Dobbiamo tuttavia essere ancora pazienti nella nostra frustrazione, dato che possiamo farlo solo mediante un appoggio economico e politico sul lungo periodo a coloro che si stanno sforzando di risolvere il conflitto. Non dobbiamo ignorare del tutto i nostri interessi economici. A volte sono le nostre stesse compagnie petrolifere a sostenere effettivamente taluni gruppi, direttamente o indirettamente. Dobbiamo occuparci anche di questo. Unapesante responsabilità resta a carico del governo e dobbiamo avanzare ulteriori richieste. Mi trovo completamente d’accordo con il mio collega Raül Romeva secondo cuiil Tribunale penale internazionale deve fornire pieni diritti di accesso e il pieno diritto di indagare, così che le persone nel paese colpito possanoricevere giustizia a tempo debito. Grazie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">a nome del gruppo IND/DEM . – Signor Presidente, dato che i soldati irlandesi partono per il Ciad al fine di proteggere i profughi provenienti dal vicino Sudan, mi viene di nuovo ricordato dolorosamente che la tragedia del genocidio in Sudan continua giorno dopo giorno, senza che si intraveda una conclusione. Mi congratulo per la presente proposta perché deplora la violenza, perché appoggia le missioni in Sudan di ONU e UA. “Dobbiamo restare uniti” suggerisce la proposta; e se da un lato plaudo il concetto, dall’altro non riesco a vedere come possa accadere. Vedete, la stessa ONU è implicitamente divisa in merito a tale questione.</p>
      <p sl="en">Gli sforzi possono arrivare solo fino a questo punto fintanto che la Cina, un membro decisivo, continua ad appoggiare e a prolungare il conflitto fornendo armi alla regione. Ancora una volta, dobbiamo puntare il dito contro la Cina, in quanto principale sostenitore del governo di Khartoum. La Cina scambia armi cinesi con petrolio sudanese e non si deve essere dei geni per vedere che questo costituisce uno dei principali modi in cui viene sostenuto il conflitto in corso.</p>
      <p sl="en">Non dobbiamo accettare che la politica cinese di esportare armi resti avvolta dal segreto. Pechino non pubblica alcuna informazione circa i trasferimenti di armi all’estero e nel corso degli ultimi otto anni non ha presentato alcun dato al registro ONU delle armi convenzionali. Con esportazioni cinesi di armi – alcune delle quali utilizzate nell’attacco descritto qualche minuto fa – che si stima superino i 2miliardi di dollari l’anno, si deve mettere in questione l’irresponsabilità con cui agiscono.</p>
      <p sl="en">Se tale questione continua a non essere affrontata, non sarà solo il Sudan a soffrire. Si possono trovare le armi provenienti dalla Cina fino in Australia, Malesia, Tailandia e Sud Africa; spedizioni regolari vengono inviate in Birmania e in Nepal. Pertanto, infine, imploro il Parlamento affinché agisca e condanni la Cina per il ruolo che svolge nel sostenere il genocidio del popolo sudanese. E’ sempre molto positivosostenere la pace e il ruolo dell’ONU, ma dobbiamo farlo attivamente – altrimenti, rischiamo di contribuire alla sofferenza del popolo sudanese.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">a nome del gruppo ITS . – Signor Presidente, certo la morte di dieci soldati della forza di pace dell’Unione africana in Darfur costituisce ancora un altro tragico evento. Per anni questo Parlamento ha espresso preoccupazione circa la religione.</p>
      <p sl="nl">Mi rammarico, tuttavia, che ancora una volta abbiamo mancato un’occasione per sollevare la questione della responsabilità e del ruolo disastroso della Cina in questo conflitto, perché va detto ancora che, nel cercare influenza in Africa, la Cina svolge un ruolo funesto in un Sudan devastato dalla guerra. Lo sta facendo sulle spalle delle vittime uccise in Darfur, e ora anche indirettamente, con il sangue dei soldati che contribuiscono a stabilizzare la situazione.</p>
      <p sl="nl">Con i loro dubbi investimenti, i cinesi hanno apportato un enorme contributo agli sforzi bellici del regime della regione. L’Europa deve solo rendersi conto che più i cinesi diventano forti in Africa e meno forte diventa il nostro messaggio occidentale di democrazia, libertà e buon governo. La Cina tuttavia è un partner commerciale troppo importante per l’Europa e il dialogo sui diritti umani e la democrazia viene troppo spesso spinto sullo sfondo quando entra in scena la Realpolitik .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="en">Signora Presidente, deploro fortemente l’uccisione dei 10 soldati di pace dell’Unione africana del 30 settembre 2007, a Haskanita, nel Darfur meridionale, ad opera di forze non identificate. Anche almeno altri otto membri del personale della Missione dell’Unione africana in Sudan (AMIS) sono rimasti gravemente feriti e altri 40 risultano dispersi. Esorto il governo sudanese a cooperare appieno in un’indagine indipendente sull’attacco e a consegnare alla giustizia tutti i responsabili.</p>
      <p sl="en">Tali morti ci ricordano la gravità della condizione della sicurezza in questa regione. Purtroppo al momento non vi è alcuna pace da mantenere, ma ciononostante la comunità internazionale, tra cui l’ONU e l’Unione europea, ha la responsabilità di cercare di contribuire rendere sicura questa regione quanto prima, così che in futuro si possa realizzare la pace.</p>
      <p sl="en">La missione dell’Unione europea sul confine di Ciad, Repubblica dell’Africa centrale e Darfur deve altresì essere cosciente del pericolo di sostenere perdite di vite umane. Nessuno ha detto che sarebbe stata un’impresa facile. E’ fondamentale che gli Stati membri dell’UE mobilitino un sostegno politico, finanziario, logistico e tecnico a favore delle truppe irlandesi, francesi, belga, polacche e altre mal equipaggiate come la tormentata AMIS. Se mettiamo le nostre truppe in un ambiente instabile, dobbiamo fornire loro i mezzi per proteggersi. Questa missione dell’UE disporrà di un robusto mandato sull’uso della forza, con riferimento al capitolo VII della Carta ONU e le truppe dovranno essere incoraggiate a invocarlo. Il mantenimento della pace è una delle professioni più nobili ed è drammatico quando un soldato di pace perde la vita mentre sta proteggendo la vita di altri.</p>
      <p sl="en">Ecco perché dobbiamo continuare a esercitare pressione sulle diverse parti interessate …</p>
      <a text="(Il Presidente toglie la parola all’oratore)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Il conflitto che è in corso in Darfur dal 2006 è noto come la più grande catastrofe umanitaria dei nostri tempi. 200 000 persone hanno perso la vita a causa della pulizia etnica e dei pogrom e altri 2,5 milioni sono state sfollate. Milioni di rifugiati vivono nella paura di ciò che accadrà il giorno dopo e dispongono di una forza di soli 7 000 soldati scarsamente equipaggiati della forza di pace dell’Unione africana, che sta diventando sempre più l’obiettivo di attacchi sanguinosi, quale quello di Haskanita del settembre dello scorso anno.</p>
      <p sl="pl">In questa regione la situazione sta peggiorando drammaticamente e i rappresentanti delle organizzazioni di pace stanno finendo vittime di sequestri. In tale situazione è importante agire quanto più rapidamente possibile al fine di mettere in moto la missione congiunta dell’ONU e dell’Unione africana, che, ora che ha l’accordo del governo sudanese, deve altresì disporre di un forte mandato che le permetta di fornire piena protezione alla popolazione civile.La missione deve disporre di un adeguato numero di soldati e di un’appropriata quantità di equipaggiamenti e di fondi. L’Unione europea, l’ONU e l’Unione africana devono compiere sforzi congiunti al fine di rinnovare il processo di pace nel Darfur e di contribuire a trovare un accordo giusto e duraturo che sia sottoscritto da tutte le parti interessate.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Membro della Commissione . − Signora Presidente, noi in quanto Commissione europea ci uniamo al Parlamento europeo nel condannare fortemente l’uccisione dei soldati di pace dell’Unione africana di Haskanita e in altri incidenti verificatisi nel corso dell’anno passato e, certamente, il fatto che molti altri manchino ancora all’appello.</p>
      <p sl="en">Non dobbiamo fingere che anche la più grande forza di pace che dovrebbesostituire l’attuale Missione dell’Unione africana in Sudan (AMIS) sarà in grado di proteggersi facilmente al fine di garantire la vasta operazione umanitaria appoggiata dalla Commissione europea e da così tanti altri donatori, nonché di mantenere la pace se non c’è nessuna pace da mantenere. Questo è ilfatto.</p>
      <p sl="en">Riconosciamo l’accettazione da parte del governo del Sudan della presenza della forza di pace ONU sul suolo sudanese. Unitamente al resto della comunità internazionale, intendiamo mantenere il governo fedele alla parola data. Accogliamo con favore l’intenzione del governo di dichiarare una cessazione delle ostilità quando il 27 ottobre inizieranno i negoziati in Libia, eppure il governo deve andare oltre. La Commissione europea esorta altresì il governo del Sudan a impegnarsi in modo significativo nei negoziati intesi a risultare in un’equa suddivisione del potere e della ricchezza in Darfur. Ci uniamo al resto dell’Unione europea nell’esortare gli stessi movimenti ribelli a dichiarare la fine delle uccisioni e del banditismo che screditano la loro causa. Li esortiamo altresì a partecipare senza riserve ai colloqui di Sirte.</p>
      <p sl="en">Oltre tutto, come sapete, la risoluzione 1778 del Consiglio di sicurezza, adottata il 25 settembre, conferisce un mandato a una forza internazionale multidimensionale al fine di contribuire alla stabilizzazione del Ciad orientale e del nord-est della Repubblica centrafricana e di garantire di conseguenza anche la sicurezza della popolazione civile locale, dei rifugiati e degli sfollati e di stabilizzare la situazione in Sudan.</p>
      <p sl="en">Su tale base, il 15 ottobre il Consiglio “Affari generali” e il Consiglio “Affari esteri” hanno deciso di inviare una forza europea multidimensionale e temporanea di 3 000 truppe, EUFOR Ciad, come la chiamiamo, al fine di appoggiare e integrare sul breve periodo il dispiegamento del contingente ONU. Tenendo conto della dimensione regionale della crisi in Darfur, il dispiegamento in Sudan di questa nuova missione EUFOR Ciad e di una missione di polizia dell’ONU in parallelo con UNAMID costituisce, penso, un passo fondamentale verso l’agevolazione di una soluzione duratura del conflitto in Darfur e, da ultimo, anche verso il ritorno volontario dei profughi sudanesi che si sono stabiliti in Ciad. Vi posso dire che, proprio in questo momento, un generale irlandese si trova laggiù a esaminare la situazione e a studiare dove precisamente dovrà essere dispiegata l’EUFOR.</p>
      <p sl="en">Ma tornando alla questione del Sudan in sé, desidero dire che crediamo fermamente che il futuro del Sudan stia nella ripartizione della ricchezza e del potere in un governo federale e in un’organizzazione federale. Questo è quanto hanno convenuto nel gennaio 2005, a Naivasha, il governo e i ribelli, quando è stato firmato l’accordo globale di pace, ponendo fine a decenni di guerra civile tra il nord e il sud. La comunità internazionale deve appoggiare fermamente tale accordo globale di pace. Perché se è possibile mantenere questo accordo – sì al momento si trova in difficoltà, ma tali difficoltà non devono essere estreme – ciò dimostrerà con forza che accordi simili posso senza dubbio essere estesi al Darfur.</p>
      <p sl="en">Pertanto, attraverso il sostegno offerto anche nel quadro del Fondo europeo per losviluppo per la ripresa e la riabilitazione del Sudan meridionale e per uno sviluppo sul lungo periodo equo e sostenibile dell’intero paese, continuiamo ad appoggiare fermamente l’accordo completo di pace. Sosteniamo altresì gli sforzi del Rappresentante speciale UE per il Sudan al fine di facilitare la pace nel Darfur e, unitamente ad altri donatori, restiamo pronti a garantire che il dividendo di pace, sotto forma di riabilitazione e ripresa del Darfur, seguirà immediatamente dopo il rinnovato accordo di pace.</p>
      <p sl="en">Pensiamo che sia nell’interesse di tutte le parti – il governo, i ribelli del Darfur, i paesi della regione del Corno d’Africa e la comunità internazionale – che il Sudan resti unito. Tuttavia, per quanto i colloqui di Sirte possano rivelarsi lunghi e difficili, e a volte scoraggianti, penso che dobbiamo essere fermi sulla pace in Sudan. L’unità di questo paese continua a essere alla nostra portata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">La discussione è chiusa.</p>
      <p sl="unknown">La votazione si svolgerà dopo le discussioni, durante il turno di votazione, che il prossimo punto.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem33" title="14. Turno di votazioni">
    <intervention id="4-255" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">L’ordine del giorno reca il turno di votazioni.</p>
      <a text="(Per i risultati dettagliati della votazione: vedasi processo verbale)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem34" title="14.1. Iran (votazione)">
    <intervention id="4-258" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Signora Presidente, richiedo la sua clemenza e quella dei miei onorevoli colleghi nel presentare un emendamento orale dell’ultimo minuto a causa del fatto che siamo appena stati informati dell’arresto di un importante difensore dei diritti umani in Iran. L’emendamento consiste nell’aggiungere al paragrafo 15 la seguente frase: “Condanna l’arresto e l’incarcerazione, 24 ottobre 2007, del difensore dei diritti umani Sohrab Razzaghi e richiede il suo rilascio immediato e incondizionato;”.</p>
      <p sl="en">Ho già parlato con la maggior parte degli altri gruppi politici e sono d’accordo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem35" title="14.2. Pakistan (votazione)"/>
  <section id="creitem36" title="14.3. Sudan: uccisione di soldati di pace dell’Unione africana (votazione)"/>
  <section id="creitem37" title="14.4. Diritto societario (votazione)"/>
  <section id="creitem38" title="15. Correzioni e intenzioni di voto: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem39" title="16. Composizione delle commissioni e delle delegazioni: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem40" title="17. Termine per la presentazione di emendamenti: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem41" title="18. Presentazione di documenti: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem42" title="19. Dichiarazioni scritte che figurano nel registro (articolo 116 del regolamento): vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem43" title="20. Trasmissione dei testi approvati nel corso della presente seduta: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem44" title="21. Calendario delle prossime sedute: vedasi processo verbale"/>
  <section id="creitem45" title="22. Interruzione della sessione">
    <intervention id="4-274" speaker_id="4313" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente" name="Martine ROURE" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Dichiaro interrotta la sessione del Parlamento europeo.</p>
      <a text="(La seduta è tolta alle 16.35)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
