<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070903.DE" lang="de" date="2007-09-03" place="Straßburg" edition="Ausgabe im ABl.">
  <section id="creitem1" title="1. Wiederaufnahme der Sitzungsperiode">
    <intervention id="1-999" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Ich erkläre die am Donnerstag, dem 12. Juli 2007, unterbrochene Sitzungsperiode für wieder aufgenommen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Erklärung des Präsidenten">
    <intervention id="1-005" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Sie haben den Urlaub alle verdient gehabt. Sie sehen alle gut erholt aus und ich hoffe, dass Sie jetzt mit großer Freude an unsere europäischen Arbeiten gehen.</p>
      <p sl="unknown">Zunächst muss ich Ihnen zu meinem Bedauern einige Mitteilungen machen:</p>
      <p sl="unknown">Seit wir zum letzten Mal hier zusammengekommen sind, haben wir mit großer Betroffenheit vom Tod zweier großer Europäer, Gaston Thorn und Raymond Barre, erfahren, die sich beide als herausragende Mitglieder der Europäischen Kommission und als Ministerpräsidenten ihrer jeweiligen Länder verdient gemacht haben. Gaston Thorn war zehn Jahre lang, von 1959 bis 1969, Mitglied des Europäischen Parlaments. Von 1969 bis 1974 war er Außenminister und von 1974 bis 1979 Ministerpräsident von Luxemburg. Von 1981 bis 1985 bekleidete er das Amt des Präsidenten der Europäischen Kommission. Unter seinem Vorsitz handelte die Europäische Gemeinschaft die Bedingungen für den Beitritt Spaniens und Portugals aus, rief die Gemeinsame Fischereipolitik ins Leben und führte eine Lösung der Streitfragen im Zusammenhang mit den Haushaltsmitteln und der künftigen Finanzierung der Gemeinschaft herbei.</p>
      <p sl="unknown">Raymond Barre war von 1967 bis 1973 Vizepräsident der Europäischen Kommission und von 1976 bis 1981 französischer Ministerpräsident. Als Kommissar für Wirtschaft und Finanzen legte er im Rahmen des Barre-Plans 1969 und 1970 die ersten Vorschläge zur Schaffung einer Wirtschafts- und Währungsunion in Europa vor. Beide Männer haben sich bis an ihr Lebensende tatkräftig für die europäische Einigung eingesetzt und diesen Prozess unter den zu jener Zeit oft schwierigen Bedingungen mit überaus wichtigen und praktischen Beiträgen unterstützt.</p>
      <p sl="unknown">Am vergangenen Wochenende hätte Altiero Spinelli seinen hundertsten Geburtstag gefeiert. Als einer der Architekten der heutigen Europäischen Institutionen war Altiero Spinelli zehn Jahre Lang Mitglied dieses Parlaments. Ich hatte die große Ehre, während sieben dieser zehn Jahre bis zu seinem Tod im Jahre 1986 mit ihm zusammenarbeiten zu dürfen. In den zehn Jahren seiner Amtszeit als Mitglied des Europäischen Parlaments und insbesondere als Vorsitzender des Ausschusses für institutionelle Angelegenheiten spielte er eine maßgebliche Rolle als Wegbereiter einer ambitionierten Agenda für institutionelle Reformen. Sein Entwurf eines Vertrags für eine Europäische Union, den das Europäische Parlament 1984 mit großer Mehrheit annahm, schuf die Grundlage für viele der wichtigen Veränderungen, die durch die nachfolgenden Vertragsreformen eingeführt wurden, einschließlich einer beträchtlichen Erweiterung der Legislativbefugnisse des Europäischen Parlaments.</p>
      <p sl="unknown">Während der Sommerpause haben wir eine ganze Serie von Naturkatastrophen erlebt: von den dramatischen Überschwemmungen im Vereinigten Königreich über die Hitzewelle im östlichen Mittelmeerraum bis zu den kürzlichen tragischen Bränden in Griechenland. Diese Ereignisse haben für viele Menschen in Europa großes Leid mit sich gebracht. In Griechenland starben infolge der Großbrände mehr als 60 Menschen. Es versteht sich von selbst, dass wir diese Tragödie heute Nachmittag als ersten wichtigen Punkt auf unserer Tagesordnung behandeln, und ich bin mir sicher, dass ich im Namen des gesamten Europäischen Parlaments spreche, wenn ich den Opfern dieser und anderer tragischer Ereignisse unser tief empfundenes Beileid ausspreche.</p>
      <p sl="unknown">Unser Beileid gilt auch den Angehörigen der mehr als 500 Menschen, die am 15. August bei dem Erdbeben in Peru ums Leben gekommen sind, sowie den Tausenden, die seit unserem letzten Zusammentreffen infolge der sinnlosen Gewalt im Irak ums Leben gekommen sind.</p>
      <p sl="unknown">Mit Trauer und Bestürzung nehmen wir auch die Not der großen Zahl von Flüchtlingen zur Kenntnis, die weiterhin bei ihren Versuchen, in die Europäische Union einzureisen, mit Booten auf dem Mittelmeer und im Atlantik tödlich verunglücken. Wir alle bleiben aufgefordert, Lösungen zu finden, damit diese Tragödien beendet werden.</p>
      <p sl="unknown">Ich möchte Sie bitten, der Verstorbenen in Stille zu gedenken.</p>
      <a text="(Das Plenum erhebt sich zu einer Schweigeminute.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Genehmigung des Protokolls der vorangegangenen Sitzung: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem4" title="4. Vorlage von Dokumenten: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem5" title="5. Zusammensetzung des Parlaments: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem6" title="6. Zusammensetzung der Ausschüsse und der Delegationen: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem7" title="7. Unterzeichnung von Rechtsakten, die im Mitentscheidungsverfahren angenommen wurden: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem8" title="8. Übermittlung von Gemeinsamen Standpunkten des Rates: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem9" title="9. Übermittlung von Abkommenstexten durch den Rat: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem10" title="10. Petitionen: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem11" title="11. Mittelübertragungen: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem12" title="12. Mündliche Anfragen und schriftliche Erklärungen (Vorlage): siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem13" title="13. Weiterbehandlung der Standpunkte und Entschließungen des Parlaments: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem14" title="14. Arbeitsplan: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem15" title="15. Ausführungen von einer Minute zu wichtigen politischen Fragen">
    <intervention id="1-019" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Als nächster Punkt folgen nach Artikel 144 der Geschäftsordnung die Ausführungen von einer Minute zu wichtigen politischen Fragen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-020" speaker_id="38607" name="Nickolay MLADENOV" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Bulgaria" birth_date="05-05-1972" birth_place="Sofia" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="BG">
      <p sl="bg">Herr Präsident, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Naturkatastrophen, die wir in Europa dieses Jahr erlebt haben, beweisen die Notwendigkeit, unsere Herangehensweise an diese Probleme erheblich zu verändern. Vor allem ist die Schaffung flexiblerer Mechanismen erforderlich, um Länder im Wiederaufbauprozess nach Naturkatastrophen zu unterstützen. Zweitens zeigen diese Probleme die Dringlichkeit, eine integrierte Europäische Schnelle Eingreiftruppe zu schaffen, um die Kapazitäten der von diesen Katastrophen betroffenen Länder zu ergänzen.</p>
      <p sl="bg">Dieses Jahr litt mein Land Bulgarien sowohl unter Bränden als auch unter Überschwemmungen. Als massive Brände rund um eine der großen Städte, Stara Zagora, gelöscht werden mussten, bat die Regierung die Mitgliedstaaten der Europäischen Union um Hilfe, konnte diese jedoch nicht erhalten, da deren Kapazitäten ausgeschöpft waren. Stattdessen erhielt Bulgarien Unterstützung aus Russland auf der Basis eines bilateralen Abkommens. Dies hat das Image der Europäischen Union in meinem Land stark beschädigt. Ich bitte Sie daher alle, an die Europäische Kommission zu appellieren, eine gründliche Analyse vorzunehmen und Vorschläge für die Einrichtung einer gemeinsamen EU-Truppe zu unterbreiten, um Mitgliedstaaten bei der Bewältigung von Katastrophen und Unglücken zu unterstützen. Vielen Dank.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-021" speaker_id="33984" name="Ioan Mircea PAŞCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="17-02-1949" birth_place="Satu Mare" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="en">Herr Präsident! Der internationale Terrorismus stellt die dunkle Seite der Globalisierung dar. Die demokratischen Freiheiten, die unsere Länder garantieren – wie Reisefreiheit, freie Medienberichterstattung und Bürgerrechte – werden von den Terroristen missbraucht, damit sie ihre Ziele durch Angst und Gewalt gegenüber unschuldigen Menschen durchsetzen können.</p>
      <p sl="en">Um dieses Problem bewältigen zu können, müssen wir alles daransetzen, die innersten Mechanismen des Terrorismus, einschließlich seiner religiösen, gesellschaftlichen und sogar zivilisatorischen Wurzeln gänzlich aufzudecken und zu verstehen. Wir in den demokratischen Staaten haben jedoch in diesem Bereich ein Handicap. Während wir versuchen, Leben zu retten, wollen die Terroristen so viele Opfer wie möglich in der Hoffnung, die durch die Bilder von Blutbädern im Fernsehen hervorgerufenen Emotionen manipulieren zu können.</p>
      <p sl="en">Wir müssen unterscheiden zwischen denen, die ein Selbstmordattentat verüben, und denen, die erstere dazu anzustiften. Sehr oft ist es so, dass die Selbstmordattentäter nicht durch den Hass, der für ihre Anstifter typisch ist, sondern durch das Versprechen ewiger Glückseligkeit nach einem heldenhaften Tod zu ihrer Tat veranlasst werden, was die jeweiligen Drahtzieher politisch ausnutzen.</p>
      <p sl="en">Vorbeugung ist besser, als reagieren zu müssen. Daher müssen wir das richtige Gleichgewicht zwischen den sofortigen und langfristigen Erfordernissen der Terrorismusbekämpfung finden. Daher müssen wir die Zusammenarbeit zwischen unseren Geheimdiensten, Polizei- und Justizbehörden stärken und gleichzeitig die strukturellen Ursachen des Terrorismus angehen, vor allem in den Ländern, in denen die meisten Menschen für Taten dieser Art rekrutiert werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-022" speaker_id="34482" name="Alexandru-Ioan MORȚUN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="16-07-1951" birth_place="Drobeta Tr. Severin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident! Nach Dutzenden von Jahren politischer Gefangenschaft waren die Mitglieder der Ilaşcu-Gruppe aus der Republik Moldau vor kurzem beim Europäischen Parlament eingeladen und wurden vom Unterausschuss Menschenrechte angehört. Adrian Ivanţoc, Tudor Petru Popa und Alexandru Leşko sprachen unter Tränen über die Folter, der sie in den transnistrischen Gefängnissen ausgesetzt waren, und über den wiederholten Missbrauch und die Verletzungen der Menschenrechte dort. Sie riefen die Europäische Gemeinschaft dazu auf, mehr zu unternehmen, um den regionalen Konflikt zu lösen und sich um die Umsetzung aller internationalen Vereinbarungen zu bemühen, vor allem jener, die den Rückzug russischer Truppen aus Transnistrien sicherstellen sollen. Damit diese legitimen Wünsche wahr werden, sollte das Europäische Parlament zusammenkommen und sich auch auf das Helsinki-Komitee für Menschenrechte stützen, wenn dieses konkrete Maßnahmen zur Unterstützung von Nichtregierungsorganisationen in der Republik Moldau vorschlägt, es sollte die Herausgabe von Zeitungen und Zeitschriften in der Region fördern und unterstützen und auf dem rechten Ufer des Dnjestr ein Rundfunknetz aufbauen, damit dort nationale moldauische Radio- und Fernsehprogramme empfangen werden können. Schließlich besteht der Wunsch, die Art und Weise, wie das Transnistrien-Problem verhandelt wird, radikal zu ändern. Die Europäische Union und auch Rumänien als Mitglied der Union müssen den Beobachterstatus in den Status eines Vollmitglieds ändern.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-023" speaker_id="33946" name="Andrzej Tomasz ZAPAŁOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="06-11-1966" birth_place="Wałbrzych" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Vor einigen Monaten hat das Europäische Parlament eine Entschließung angenommen, in der Fremdenfeindlichkeit und der zunehmende Nationalismus in Europa verurteilt werden. In diesem Dokument wurde an einigen Ländern, darunter Polen, ungewöhnlich harte Kritik geübt, die in keinem Verhältnis zum Ausmaß des Problems steht.</p>
      <p sl="pl">Selbstverständlich müssen Fragen im Zusammenhang mit Rassenhass sehr ernst genommen werden. Deshalb wundert es mich, dass die Europäische Kommission Parteien faschistischer Prägung, die in einigen Ländern an Einfluss gewinnen, nicht entschieden entgegentritt. In einigen Ländern wurden Vertreter dieser Parteien auf regionaler Ebene sogar in Ämter gewählt. Schlägertrupps dieser Parteien schikanieren auf der Straße Ausländer und fordern öffentlich zur Revision der Grenzen auf.</p>
      <p sl="pl">Das ist ein ernstes Problem, das vor allem in einigen Ländern der so genannten alten Union auftritt. Dort hätte man sich schon lange damit befassen müssen, doch die politisch Verantwortlichen der Gemeinschaft zeigen auch bei unbedeutenden Zwischenfällen mit dem Finger auf die neuen Mitgliedstaaten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-024" speaker_id="28407" name="Willy MEYER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="19-08-1952" birth_place="Madrid" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="ES">
      <p sl="es">Herr Präsident! Am 12. August dieses Jahres ereignete sich in der Straße von Gibraltar eine Kollision zwischen dem Frachtschiff „New Flame“ und dem Öltanker „Torm Gertrud“. Dies ist das neunte Unglück auf einer der am stärksten befahrenen Schiffsrouten der Welt, die von mehr als 100 000 Schiffen jährlich genutzt wird.</p>
      <p sl="es">Der Unfall verdeutlicht, dass dringend eine Hafenbehörde für die Kontrolle und Überwachung unter Mitwirkung des Königreichs Spanien, des Vereinigten Königreichs und Gibraltars geschaffen werden muss. Die Tatsache, dass eine solche Kontrolle des Seeverkehrs nicht existiert, gefährdet Menschenleben und stellt natürlich auch eine Bedrohung für die lokale Umwelt dar.</p>
      <p sl="es">Bis heute wissen wir nicht – und meiner Meinung nach sollte die Europäische Kommission Informationen darüber verlangen –, was der gesunkene Frachter geladen hat: 27 000 Tonnen Schrott, möglicherweise gefährlichen, kontaminierten Schrott.</p>
      <p sl="es">Ich halte es für sehr wichtig, dass das Parlament und die Europäische Kommission die Behörden in Spanien, im Vereinigten Königreich und in Gibraltar drängen, diese Einrichtung für die Kontrolle und Überwachung des Seeverkehrs zu schaffen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-025" speaker_id="2338" name="Ian HUDGHTON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="19-09-1951" birth_place="Forfar" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Ich möchte auf eine Neuerung bei der Erhaltung der europäischen Meere aufmerksam machen. Seit Samstag ist Schottland das erste Land in Europa, das ein freiwilliges System der Echtzeitschließung von Fischgründen anwendet, mit dem die Kabeljaubestände geschützt werden sollen. Dieses System, das als gemeinsame Initiative der neuen schottischen Regierung und der Fischereiindustrie entwickelt wurde, wird hoffentlich zum Vorbild für künftige Projekte zum Erhalt der Meere werden. Soviel ich weiß, hat die schottische Regierung sich mit ihren Amtskollegen in Dänemark und Norwegen ins Benehmen gesetzt, damit sie von diesem speziellen Projekt lernen können.</p>
      <p sl="en">Bisher war die Gemeinsame Fischereipolitik für Schottland eine reine Katastrophe, und ich bin fest davon überzeugt, dass die Zukunft des Fischereimanagements nicht in der zentralen Kontrolle durch Brüssel, sondern in der direkten Zusammenarbeit zwischen den Fischereinationen liegt. Der schottischen Regierung und der Industrie gebührt Lob für dieses innovative Vorgehen. Ich hoffe, dass ihre freiwilligen Bemühungen beim Dezember-Rat berücksichtigt, anerkannt und belohnt werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-026" speaker_id="28334" name="Urszula KRUPA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="20-10-1949" birth_place="Łódź" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Mit dem Einmarsch der Nazis in Polen am 1. September 1939 wurde wieder einmal ein Akt der Gewalt gegen mein Heimatland verübt. Mehr als sechs Millionen Polen kamen in den darauf folgenden sechs Kriegsjahren ums Leben. Das waren 17 % der Bevölkerung Polens, das seinerzeit 35 Millionen Einwohner hatte.</p>
      <p sl="pl">Zwei Wochen später, am 17. September 1939, griff auch die Sowjetunion auf der Grundlage des Molotow-Ribbentrop-Pakts Polen an. Die Sowjets töteten über 22 000 Vertreter der geistigen Elite Polens durch Genickschuss und besetzten mein Heimatland dann für viele lange Jahre. Das erklärt, warum Millionen meiner Landsleute so voller Hoffnung waren, als wir unsere Unabhängigkeit wiedererlangten. Trotz vieler schöner Worte und des Geredes in der Union über Gleichberechtigung und Nichtdiskriminierung greifen bestimmte deutsche Politiker und Teile der deutschen Medien ständig mein Heimatland, das polnische Volk, die polnische Regierung und die katholischen Medien, insbesondere Radio Maryja, an. Das beweist, dass es immer noch eine aggressive antipolnische Stimmung gibt.</p>
      <p sl="pl">Zum Jahrestag des Einmarsches in Polen und im Namen der Lebenden und der Toten fordere ich ein Ende dieser Gewalt, die als Versuch gedeutet werden könnte, Ziele zu erreichen, die mit den Mitteln des Krieges nicht durchgesetzt werden konnten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-027" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Vielen Dank! Die Versöhnung bleibt in Europa immer eine Aufgabe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-028" speaker_id="37450" name="Viorica-Pompilia-Georgeta MOISUC" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="08-04-1934" birth_place="Bucureşti" p_group="Non" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident! Ich möchte mich zu den Rechten der in Serbien und Bulgarien lebenden Rumänen äußern. Das Gebiet östlich der Donau in Nordwestserbien und Nordwestbulgarien, einschließlich der Region vom Ratan-Gebirge bis zur Donau und vom Moravia-Tal bis zum Timoc-Tal in Serbien sowie der Region von Widin bis nach Lom in Bulgarien, wird überwiegend von Rumänen bewohnt. Sie bilden eine Minderheit von mehr als 300 000 Menschen, die in über 130 kleinen und mittelgroßen Dörfern und 20 Städten leben. Sie sind als nationale Minderheit nicht anerkannt und haben nicht die Möglichkeit, Gottesdienste und Bildungsangebote in ihrer Muttersprache wahrzunehmen. Rumänisch wird in den dortigen Schulen nicht unterrichtet. Die rumänische Sprache, Literatur und Geschichte werden quasi geheim in Privathaushalten gelehrt. Die einzige rumänische Kirche in Mălăiniţa soll bald abgerissen werden. Das Helsinki-Komitee für Menschenrechte in Serbien hat bereits auf die verzweifelte Lage der rumänischen Bevölkerung in dieser Region und auf ihr Recht auf Wahrung ihrer nationalen Identität aufmerksam gemacht. Ich fordere die Organe der Europäischen Union hiermit dringend dazu auf, diese Situation zu untersuchen und sich dafür einzusetzen, dass die Rechte der rumänischen Minderheiten in Serbien und Bulgarien respektiert werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-029" speaker_id="33982" name="Marian-Jean MARINESCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="11-08-1952" birth_place="Râmnicu Vâlcea" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident! In Artikel 29 des Vertrags über die Europäische Union wird Terrorismus als schweres Verbrechen definiert. Im Vertrag über die Europäische Union werden Handlungen, die Menschenleben gefährden, Gewalt unterstützen und auf die Einschüchterung der Bevölkerung abzielen, als terroristische Akte eingestuft. Die jüngst erfolgte Gründung der Ungarischen Garde in Budapest gehört in den Geltungsbereich dieser Definition. Der Anführer der Ungarischen Garde hat anlässlich dieser Gründung einige sehr schockierende Erklärungen abgegeben, in denen er die Sorge äußert, die Slowakei und Rumänien, zwei Länder mit ungarischen Bevölkerungsgruppen, könnten Ungarn angreifen. Ich bin der Meinung, dass solche Organisationen und extremistischen Aktionen der Separatistenbewegung innerhalb der Minderheiten Auftrieb geben, wo es ohnehin bereits Autonomiebestrebungen gibt, und dass eine solche Situation kein angemessenes Verhalten für einen EU-Mitgliedstaat sein kann. Derartige Organisationen sollten aufgelöst werden, und Gesinnungen wie die von der Ungarischen Garde geäußerten sollten verboten und strafrechtlich verfolgt werden. Daher bin ich so frei und fordere die führenden Politiker der EU-Organe dazu auf, solche Gesinnungen scharf zu verurteilen und die Agentur der Europäischen Union für Grundrechte zu ersuchen, einen Bericht über die Fakten zu erstellen und die Situation der in Ungarn lebenden Minderheiten zu beobachten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-030" speaker_id="4311" name="Bernard POIGNANT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="19-09-1945" birth_place="Vannes" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Herr Präsident! In unseren Ländern gemahnen uns zahlreiche Dramen an unsere europäischen Verpflichtungen. Das gilt für mein Land, wo ein Frachtschiff den Tod eines Fischers verursacht hat. Und damit sind wir beim Thema Seeverkehrssicherheit. Jetzt wissen die Franzosen, wo die Republik Kiribati, ein Inselstaat, liegt. Ich würde Ihnen dringend ans Herz legen, mal einen Blick in den Atlas zu werfen: Es ist zwar kaum bekannt, aber das ist eine Billigflagge. Die Europäische Union muss schnell und mit aller gebotenen Härte gegen die Billigflaggen vorgehen, das Erika-III-Paket beschleunigt umsetzen, ein Erika-IV-Paket zur sozialen Frage der beruflichen Bildung und der Arbeitsbedingungen von Seeleuten erarbeiten und gleichzeitig das Handeln unserer Länder in der Internationalen Seeschifffahrtsorganisation besser koordinieren.</p>
      <p sl="fr">Hierbei handelt es sich um ein uraltes Problem, das regelmäßig wieder auftritt; zahlreiche Dramen erinnern uns schließlich stets aufs Neue daran. Ich möchte Sie, Herr Kommissar, und den nicht anwesenden Vertreter des Rates nachdrücklich bitten, Ihre Bemühungen in dieser Richtung zu verstärken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-031" speaker_id="33995" name="Silvia CIORNEI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="27-08-1970" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident! Am 18. Oktober 2007 wird die Europäische Kommission den ersten EU-weiten Tag gegen Menschenhandel begehen. Ich begrüße diese Initiative, durch die die Aufmerksamkeit der EU-Bürger für dieses heikle und wenig bekannte Thema mit zweieinhalb Millionen Opfern pro Jahr geweckt wird. Deshalb möchte ich nochmals darauf aufmerksam machen, dass die Mitgliedstaaten ihre Bemühungen effektiver koordinieren sollten, damit dieses Phänomen erfolgreich bekämpft werden kann. Zurzeit gestatten die nationalen Gesetze dies nicht. Momentan verfügen die Mitgliedstaaten über die 2005 beschlossene Konvention des Europarates gegen Menschenhandel, die das umfassendste rechtliche Instrument zur Bekämpfung dieses Problems darstellt. Dennoch haben sich bisher nur 18 der 27 Mitgliedstaaten zu dieser Konvention verpflichtet, und nur 3 Mitgliedstaaten haben sie ratifiziert. Deshalb möchte ich die Europäische Kommission ersuchen, vom Rat die Vollmacht zur Unterzeichnung der Konvention gegen Menschenhandel im Namen der Europäischen Gemeinschaften zu erbitten. Herr Präsident, Menschenhandel ist ein schwerer Verstoß gegen die Menschenrechte. Wir müssen den Worten nun Taten folgen lassen. Es ist an der Zeit zu handeln, damit die Bestrafung von Menschenhändlern erleichtert wird und die Rechte der Opfer geschützt werden können. Diese Opfer werden verkauft und weiterverkauft und in einem modernen Europa wie Sklaven behandelt; in einem Europa, über das wir mit Stolz sagen, dass es auf der Achtung der Menschenrechte gegründet ist.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-032" speaker_id="28277" name="Stanisław JAŁOWIECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="26-12-1946" birth_place="Tanvald " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Zunächst möchte ich den Angehörigen aller Opfer der Naturkatastrophen in Griechenland und in anderen Ländern mein aufrichtiges Beileid aussprechen. Es tut mir so leid für sie. Vor zehn Jahren war ich selbst von einem verheerenden Hochwasser betroffen und kann mich daher sehr gut in ihre Lage versetzen.</p>
      <p sl="pl">Leider werden sich Naturkatastrophen weiterhin ereignen. Die Schaffung einer europäischen schnellen Eingreiftruppe ist daher besonders notwendig. Ich spreche mich nachdrücklich für die schnellstmögliche Einrichtung einer solchen Truppe aus. Seltsamerweise erheben wir praktisch keinerlei Einwände gegen die Schaffung einer ganzen Reihe von europäischen Agenturen, obwohl es nun einige Dutzend bürokratischer Einrichtungen dieser Art gibt. Wenn jedoch Menschenleben in Gefahr sind, äußern wir stets unzählige Vorbehalte. Es ist an der Zeit, Letztere zu überwinden und nach dem Vorbild der so genannten Blauhelme der UNO europäische Einheiten aufzubauen, die vielleicht rote oder weiße Helme tragen könnten. Diese Einheiten hätten eher den Auftrag, uns vor den anhaltenden bedrohlichen Angriffen der Natur zu beschützen, als vor anderen Menschen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-033" speaker_id="23808" name="Csaba Sándor TABAJDI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-06-1952" birth_place="Kiskunfélegyháza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Das Leben hat schnell die Stichhaltigkeit der fachlich untermauerten Argumente bewiesen, die ich mit meinen Kollegen im Europäischen Parlament gegen die Kommission und deren Entscheidung angeführt haben, die Intervention im Maissektor abzuschaffen.</p>
      <p sl="hu">Die Kommission hatte Bedenken, dass die Interventionsregelung aufgrund des Maisüberschusses nicht beibehalten werden könnte, obwohl Markttendenzen keine dahingehenden Anhaltspunkte lieferten. Die Kommission kaufte zu einem Preis von 101 Euro ein und verkauft nun für den doppelten Preis, wodurch sie erheblich von der gesamten Intervention im Maissektor profitiert, während in Europa Trockenheit herrscht und Viehzüchter nicht genug Getreide haben. Die Glaubwürdigkeit der EU wird dadurch in Frage gestellt. Es gibt noch Reserven, aber multinationale Spekulanten kaufen die Vorräte auf, während ehrliche Viehzüchter nicht genügend Futter für ihre Tiere bekommen können. Dies untergräbt das Vertrauen in die Europäische Kommission und die Europäische Union.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-034" speaker_id="38420" name="Cristian-Silviu BUŞOI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="01-03-1978" birth_place="Drobeta Turnu-Severin" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident, liebe Kollegen! Die rumänische Regierung hat beschlossen, am 25. November 2007 Wahlen zum Europäischen Parlament abzuhalten. An diesem Tag werden wir sozusagen ein historisches Ereignis erleben. Rumänische Bürger werden in direkter Wahl Abgeordnete ins Europäische Parlament wählen. Dieser Tag wird ein Prüfstein dafür sein, wie ernst wir unsere EU-Mitgliedschaft nehmen und wie sehr wir uns dafür engagieren. In Rumänien wird der Wahlkampf die Chance bieten, wichtige Fragen über die Europäische Union zu erörtern, z. B. die Zukunft der EU, den Verfassungsvertrag, die nächste Erweiterung, die interne Reform, die Effizienz der EU-Organe, den freien Zugang zum Arbeitsmarkt. Dies sind die Themen, die während des Wahlkampfs diskutiert werden sollten, nicht aber politisch aufgeladene Fragen, die nicht zum Alltag der Bürger gehören, etwa vorgezogene Neuwahlen, Misstrauensanträge oder unbegründete politische Angriffe. Im Sinne einer besseren Qualität der Debatten während des Vorwahlzeitraums und des Wahlkampfs fordere ich hiermit erfahrene Parlamentsmitglieder ungeachtet ihrer politischen Ansichten dazu auf, Rumänien vor den Wahlen zu besuchen, um die europäischen Themen auf die Tagesordnung des Wahlkampfs zu setzen, die sowohl in Rumänien als auch in den anderen EU-Ländern konsequent und ernsthaft diskutiert werden müssen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-035" speaker_id="4385" name="Hélène FLAUTRE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="29-07-1958" birth_place="Bapaume" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Herr Präsident! Ich möchte Sie auf den Prozess hinweisen, der gegenwärtig in Agrigent auf Sizilien gegen sieben tunesische Fischer stattfindet, die der Beihilfe zur illegalen Zuwanderung beschuldigt werden, obwohl sie am 8. August 44 Menschen das Leben retteten, unter ihnen elf Frauen, von denen zwei schwanger waren, und zwei Kinder. Die Anklage wirft ihnen Förderung der illegalen Zuwanderung vor – und das auf europäischem Boden. Meines Erachtens sollte das Delikt der Solidarität, das jetzt um sich greift, wie dieser Prozess zeigt, vom Parlament verurteilt werden. Eine Delegation wird übrigens am kommenden Freitag nach Agrigent reisen. Ich kann die Kolleginnen und Kollegen, und Sie, Herr Präsident, als ihren führenden Vertreter nur ermuntern, ihre Unterstützung für diese sieben tunesischen Fischer kundzutun.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-036" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Herr Präsident! In dieser Woche kommen erneut die Freedom Drivers ins Parlament. Bei den Freedom Drivers handelt es sich um Menschen mit Behinderungen, die stark auf andere Menschen angewiesen sind, sich aber ebenso frei bewegen möchten wie alle anderen Bürger in Europa, wofür Europa ja steht. Sie werden Rechtsvorschriften fordern, die ihnen diese Freizügigkeit ermöglichen.</p>
      <p sl="en">Sie werden die Hindernisse schildern, mit denen sie zu kämpfen haben. Für viele dieser Hindernisse sind wir verantwortlich, weswegen ihre Beseitigung eine Herausforderung für dieses Parlament und die Länder und Menschen sein sollte, die wir vertreten. Was ich Ihnen vorwerfe, Herr Kommissar, ist, dass die Freedom Drivers nun schon zum dritten Male hier sein werden und sich bisher wenig geändert hat. Ja, wir haben die Rechte der Fluggäste verbessert, aber ansonsten sehr wenig erreicht. Wann können wir mit der heiß ersehnten Behinderten-Richtlinie rechnen, mit der die Gleichberechtigung der Menschen mit Behinderungen echtes legislatives Gewicht erhält?</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-037" speaker_id="23894" name="Anna ZÁBORSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="07-06-1948" birth_place="Zürich" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SK">
      <p sl="sk">Vor dem Beitritt zur Union dachten einige Menschen in Mitteleuropa, dass die EU-Mitgliedschaft alle unsere Probleme lösen würde. Das ist nicht eingetreten. Obwohl die EU gegründet wurde, um den Frieden in Europa zu sichern, muss ich auf die Radikalisierung in Ungarn hinweisen. Vor einigen Tagen wurden Mitglieder der so genannten Ungarischen Garde vereidigt. Deren Anführer sprechen von einer gemeinsamen Grenze für alle Ungarn und in deren Satzung ist die Rede von der Pflicht, den Umgang mit Waffen zu üben. Sie tragen Uniformen und werden von einem ehemaligen Minister unterstützt. Die slowakisch-ungarischen Beziehungen haben sich in jüngster Zeit verschlechtert.</p>
      <p sl="sk">Vor einigen Monaten weigerte sich der ungarische Ministerpräsident, seinen slowakischen Amtskollegen zu treffen, und es wird erneut über die Revision der Ergebnisse des Zweiten Weltkriegs gesprochen. Ich appelliere an die ungarische Regierung, gegen die paramilitärische Garde vorzugehen und diese aufzulösen. Wir Slowaken haben eine ähnliche radikale Organisation in unserem Land verboten. Im Europa des 21. Jahrhunderts gibt es für Derartiges keinen Platz. Versöhnung und gegenseitiges Verzeihen liegen in unserem gemeinsamen Interesse. Slowakische und ungarische katholische Bischöfe sind letztes Jahr in Ostrihom mit gutem Beispiel vorangegangen. So sieht das „Nein“ zum Extremismus in der Praxis aus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-038" speaker_id="34231" name="Evgeni KIRILOV" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Bulgaria" birth_date="26-01-1945" birth_place="Lyubichevo" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="BG">
      <p sl="en">Herr Präsident! Meine Kollegen und ich haben am Terminal 1B des Frankfurter Flughafens neulich etwas sehr Merkwürdiges erlebt. Fluggäste, die mit Bulgaria Air nach Sofia fliegen wollten, mussten zweimal hintereinander durch die Sicherheitskontrolle, die beide Male völlig identisch ablief.</p>
      <p sl="en">Nachdem ich mich bei den zuständigen Mitarbeitern des Terminals erkundigt hatte, warum die Fluggäste sich zweimal an einer langen Schlange anstellen und die Sicherheitskontrolle durchlaufen mussten, erhielt ich die absurde Erklärung, dass der Frankfurter Flughafen überlastet und eine zweifache Kontrolle erforderlich sei, weil noch zusätzliche Fluggäste von anderswoher ankämen.</p>
      <p sl="en">Aus einer verlässlichen Quelle habe ich später erfahren, dass diese zweifachen Kontrollen am Terminal 1B an bestimmten Wochentagen bei Flügen in folgende EU-Länder durchgeführt werden: Bulgarien, Polen und Rumänien.</p>
      <p sl="en">Herr Präsident, ich erwarte von der Kommission, dass sie auf diese Vorgehensweise reagiert, weil es hier nicht nur um die Rechte von Fluggästen, sondern auch um die Menschenrechte von Unionsbürgern geht.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-039" speaker_id="34002" name="Maria PETRE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="15-08-1951" birth_place="Grindu" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Im EU-Beitrittsvertrag hat Rumänien sich verpflichtet, bis zum Ende dieses Jahres Wahlen zum Europäischen Parlament abzuhalten. Leider verschob die rumänische Regierung das Datum für diese Wahlen, die ursprünglich für den 13. Mai vorgesehen waren, auf den 25. November. Experten sind der Ansicht, der Hauptgrund für diesen Aufschub sei die Angst bestimmter politischer Parteien, einschließlich der Regierungsparteien, vor dem Ergebnis dieser Wahlen gewesen. Ein altes rumänisches Sprichwort sagt: „Man entgeht seinem Schicksal nicht.“ Die rumänische Regierung fürchtet nicht nur diese Wahlen, sondern sie fürchtet leider auch die Frauen. Es gibt in dieser Regierung keine einzige Frau, und das ist etwas Außergewöhnliches für einen Mitgliedstaat der EU. Von den 35 rumänischen Mitgliedern des EU-Parlaments sind 12 weiblich. Nach den Wahlen im November sollten die politischen Parteien in der Lage sein, ihr Geschlechterverhältnis zu ändern und mindestens 18 Frauen ins EU-Parlament zu entsenden. Ich kann Ihnen versichern, dass die Demokratische Partei – als Mitglied der Europäischen Volkspartei – so verfahren wird. Den rumänischen Ministerpräsidenten würde ich gerne daran erinnern, dass Rumänien seit dem 1. Januar Teil der Europäischen Union ist und dass 2007 das Europäische Jahr der Chancengleichheit für alle ist.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-040" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Am vergangenen Freitag demonstrierten Gewerkschaftsmitglieder von der Danziger Werft vor dem Hauptsitz der Europäischen Kommission in Brüssel.</p>
      <p sl="pl">Im Juli stellte die Europäische Kommission Polen ein Ultimatum, demzufolge binnen eines Monats Pläne für die Verringerung der Produktionskapazitäten der Werft vorzulegen waren. Die Kommission fordert die Schließung von zwei der drei Hellingen in Danzig, damit die Werft nicht gezwungen ist, die staatlichen Beihilfen zurückzuzahlen, die sie von der polnischen Regierung seit dem 1. Mai 2004 erhalten hat. Die EU-Kommissare erklären, dass die Kommission die Werft modernisieren und nicht schließen wolle. Nach einer derart drastischen Verringerung der Produktionskapazität, d. h. der Schließung von zwei der drei Hellingen, wäre die Werft jedoch nicht mehr rentabel. Konkret würde dies zum Verlust eines Großteils der Arbeitsplätze führen und letztlich das Aus für die Werft bedeuten.</p>
      <p sl="pl">Die Danziger Werft ist jedoch nicht einfach nur ein gewöhnlicher Schiffbaubetrieb mit sehr vielen Beschäftigten. Sie ist auch eines der wichtigsten Symbole der neueren Geschichte Polens und unseres vereinten Europas, nämlich die Geburtsstätte der Solidarność-Bewegung.</p>
      <p sl="pl">Das Europäische Parlament sollte die Europäische Kommission nachdrücklich auffordern, nach einer angemessenen Lösung für dieses Problem zu suchen, die dem Wohl des Unternehmens und seiner Arbeitnehmer Vorrang einräumt. In unserer Eigenschaft als Sprachrohr der europäischen Gesellschaft sollten wir unsere Solidarität mit den Werftarbeitern bekunden und auf einer Lösung bestehen, die sowohl den Erhalt der Werft als auch die Achtung vor diesem Symbol der neueren Geschichte Europas gewährleistet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-041" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Herr Präsident! Amnesty International ist eine Organisation mit absolut einwandfreien Referenzen, die durch jahrelange harte Arbeit wesentlich dazu beigetragen hat, Menschenrechtsverletzungen weltweit zu bekämpfen, und sich die Achtung all derer verdient hat, denen Gerechtigkeit, Freiheit und Demokratie am Herzen liegen. Amnesty International hat sich aber auch – was nicht überrascht – viele Feinde gemacht. Einer dieser Feinde ist in der Türkei anzutreffen. Viele Berichte von Amnesty International haben die Türkei zum Thema, was den von der Armee kontrollierten „deep state“ des Landes aufgebracht hat.</p>
      <p sl="en">Dieser hat kürzlich erneut aggressiv reagiert. Wie Sie wahrscheinlich wissen, hat er durch die lokalen Behörden in Istanbul einen Beschluss über die so genannte illegale Mittelbeschaffung veröffentlicht und daraufhin die Konten von Amnesty International in der Türkei eingefroren, was ganz klar einen Versuch darstellt, die Organisation in der Türkei lahmzulegen.</p>
      <p sl="en">Ich ersuche Sie dringend, bei der türkischen Regierung vorstellig zu werden und ihr klarzumachen, dass das Parlament den genannten Angriff auf Amnesty International nicht hinnehmen wird und dass Angriffe dieser Art Fortschritte der Türkei auf dem Weg in die EU erheblich beeinträchtigen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-042" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Was kostet Großbritannien die Mitgliedschaft in der Europäischen Union? In der letzten Woche habe ich meinen zweiten Jahresbericht zu genau diesem Thema veröffentlicht. Anhand der Berechnung der direkten und indirekten Kosten habe ich festgestellt, dass die EU-Mitgliedschaft Großbritannien brutto mindestens 60,1 Mrd. GBP jährlich bzw. 50,6 Mrd. GBP netto kostet. Das entspricht mehr als 1 000 GBP brutto bzw. 843 GBP netto für jeden Bürger des Vereinigten Königreichs. Anders ausgedrückt sind das 114 000 GBP brutto pro Minute bzw. 96 000 GBP netto pro Minute. Den meisten Briten ist klar, dass dies eine kolossale Geldverschwendung ist.</p>
      <p sl="en">Daher verwundert es nicht, dass der britische Premierminister Gordon Brown sich weigert, im Vereinigten Königreich ein Referendum über den neuen Reformvertrag durchzuführen. Wenn er der Meinung ist, dass die EU ihr Geld wert ist, sollte er sich meinen Vorwurf zu Herzen nehmen und zum Beweis eine unabhängige Kosten-Nutzen-Analyse in Auftrag geben. Das wäre sehr klug von ihm.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-043" speaker_id="26833" name="Milan GAĽA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="21-01-1953" birth_place="Jarovnice" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">Die in Plattenbauweise errichteten Wohngebäude in den V4-Ländern, Bulgarien und Rumänien sind mittlerweile vierzig Jahre alt und müssen saniert werden. Mittel aus den Strukturfonds können wegen der De-minimis-Regel nicht in Anspruch genommen werden, d. h. ohne Genehmigung der Europäischen Kommission dürfen staatliche Beihilfen für ein und denselben Begünstigten in einem Zeitraum von drei Jahren 200 000 Euro (etwa 6,8 Millionen slowakische Kronen) nicht übersteigen. Die in Plattenbauweise errichteten Wohngebäude werden von einigen wenigen Gruppen, Wohnungsbaugenossenschaften oder Verwaltern bewirtschaftet. Die Sanierung eines Gebäudes kostet durchschnittlich 580 000 slowakische Kronen, und für eine Wohnung fallen Sanierungskosten in Höhe von etwa 17 000 Euro an. Den neuen Mitgliedstaaten wäre geholfen, wenn die Kommission die De-minimis-Regel in bestimmten Fällen nicht anwenden würde.</p>
      <p sl="sk">Ende Juni beschlossen die Minister dieser Länder, eine Sachverständigengruppe einzusetzen, die mit der Kommission Gespräche führen wird. Die Gruppe wird mit der Aufgabe betraut, die geltenden Rechtsvorschriften mit den Finanzierungsvorschriften zur Sanierung von in Plattenbauweise errichteten Wohngebäuden im Rahmen der Strukturfonds in Einklang zu bringen. Wohnungen in Plattenbauten sind das größte Problem für die städtebauliche Erneuerung in den neuen EU-Mitgliedstaaten. Da diese in höchstem Maße sanierungsbedürftig sind, fordere ich die Europäische Kommission und Sie, meine Kolleginnen und Kollegen, auf, diese Initiative zu unterstützen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-044" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Ich möchte das Hohe Haus auf den tragischen Brand im Penhallow Hotel an der Seepromenade in Newquay, Cornwall, in meinem Wahlkreis aufmerksam machen.</p>
      <p sl="en">Bei diesem Brand kamen drei Menschen ums Leben: einer, weil er oben aus dem Fenster sprang, und zwei weitere – von denen einer behindert gewesen sein soll – in ihren Zimmern. Diese Menschen wären wahrscheinlich noch am Leben, wenn sie anderswo in der Europäischen Union gelebt hätten. In Ungarn wäre für ein Hotel dieser Höhe beispielsweise eine Sprinkleranlage Pflicht. In den letzten vier Jahren sind in Europa 60 Menschen bei Bränden in Hotels ums Leben gekommen, in denen es keine Sprinkleranlage gab – wo die entsprechenden Hotels jedoch eine Sprinkleranlage hatten, kam es in Europa bei Bränden nicht zu Todesfällen.</p>
      <p sl="en">Ich fordere die Kommission auf, dies zu berücksichtigen und Vorschläge für in der gesamten EU geltende Brandschutzvorschriften in Hotels vorzulegen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-045" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Herr Präsident, meine sehr verehrten Damen und Herren! In der vergangenen Wahlperiode hatte unser Kollege Herr Maurizio Turco von der Radikalen Partei einige Anfragen an die Europäische Kommission gerichtet, in denen es um Steuerprivilegien der Katholischen Kirche und der sie umgebenden Unternehmen in Italien und Spanien ging.</p>
      <p sl="it">Die Antworten der Kommission auf das Auskunftsersuchen erreichten Italien erst vor einigen Wochen. In Spanien führten die Anfragen zu einer Änderung des Mehrwertsteuergesetzes, mit der diese Vorteile und Privilegien abgeschafft werden sollen.</p>
      <p sl="it">In Italien hingegen lösten sie eine Reihe ungehöriger Reaktionen aus: Manche, wie der ehemalige Minister Maurizio Gasparri, sprachen von Aktionen à la Bin Laden, andere von antiklerikalem Rassismus. Selbst der Vizepräsident des Europäischen Parlaments, Herr Mauro, redete von einer antikatholischen und unsozialen Waffe der Ministerin von der Radikalen Partei, Frau Bonino.</p>
      <p sl="it">Meiner Meinung nach sollte sich dieses Hohe Haus darüber freuen, wenn die Anfragen an die Europäische Kommission ausnahmsweise einmal so konkrete Wirkung zeitigen, und ich denke, wir sollten diese Initiative weiter unterstützen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-046" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Herr Präsident! Ihnen ist vielleicht bekannt, dass am 11. September in Brüssel eine friedliche Demonstration gegen die Islamisierung Europas stattfinden sollte. Bürger aus verschiedenen europäischen Mitgliedstaaten wollten diese Aktion organisieren, und die Demonstration sollte in erster Instanz die europäischen Institutionen im Allgemeinen und das Europäische Parlament im Besonderen ansprechen. Der vereinbarte Ort war daher der Luxemburgplein ganz in der Nähe des Eingangs zum Parlamentsgebäude.</p>
      <p sl="nl">Nun hat jedoch der sozialistische Bürgermeister von Brüssel diese Demonstration gänzlich untersagt. Das Recht auf freie Meinungsäußerung und das Recht auf Versammlungsfreiheit wird dadurch zur Farce. Dies ist nicht einfach nur eine interne Angelegenheit Brüssels oder Belgiens, sondern eine Angelegenheit, die uns als Parlament betrifft, und es wäre daher angebracht, dass Sie gegen dieses Demonstrationsverbot in Brüssel protestieren. Es kann nicht sein, dass wir in Europa mit den europäischen Institutionen in der ganzen Welt für die demokratischen Grundrechte eintreten, während in Brüssel, im Herzen der Europäischen Union, eben diese Grundrechte mit Füßen getreten werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-047" speaker_id="4539" name="David SUMBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-06-1941" birth_place="Stoke-on-Trent" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Ich ergreife mit Bedauern das Wort, weil ich Sie sehr bewundere und respektiere. Ich möchte jedoch dagegen protestieren, dass in der letzten Woche im Parlamentsgebäude in Brüssel eine Konferenz genehmigt wurde, bei der es angeblich um den Frieden im Nahen Osten gehen sollte, die sich jedoch als einseitiger, mit Vorurteilen behafteter, voreingenommener und nicht repräsentativer Angriff auf den Staat Israel erwies. Leider stand sie in krassem Gegensatz zu den aktuellen Geschehnissen in der Region, wo bei den sehr geduldigen Verhandlungen zwischen dem israelischen Ministerpräsidenten und dem Präsidenten der Palästinensischen Autonomiebehörde unter amerikanischer Schirmherrschaft allmählich Fortschritte erzielt werden.</p>
      <p sl="en">Diese Konferenz war, wie Sie wissen, keine Konferenz des Europäischen Parlaments. Sie fand im Parlamentsgebäude statt und ermöglichte es den Veranstaltern, Ansehen zu erlangen und unsere Zustimmung zum Gesagten zu erhalten. Ihnen wurde persönlich dafür gedankt, dass Sie diese Konferenz möglich gemacht haben. Meiner Ansicht nach sollten wir genauestens darüber nachdenken, bevor wir so etwas wieder tun. Das Gebäude des Europäischen Parlaments ist kein Ort der Zusammenkunft für jedwede Gruppierung, die gegen dieses oder jenes Problem in der Welt protestieren möchte. Keinesfalls darf dieses Gebäude von den Extremisten in Beschlag genommen werden, die nie zugeben werden, dass Frieden im Nahen Osten – wie anderswo auch – nur durch Verhandlungen und nicht durch Kugeln und Bomben herbeigeführt werden kann.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-048" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Herr Sumberg, da Sie sich an den Parlamentspräsidenten wenden, möchte ich Ihnen zunächst für Ihre Wertschätzung danken. Ich muss allerdings ganz klar sagen, dass es Dinge gibt, die nicht in den Zuständigkeitsbereich des Präsidenten fallen. Hier handelte es sich um einen Beschluss der Konferenz der Präsidenten, weswegen ich ihn auch durchführen musste.</p>
      <p sl="unknown">Die Konferenz wurde von einer Einrichtung der Vereinten Nationen veranstaltet. Es war also nicht einfach irgendeine Einrichtung, sondern eine Einrichtung der UNO. Das habe ich in einem offiziellen Schreiben an den Präsidenten der Knesset erläutert und auch dem Botschafter klar gemacht. Was mich in meiner Eigenschaft als Parlamentspräsident betrifft, so habe ich nicht an der Konferenz teilgenommen und auch keinen der Redner empfangen. Die Konferenz fand zwar im Europäischen Parlament statt, doch das Parlament war nicht für sie verantwortlich. Das sollten Sie meines Erachtens berücksichtigen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="16. Waldbrände in Griechenland, die Folgen und die daraus zu ziehenden Schlüsse für künftige Maßnahmen zur Vorbeugung und frühzeitigen Warnung (Aussprache)">
    <intervention id="1-051" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Als nächster Punkt folgt die Erklärung der Kommission über die Waldbrände in Griechenland, die Folgen und die daraus zu ziehenden Schlüsse für künftige Maßnahmen zur Vorbeugung und frühzeitigen Warnung.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-052" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken" role="Mitglied der Kommission">
      <p sl="fr">Herr Präsident! Zunächst möchte ich meinen Kollegen Stavros Dimas entschuldigen, der gern an dieser Aussprache teilgenommen hätte, jedoch wegen einer schweren Augenoperation, der er sich unlängst unterziehen musste, verhindert ist.</p>
      <p sl="fr">Meine Damen und Herren, die Europäische Kommission äußert ihr tiefes Bedauern über die durch die Waldbrände in Griechenland angerichteten Verwüstungen. Unsere Gedanken sind bei den Opfern und ihren Angehörigen. Kommissionspräsident Barroso ist an diesem Wochenende nach Griechenland gereist, um sich selbst ein Bild von der Lage zu verschaffen. Kommissarin Hübner war ebenfalls vor Ort, um abzuschätzen, inwieweit europäische Mittel zu den nationalen Wiederaufbauarbeiten beitragen können. Sie wird bei der morgigen Sitzung des Kollegiums Bericht über ihren Besuch erstatten. Kommissar Dimas, der während der ersten Brände in Griechenland weilte, war Zeuge des Einsatzes internationaler Hilfskräfte, die die griechischen Feuerwehrleute unterstützten. Der Kommissar berichtete ebenfalls im Kollegium, um die gesamte Kommission über die Hilfeleistungen zu informieren und die Mobilisierung aller verfügbaren Instrumente für einen raschen Wiederaufbau zu fordern.</p>
      <p sl="fr">Wir haben eine menschliche Tragödie und eine Umweltkatastrophe erlebt. Die Flammen haben Menschenleben, Wohnhäuser und das Wirtschaftsgefüge eines ganzen Landes vernichtet. Das Ausmaß der Schäden ist beträchtlich. Mindestens 180 000 Hektar Land sind verbrannt, und 130 Städte und Dörfer wurden verwüstet. In den am stärksten betroffenen Regionen wie der Halbinsel Peloponnes und dem mittleren und östlichen Teil Griechenlands hat die regionale Wirtschaft schweren Schaden genommen. Alle europäischen Bürger waren von den Bildern der Brände berührt, und Europa reagierte prompt und handelte sofort, als Griechenland Hilfe anforderte.</p>
      <p sl="fr">Das Beobachtungs- und Informationszentrum der Kommission konnte die Hilfsangebote von vierzehn Mitgliedstaaten koordinieren. Die internationale Gemeinschaft leistete zusätzliche Unterstützung bei der Brandbekämpfung und hatte damit maßgeblichen Anteil daran, dass sich die Brände nicht weiter ausbreiten konnten. Mit Unterstützung der Kommission gelang es den europäischen Partnern Griechenlands, neben Löschmannschaften, Fahrzeugen und sonstigen Ausrüstungen eine spezielle Unterstützung aus der Luft anzubieten: dreizehn Canadair-Löschflugzeuge und zwanzig Hubschrauber – diese Angaben werden am Montag aktualisiert. Besonders wertvolle Hilfe leisteten Norwegen, die Schweiz, Serbien, Russland und Israel. Diese Mission war die bisher größte europäische Katastrophenschutzoperation, die je für einen Mitgliedstaat durchgeführt wurde. Hilfe wurde schnell und effizient geleistet; sie ist ein bemerkenswertes Beispiel für europäische Solidarität.</p>
      <p sl="fr">Die durch die Brände in Griechenland verursachten Schäden erreichten ein außergewöhnliches Ausmaß und lassen sich in einen allgemeinen Kontext der Zunahme derartiger Katastrophen einordnen. Von Juli bis August dieses Jahres gingen bei der Kommission etwa ein Dutzend Ersuchen um internationale Hilfe ein, und zwar aus Griechenland, Zypern, Italien, Bulgarien, Albanien und der ehemaligen jugoslawischen Republik Mazedonien. Im Allgemeinen reagierten die Mitgliedstaaten großzügig und schnell. Allerdings führte die steigende Zahl von Hilfeersuchen dazu, dass die Brandbekämpfung aus der Luft letztlich an die Grenzen ihrer Leistungsfähigkeit stieß. Die Europäische Union sollte vorrangig prüfen, ob zusätzliche Kapazitäten mobilisiert werden können, und weitere Brandbekämpfungsmöglichkeiten erschließen, indem sie sich entweder an Drittländer oder an den privaten Sektor wendet.</p>
      <p sl="fr">Nach Schätzungen der griechischen Regierung beläuft sich die Schadenshöhe auf etwa vier Milliarden Euro, d. h. ungefähr 2 % des griechischen Bruttoinlandsprodukts. Die Regierung erstellt einen schlüssigen Aktionsplan, um Abhilfe zu schaffen, und hat die Kommission über ihre Absicht informiert, um Unterstützung aus verfügbaren Programmen der Union zu ersuchen.</p>
      <p sl="fr">Zu den schrecklichen Umweltschäden in Griechenland kommen jetzt noch die Gefahr sintflutartiger Regenfälle, die sich in die Flüsse ergießen und dort auf ein geschwächtes Ökosystem treffen, sowie das Risiko der Bodenerosion, die zu Erdrutschen und zur Verschmutzung der Gewässer führt, hinzu. Zahlreiche Schutzzonen wurden zerstört, und die Kommission prüft nun, inwieweit die verfügbaren Mittel – insbesondere der Fonds Life+ – als Beitrag zur Wiederherstellung der zerstörten Lebensräume mobilisiert werden könnten.</p>
      <p sl="fr">Diese Punkte wurden ausführlich im Kollegium besprochen, und die Kommission verpflichtet sich, alle erdenklichen Maßnahmen zu ergreifen, um der griechischen Regierung bei der Bewältigung der sozialen, ökologischen und wirtschaftlichen Brandfolgen zu helfen. Zu den Instrumenten, die genutzt werden könnten, um den Bedürfnissen des griechischen Volkes gerecht zu werden, gehört die Neuprogrammierung der Strukturfonds für die unmittelbar betroffenen Regionen und Programme.</p>
      <p sl="fr">Darüber hinaus könnte der Solidaritätsfonds auf der Grundlage eines Antrags der griechischen Behörden mobilisiert werden. In diesem Zusammenhang wird die Zusammenarbeit von Parlament und Rat unverzichtbar sein, wenn es darum geht, den Prozess der Verabschiedung eines von der Kommission vorgeschlagenen Berichtigungshaushaltsplans zur Mobilisierung dieses Fonds soweit wie möglich zu verkürzen.</p>
      <p sl="fr">Was die Unterstützung aus den entsprechenden operationellen Programmen 2006 betrifft, so wird die Kommission den Änderungsantrag der griechischen Behörden, sobald er vorliegt, mit einem Höchstmaß an Flexibilität im Rahmen der bestehenden Rechtsvorschriften prüfen. Alle verfügbaren Mittel werden umgeleitet, um den unmittelbaren Bedarf der von dieser Krise betroffenen Menschen und Regionen zu befriedigen. Die Kommission wird ein beschleunigtes Verfahren nutzen, um eine rasche Entscheidung zu gewährleisten.</p>
      <p sl="fr">Für den Zeitraum 2007-2013 wird die Kommission neue Programme wie vorgesehen auf Antrag der griechischen Behörden im Oktober verabschieden. Diese Programme können je nach dem ermittelten Bedarf und den betroffenen Regionen und Sektoren auf der Grundlage eines von den griechischen Behörden vorgelegten Gesamtplans später angenommen werden. Was den Europäischen Sozialfonds anbelangt, haben wir die griechischen Behörden bereits ersucht, in den laufenden Aktionsplan einen umfangreichen Abschnitt „Humanressourcen“ aufzunehmen. Dieser Plan sollte alle Bereiche umfassen: Beschäftigung, Eingliederung und Gesundheit, allgemeine und berufliche Bildung sowie Reform der öffentlichen Verwaltung.</p>
      <p sl="fr">Die Klimaänderung kann bewirken, dass die Winter trockener und die Sommer wärmer werden, was ideale Bedingungen für Brände schaffen würde. Die Waldbrandgefahr steigt, und die europäische Antwort auf diese Tragödie muss auch der Notwendigkeit Rechnung tragen, die Auswirkungen künftiger Brände zu verringern. Die Bewirtschaftung der Wälder liegt überwiegend in der Zuständigkeit der Mitgliedstaaten, was angesichts der Tatsache, dass die nationalen Regierungen besser in der Lage sind, ihr eigenes Hoheitsgebiet zu verwalten, in Maßnahmen zur Brandvorbeugung zu investieren und Einsätze der Rettungsdienste zu planen, verständlich ist.</p>
      <p sl="fr">Im Übrigen gibt es viele Möglichkeiten, mit denen die Europäische Union nationale Maßnahmen in diesem Bereich flankieren kann. Die Kommission beabsichtigt, eine Mitteilung über Waldbrände zu erarbeiten, und wird einige praktische Maßnahmen prüfen, die zur Verbesserung der Brandprävention sowie zum Wiederaufbau der Wirtschaft und der Ökosysteme beitragen könnten.</p>
      <p sl="fr">Obwohl die Reaktion der EU hinsichtlich des Katastrophenschutzes beeindruckend war, ist die Kommission dennoch der Auffassung, dass es an der Zeit ist, ihre Kapazität in diesem Bereich zu stärken. Diesen Aspekt hat die Kommission seit Anfang 2006 im Blick, hatte doch Kommissionspräsident Barroso schon seinerzeit Michel Barnier um einen Bericht zu diesem Thema gebeten. Wir werden die Empfehlungen des Berichts Barnier prüfen, sobald die Vorschläge vorliegen.</p>
      <p sl="fr">Es ist ein ermutigendes Zeichen, dass das Parlament stets eine ehrgeizige Entwicklung der europäischen Katastrophenschutzkapazität unterstützt hat. Um jedoch die Verabschiedung neuer Maßnahmen zu ermöglichen, brauchen wir die einstimmige Unterstützung der Mitgliedstaaten, und das hat sich häufig als schwieriges Unterfangen erwiesen.</p>
      <p sl="fr">Im Jahre 2006 schlug die Kommission die Verwendung von Mitteln aus dem Finanzinstrument für Katastrophenschutz vor, um zusätzliche Ausrüstungen, beispielsweise für die Brandbekämpfung aus der Luft bei Großbränden, bereitzustellen. Das entspricht fast wortwörtlich Ziffer 9 der heutigen Entschließung. Leider teilen einige Mitgliedstaaten diese Haltung nicht, so dass das Vorhaben nicht umgesetzt werden kann. Folglich bittet die Kommission die Mitgliedstaaten eindringlich um mehr Engagement, wenn ihnen künftig entsprechende Vorschläge zugehen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-054" speaker_id="28547" name="Ioannis VARVITSIOTIS" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PPE-DE-Fraktion" nationality="Greece" birth_date="02-08-1933" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Kommissar Špidla hat die große Katastrophe meines Landes ausführlich geschildert. Der Präsident der Europäischen Kommission, Herr Barroso, sowie Frau Kommissarin Hübner haben Griechenland und die anderen von dem Unglück betroffenen Regionen besucht.</p>
      <p sl="el">Im Namen aller Griechen möchte ich diese Gelegenheit nutzen, um der Europäischen Union, den Mitgliedstaaten und den anderen Ländern für die unmittelbare Entsendung speziell geschulter Feuerwehrleute und die Luftunterstützung zu danken, durch die mein Land bei der Bekämpfung der verheerenden Brände lebensnotwendige Hilfe erhielt.</p>
      <p sl="el">Darüber hinaus möchte ich darauf hinweisen, dass ähnlich katastrophale Waldbrände alle südeuropäischen Länder heimgesucht haben, die Ähnliches erlebt haben, wenn auch nicht im gleichen Ausmaß wie in Griechenland.</p>
      <p sl="el">Nun kommt es darauf an, uns auf die nächste Phase einzustellen, die sich bereits anbahnt. Die ersten Wirtschaftshilfemaßnahmen für die Opfer erweisen sich bereits als wirkungsvoll. Innerhalb weniger Tage hat der größte Teil der Menschen, denen Geld für die Sicherung ihrer Grundbedürfnisse und für die Wiederbeschaffung ihres Haushalts zusteht, dieses Geld auch bekommen. Viele der Obdachlosen haben Zugang zu Notunterkünften in Wohnwagen.</p>
      <p sl="el">Im Rahmen einer zwischen der griechischen Regierung und der Europäischen Kommission abgeschlossenen Vereinbarung erhalten nun betroffene Landwirte und Viehzüchter (von denen Letztere, dies möchte ich gleich hinzufügen, durch die Feuer über 73 000 Stück Vieh verloren haben) Vorauszahlungen als Entschädigung für den Verlust ihrer Ernten, Viehbestände und Ausrüstungen.</p>
      <p sl="el">Ich möchte den Herrn Kommissar ferner davon in Kenntnis setzen, dass das, was er erwähnte, bereits im Gange ist: Eine Studie sowie das Konzept eines Wiederaufbauplans für alle vom Feuer heimgesuchten Gebiete sind bereits in Arbeit. Der Plan zielt darauf ab, die unmittelbaren persönlichen und wirtschaftlichen Bedürfnisse der Opfer rasch und effektiv abzudecken und die Umweltschäden so schnell wie möglich zu beheben.</p>
      <p sl="el">Ein besonderer Teil des Plans ist der Sanierung der Landschaft an der Ausgrabungsstätte von Olympia gewidmet, die zusammen mit dem antiken Stadion, dem Museum und anderen Gebäuden durch den übermenschlichen Einsatz der Feuerwehrleute gerettet werden konnte.</p>
      <p sl="el">Wir erkennen an, dass das Gemeinschaftsverfahren für den Katastrophenschutz Griechenland den größten Einzelunterstützungsbetrag seit seiner Einrichtung 2001 hat zukommen lassen. Diese Unterstützung hat gezeigt, dass der Europäischen Union die Prinzipien von Zusammenarbeit und Solidarität sehr am Herzen liegen.</p>
      <p sl="el">Mit der Entschließung, über die wir morgen abstimmen werden, verfolgen wir das Ziel, dass die Europäische Kommission den Solidaritätsfonds der EU rasch mobilisiert und dass alle in Frage kommenden Finanzressourcen genutzt werden, um die mittel- und langfristigen Folgen der Katastrophe zu bekämpfen.</p>
      <p sl="el">Zweitens soll ein spezielles Verfahren zum schnellen Eingreifen bei großen Naturkatastrophen auf den Weg gebracht werden, wobei in diesem Bereich bereits gewisse Vorbereitungen getroffen wurden. Wir sind außerdem der Ansicht – Herr Špidla hat es bereits erwähnt, aber gestatten Sie mir, dass ich diesen Punkt nochmals hervorhebe –, dass die Kommission die Schaffung einer zusätzlichen unabhängigen Bereitschaftstruppe erwägen sollte, die aus privaten Brandbekämpfungsflugzeugen besteht oder von EU-Ländern getragen wird, in denen während der Sommermonate kein großes Waldbrandrisiko besteht. Diese Bereitschaftstruppe könnte in Ländern mit hohem Risiko stationiert werden und ab Sommer 2008 einsatzbereit sein.</p>
      <p sl="el">Ich bin sicher, dass die EU mein Land unterstützen und durch praktische Maßnahmen zeigen wird, dass Solidarität das in unseren Beziehungen vorherrschende Grundprinzip ist.</p>
      <p sl="el">Zum Abschluss möchte ich Ihnen noch einmal für all Ihre bisher geleistete Unterstützung danken.</p>
      <a text="(Beifall)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-055" speaker_id="1911" name="Martin SCHULZ" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PSE-Fraktion" nationality="Germany" birth_date="20-12-1955" birth_place="Hehlrath" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte am Wochenende Gelegenheit, die Brandkatastrophe und ihre Auswirkungen in Griechenland vor Ort zu sehen. Ich bin mit meinen Kolleginnen und Kollegen in einige betroffene Gebiete gereist, und ich muss sagen, eine solche Tragödie habe ich in meinem Leben noch nicht gesehen. Da sind Menschen durch diese Brände innerhalb weniger Minuten um ihr Hab und Gut gebracht worden, um alles, was sie besaßen. Ich habe mit Menschen gesprochen, die im wahrsten Sinne des Wortes mit dem, was sie auf dem Körper trugen, um ihr Leben gerannt sind. Es ist eine dramatische Situation. Eine Reihe von Menschen ist existenziell bedroht und braucht Hilfe, und zwar kurzfristig.</p>
      <p sl="de">Deshalb ist das, was Kommissar Špidla gesagt hat, richtig: Wir brauchen schnelle Hilfe und wir brauchen unbürokratische Hilfe. Wenn ich im Namen unserer Fraktion von schneller und unbürokratischer Hilfe spreche, dann heißt das nicht, dass irgendwelche Beamte in der Kommission meinen, schnell und bürokratisch heiße zwei bis drei Monate. Nein, die Hilfe muss jetzt, sofort und unmittelbar geleistet werden, denn die Menschen brauchen nicht in zwei Monaten Hilfe, sie brauchen sie jetzt. Deshalb bitten wir darum, die Mittel aus dem Solidaritätsfonds unmittelbar zur Verfügung zu stellen, und wenn in den Strukturfonds oder anderen Finanzquellen Restmittel vorhanden sind, diese auch so schnell wie möglich zur Verfügung zu stellen.</p>
      <p sl="de">Wir diskutieren nicht zum ersten Mal über Katastrophen. Wir haben in den letzten zehn Jahren immer und immer wieder hier zusammengesessen und darüber diskutiert, was zu tun sei. Das gilt nicht nur für Griechenland, das gilt auch für die Menschen in den Überschwemmungsgebieten Großbritanniens, die in diesem Sommer ähnlich betroffen waren, oder Menschen, die von Erdbeben betroffen sind, egal in welchem Katastrophengebiet.</p>
      <p sl="de">Wichtig ist Folgendes: Kein Zentralismus nutzt etwas, wenn man eine Katastrophe vor Ort bewältigen will. Wir brauchen, wenn es in der Nähe von Athen brennt, eine effektive ortsnahe Feuerwehr und keinen Katastrophenkommissar in Brüssel. Das ist der entscheidende Punkt, d. h. die Bekämpfung muss dezentral erfolgen. Die Regierungen der Europäischen Union müssen deshalb in ihren eigenen Ländern, ausgehend von ihren eigenen Voraussetzungen und in eigener Verantwortung, die Infrastruktur aufbauen, die man braucht, um schnell und effektiv vor Ort handeln zu können, wenn es Hochwasser oder Brände gibt.</p>
      <p sl="de">Die Europäische Union muss die Möglichkeiten, die sie hat, nutzen, um effektiv zu koordinieren. Es gibt Regierungen, die wollen das erst einmal alles selbst machen — obwohl sie es zehn Jahre versäumt haben, die Infrastruktur aufzubauen —, und rufen dann viel zu spät, aus falsch verstandener Scham oder aus falsch verstandenem Ehrgeiz, nach Hilfe von außerhalb.</p>
      <p sl="de">Deshalb muss man hier einmal feststellen: Das Anfordern internationaler Hilfe, meine Damen und Herren in den Regierungen, ist kein Eingeständnis von Unfähigkeit, im Gegenteil! Es zeugt von Verantwortungsbewusstsein und effektivem Management. Das müssen die Regierungen viel, viel schneller machen. Und wir müssen dann die Koordinationsmechanismen entwickeln, die man braucht, um effektiv handeln zu können.</p>
      <p sl="de">Wir alle, als Politikerinnen und Politiker, müssen uns über eines im Klaren sein: Die Menschen lieben den Staat nicht. Der Staat tritt ihnen als Ordnungsmacht oder als Steuerbehörde entgegen, und wir alle wissen sehr genau, dass das den Bürger nur am Rande interessiert. Aber eines interessiert die Menschen, wenn es um den Staat geht, zentral, nämlich dass der Staat dann zur Verfügung steht, wenn man ihn dringend braucht. Und wenn ein Staat nicht zur Verfügung steht, wenn man ihn dringend braucht, wenn er dann, wenn die Polizei gebraucht wird, oder die Feuerwehr nötig ist, nicht handelt, dann vergessen ihm das die Bürgerinnen und Bürger nicht. Das sollten sich die Verantwortlichen in allen Ländern hinter die Ohren schreiben!</p>
      <p sl="de">Wozu sind wir eigentlich da? Wir müssen die Rahmenbedingungen schaffen, um die grundsätzlichen Lebensrisiken von Menschen abzusichern. Das muss ortsnah geschehen. Ich muss noch einmal wiederholen: In den Orten, in denen ich gewesen bin, gibt es keine freiwillige Feuerwehr. In meinem Land, in der Stadt, wo ich Bürgermeister war, gibt es eine freiwillige Feuerwehr. Da sind Bürgerinnen und Bürger, die ihre Freizeit damit verbringen, dass sie sich zusammentun, um Feuerschutz zu gewährleisten, wenn es brennt. Da, wo ich in Griechenland gewesen bin, gibt es so etwas nicht.</p>
      <p sl="de">Es wäre z. B. ein Akt der Solidarität, wenn Länder, die über ein solches System verfügen, gemeinsam mit den Betroffenen, z. B. in Griechenland, über den Aufbau eines solchen Instrumentariums nachdenken und die Europäische Union Hilfsmittel, Gelder und Instrumente zur Verfügung stellt, um so etwas aufzubauen. Das sollte eine Konsequenz aus dem sein, was wir jetzt erleben.</p>
      <p sl="de">Noch eine Schlussbemerkung, die mir sehr wichtig ist: Ich glaube, dass in einer Situation wie der, in der die Menschen in Griechenland heute stecken, das Gefühl, dass sie nicht alleine sind, sehr wichtig ist. Deshalb war mir so viel daran gelegen, dass wir heute als Sozialdemokratische Fraktion in diesem Hause den Menschen dort sagen: „Über alle Parteigrenzen hinweg wissen wir, was Sie im Moment zu erleiden haben.“ Und in einer solchen Situation gibt es keine ideologischen Differenzen. Es gibt keine christdemokratische oder sozialistische Brandbekämpfung! Was es gibt, ist Solidarität mit Menschen in Not!</p>
      <p sl="de">Und eine weitere Erkenntnis: Es werden immer mehr Menschen in Not geraten — ob durch Hochwasser oder Brandkatastrophen —, wenn wir nicht begreifen, dass es dabei nicht nur um kriminelle Elemente geht. Ja, für mich sind Brandstifter, die sich Grundstücke beschaffen wollen, indem sie unsere Natur vernichten, primitive Kriminelle. Die gibt es auch. Aber daneben ist viel von dem, was wir in den letzten Jahren erleben, eine Folge des Klimawandels, und deshalb werden wir uns auf noch viel mehr einstellen müssen als das, was wir jetzt erleben. Das bedeutet aber auch, dass es nicht genügt, die Auswirkungen, dann, wenn sie eintreten, zu bekämpfen. Wir müssen auch die Ursachen bekämpfen. Deshalb ist ein Umsteuern in der Klimapolitik auch ein wesentlicher Beitrag dazu, dass wir das, was wir jetzt in Griechenland und andernorts gesehen haben, besser in den Griff bekommen.</p>
      <a text="(Beifall)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-056" speaker_id="28370" name="Vittorio PRODI" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der ALDE-Fraktion" nationality="Italy" birth_date="19-05-1937" birth_place="Reggio Emilia" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="it">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte Kommissar Špidla für seine Anwesenheit und seine Erklärung danken. Zunächst möchte ich meine Solidarität vor allem mit der griechischen Bevölkerung, aber auch mit jenen Bevölkerungsgruppen, die in anderen Ländern und Regionen, beispielsweise in Sizilien und Süditalien, ähnliche Katastrophen erlitten, bekunden. Außerdem möchte ich den Feuerwehrleuten und Freiwilligen meine Anerkennung für ihre Aufopferungsbereitschaft zollen und natürlich auch den Opfern und ihren Familienangehörigen mein Mitgefühl zum Ausdruck bringen.</p>
      <p sl="it">Ich möchte beim letzten Teil des Redebeitrags von Herrn Schulz ansetzen, genauer gesagt bei der Bedeutung von Präventionsmaßnahmen. Ihnen muss meines Erachtens höchste Priorität beigemessen werden, vor allem im Hinblick auf den Klimawandel, und ich hoffe, wir können allesamt zu der Überzeugung gelangen, dass er eine Realität und nicht nur ein Schlagwort ist. Er äußert sich im Wesentlichen in einer Zuspitzung extremer Ereignisse, weshalb wir stärkere Regenfälle und längere Trockenperioden erleben. Unsere Länder stehen somit vor einer völlig neuen Herausforderung.</p>
      <p sl="it">Wir brauchen eine Landschaftspflege, die auf konkrete Maßnahmen zur Bekämpfung dieser Phänomene, insbesondere der Waldbrände, abzielt: Es gilt, die Gefährdung der Wälder durch Brände zu verringern, sie auszulichten und alles, was zur Feuerausbreitung beitragen könnte, zu entfernen, um auf diese Weise die Brandgefahr und die Geschwindigkeit der Ausbreitung einzudämmen.</p>
      <p sl="it">Pflege ist daher von wesentlicher Bedeutung und muss sich auch auf die Wasserläufe erstrecken, um im Hinblick auf Hochwasser die Wasserrückhaltefähigkeit zu verbessern. Hierzu müssen wir nur die zahlreichen Vorschläge prüfen, die in dem Bericht von Michel Barnier mit dem Titel „Für eine europäische Katastrophenschutztruppe“ unterbreitet wurden.</p>
      <p sl="it">Schließlich zeigt all dies, dass auch der Katastrophenschutz ein Bereich ist, in dem die Union eine Interventionsmöglichkeit haben muss, eben weil die Dimensionen mancher Katastrophen zu weit reichen, um von einzelnen Mitgliedstaaten bewältigt werden zu können.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-057" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der Verts/ALE-Fraktion" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">Herr Präsident! Unsere Gedanken sind in erster Linie bei den Familien, die Angehörige, ihr Zuhause und ihren Besitz verloren haben. Die Katastrophenhilfe muss jetzt sehr schnell in Gang kommen.</p>
      <p sl="sv">Zudem hat die Gesellschaft wertvolle Wälder und Lebensräume verloren. Daher muss die Langzeithilfe unbedingt im Rahmen der nachhaltigen Entwicklung gewährt werden, damit wir nicht Mittel investieren, die dann doch nur wieder durch Brände vernichtet werden.</p>
      <p sl="sv">Wir sprechen zwar von Naturkatastrophen, aber in zunehmendem Maße handelt es sich dabei um anthropogene Katastrophen. Wir verändern das Klima, was wiederum zu extremer Trockenheit und ungewöhnlich starken Regenfällen führt. In manchen Fällen werden die Wälder nicht ausreichend geschützt. Gelegentlich kürzen wir die Mittel für den Katastrophenschutz, der uns vor Bränden retten soll. Um eine langfristige Nachhaltigkeit zu erreichen, müssen wir die Klimaveränderungen bekämpfen, sowohl durch Gesetzgebung als auch durch einen vernünftigen Schutz von Lebensräumen.</p>
      <p sl="sv">Ich hoffe, dass die Wiederaufforstung zu den Bedingungen für die Gewährung europäischer Wiederaufbauhilfe gehört und dass die Gelder nicht zynischerweise unter Ausnutzung der Waldbrände für den Bau neuer Touristengebiete oder für andere Änderungen der Bodennutzung verwendet werden.</p>
      <p sl="sv">Meine Kollegen von den Grünen in Griechenland – leider haben wir ja hier im Europäischen Parlament keine griechischen Grünen-Abgeordneten – haben mich gebeten, darüber zu informieren, dass wir Änderungen von Artikel 24 der griechischen Verfassung verhindern wollen, die den Schutz der Wälder schwächen. Gerade jetzt brauchen die Wälder zusätzlichen Schutz.</p>
      <p sl="sv">Ich möchte an dieser Stelle die Regierung weder kritisieren noch verteidigen. Es läuft zurzeit ein Wahlkampf, und einige versuchen daher, die Regierung anzugreifen, während von anderer Seite Verständnis geäußert wird. Aber jetzt müssen wir erst einmal Griechenland und allen anderen betroffenen Ländern helfen. Kritik und Analyse werden erst dann auf der Tagesordnung stehen, wenn die Katastrophe überwunden ist.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-058" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der GUE/NGL-Fraktion" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident, Herr Kommissar! Mein Land, Griechenland, erlebt eine Tragödie. Diesen Sommer haben 75 Menschen ihr Leben verloren. Etwa 300 000 Hektar Wald sind verbrannt, wir stehen vor einer enormen ökologischen und wirtschaftlichen Katastrophe.</p>
      <p sl="el">Die Regierung war darauf nicht vorbereitet. Sie versuchte, für diese Tragödie einen unsichtbaren Feind und „asymmetrische Bedrohungen“ verantwortlich zu machen und unterstellte terroristische Aktivitäten aus dem In- oder Ausland. In Wirklichkeit aber bezahlen wir nun für die Sünden der jetzigen und der früheren Regierungen. Griechenland ist das einzige Land, in dem es weder ein Waldregister noch Grundbücher gibt. Zurzeit wird in Griechenland versucht, den Forstschutz durch Revision von Artikel 24 der Verfassung einzuschränken. In Griechenland gibt es über 2 Millionen nicht genehmigte Gebäude, viele davon in Waldgebieten; es ist kein Problem, auf verbranntem Gelände Landhäuser zu errichten und sie zu einem späteren Zeitpunkt an die Strom- und Wasserversorgung anzuschließen, und dies dank Gesetzesänderungen, die Regierungen aus wahltaktischen Gründen vornehmen.</p>
      <p sl="el">Diese Praxis muss ein Ende haben. Leider wurde nichts unternommen, was zur Verhinderung dieser Tragödie geeignet gewesen wäre. Obwohl der extrem trockene Winter und die anschließenden Hitzewellen bereits als Vorboten schwerer Waldbrände gelten konnten, wurden keine adäquaten Vorkehrungen getroffen. Als dann das Unheil hereinbrach, gab es nur eine unzureichende Koordinierung, und sogar zum heutigen Zeitpunkt sind noch zig Millionen Euro, die der Kohäsionsfonds für den Forstschutz zur Verfügung gestellt hat, ungenutzt. Seit dem Jahr 2000 wurden insgesamt 33 Millionen Euro genehmigt, aber bis heute wurde kein einziger Euro davon verwendet.</p>
      <p sl="el">Als EU-Mitgliedstaat muss Griechenland mehr tun. Aber auch wir, in unserer Eigenschaft als Europäische Union und Europäisches Parlament, müssen für unseren gemeinsamen europäischen Waldbestand mehr tun.</p>
      <p sl="el">Aber genug geredet, Herr Špidla. Sie wollen die Empfehlungen des Berichts Barnier prüfen. Das ist heiße Luft, da Sie diese Empfehlungen bereits vor langer Zeit beiseite gelegt hatten. Sie aber haben die Anweisung dazu gegeben, also müssen Sie sie auch umsetzen und durchsetzen. Sie müssen Griechenland und den anderen betroffenen Ländern unverzüglich und ohne unnötige Bürokratie mehr Geld aus dem Solidaritätsfonds und aus dem Fonds für ländliche Entwicklung zur Verfügung stellen. Außerdem sollte noch ein Fonds für den Schutz europäischer Wälder und für die Waldbrandverhütung eingerichtet werden. Genau wie Sie es bezüglich der Überschwemmungen getan haben, sollten Sie die Möglichkeit einer Richtlinie zum Schutz gegen Brandgefahren prüfen.</p>
      <p sl="el">Gestatten Sie mir noch eine Bitte im Namen meiner Fraktion. Wir brauchen mehr europäische Beteiligung beim Schutz der Wälder und der Umwelt. Statt den Amerikanern mit Schnellen Eingreiftruppen im Irak und in Afghanistan zu helfen, sollten wir eine europäische Schnelle Eingreiftruppe bilden, um effektiver auf Naturkatastrophen reagieren zu können.</p>
      <p sl="el">Abstrakte Diskussionen über das Risiko des Klimawandels reichen nicht aus. Wir, die Europäische Union, müssen hier mehr tun, und das bedeutet gemeinsame Politik, mehr Geld aus den Gemeinschaftsfonds und eine strengere Kontrolle der Mitgliedstaaten, wenn diese gegen europäische Umweltgesetze verstoßen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-059" speaker_id="1275" name="Jens-Peter BONDE" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der IND/DEM-Fraktion" nationality="Denmark" birth_date="27-03-1948" birth_place="Åbenrå" p_group="Independence/Democracy Group - Co" m_state="DK">
      <p sl="en">Herr Präsident! Ich spreche im Namen von Georgios Karatzaferis, einem griechischen Mitglied meiner Fraktion. Er hat beschlossen, die Dinge in Griechenland in die Hand zu nehmen, denn dort sind 63 Menschen ums Leben gekommen, wurden 120 Dörfer und Kleinstädte zerstört und sind Millionen Bäume verbrannt. Der BIP-Verlust beläuft sich möglicherweise auf 2 %. Wir haben es hier mit einer Katastrophe zu tun, und Griechenland braucht jede erdenkliche Unterstützung der anderen Mitgliedstaaten und der europäischen Organe.</p>
      <p sl="en">Die EU-Mittel, die für die Verhinderung derartiger Katastrophen vorgesehen waren, wurden offenbar nicht richtig verwendet. Daher fordere ich die Kommission auf, gründlich zu untersuchen, was mit den für die Kartierung von Land und die Verhinderung von Bränden vorgesehenen Mitteln geschehen ist. Wer trägt die Schuld dafür? Wer sind die Verantwortlichen? Die Familien der 63 griechischen Bürger, die ums Leben gekommen sind, brauchen eine Antwort – und wir brauchen sie auch, da wir die Steuerzahler vertreten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-060" speaker_id="2001" name="Gerardo GALEOTE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="27-01-1957" birth_place="São Paulo " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="ES">
      <p sl="es">Herr Präsident! In den letzten Jahren ist es zu einer traurigen Tradition geworden, dass wir in der September-Tagung in Straßburg über Naturkatastrophen sprechen. Ohne Zweifel trägt diese Zeit Ausnahmecharakter, was die materiellen Schäden und die Todesopfer betrifft, vor allem nach den verheerenden Bränden in Griechenland, aber auch in anderen europäischen Regionen.</p>
      <p sl="es">In erster Linie müssen wir unsere Solidarität mit den griechischen Behörden, mit dem gesamten griechischen Volk, ganz besonders jedoch mit den Familien der Opfer, die nicht immer die ihnen gebührende Unterstützung erhalten, zum Ausdruck bringen.</p>
      <p sl="es">Aber die europäischen Bürgerinnen und Bürger haben das Recht, von den europäischen Institutionen etwas mehr zu verlangen: eine flexible Inanspruchnahme des europäischen Solidaritätsfonds, was fraglos nicht immer der Fall war, wie Kommissar Špidla erklärte, aber auch konkrete Beschlüsse.</p>
      <p sl="es">Daher müssen wir den Rat fragen, was noch geschehen muss, bevor ihm dämmert, dass es gilt, die Reform eines veralteten Fonds in Angriff zu nehmen. Ich glaube, ich muss das Haus daran erinnern, dass ihm seit einem Jahr der Vorschlag der Europäischen Kommission und die Änderungsanträge des Europäischen Parlaments vorliegen, und deshalb fordert meine Fraktion den portugiesischen Ratsvorsitz auf, die Einberufung einer außerordentlichen Ratssitzung zu diesem Thema ernsthaft in Betracht zu ziehen.</p>
      <p sl="es">Zu einem anderen Aspekt, der aber auch im Zusammenhang mit der passiven Haltung des Rates steht, möchte meine Fraktion die Europäische Kommission aufrufen, im Einklang mit dem Bericht Barnier konkrete Vorschläge zum Zivilschutz vorzulegen.</p>
      <p sl="es">Herr Präsident, meine Fraktion hat sich aktiv an den Verhandlungen über eine gemeinsame Entschließung beteiligt, und wir unterstützen sie vorbehaltlos. Ich bin überzeugt, dass jetzt niemand diese Debatte ausnutzen wird, um sich in den griechischen Wahlkampf einzumischen, denn wir sind uns sicher alle einig, dass es nichts Verabscheuungswürdigeres gibt als den Versuch, aus menschlichem Leid politischen Gewinn zu schlagen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-061" speaker_id="28576" name="Stavros LAMBRINIDIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="06-02-1962" birth_place="Athina" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Wir trauern heute um 65 Menschen, die den Flammen der unkontrollierten Waldbrände in Griechenland zum Opfer fielen. Wir sind Zeugen der furchtbaren Zerstörung geworden, als über 12 % des griechischen Waldbestands, der zum Bestand des europäischen Waldes gehört, innerhalb einer einzigen Woche vernichtet wurden.</p>
      <p sl="el">In Zeiten großen Unheils sollten die Mächtigen nicht nur Trauer empfinden, sondern auch Verantwortung beweisen. Die Verantwortung für die Brände liegt natürlich nicht bei diesem Parlament, aber als Parlamentsmitglieder sind wir mitverantwortlich dafür, dass Europa unverzüglich und unbürokratisch Hilfe für die betroffenen Regionen leistet. Außerdem sind wir dafür verantwortlich, alle notwendigen Schlüsse aus den Problemen zu ziehen, die mit der Verhütung und Bekämpfung dieser Waldbrände verbunden sind, damit Griechenland und andere EU-Mitgliedstaaten nie wieder eine solche Tragödie erleben.</p>
      <p sl="el">Wir, die EU-Parlamentsmitglieder der Partei PASOK, möchten allen unseren Kollegen aus verschiedenen Parteien danken, die die griechischen Bürger durch Telefonate und schriftliche Botschaften unterstützt haben. Wir möchten uns bei Martin Schulz bedanken, der unser Land umgehend besucht hat und der, zusammen mit Giorgios Papandreou, Schritte unternahm, um die Situation bekannt zu machen und EU-Hilfe sicherzustellen. Darüber hinaus danken wir allen europäischen Regierungen, die Hilfe entsandt haben, sowie der Kommission für ihre Koordinierung.</p>
      <p sl="el">Herr Kommissar, ich begrüße die von Ihnen heute zum Ausdruck gebrachten Zusagen, die sowohl von den Sozialisten als auch von anderen Fraktionen gefordert worden waren. Der Solidaritätsfonds muss endlich reformiert werden, so dass effektive und sofortige Unterstützung bereitgestellt werden kann. Besonders erfreut bin ich darüber, dass die Kommission den Vorschlag, Mittel aus dem dritten gemeinschaftlichen Förderkonzept bereitzustellen, positiv aufgenommen hat. Inmitten einer solchen Tragödie ist es dringend erforderlich, das für die Opfer bestimmte Geld genau im Auge zu behalten, denn es besteht die Gefahr, dass es durch Inkompetenz verloren geht.</p>
      <p sl="el">Schließlich bin auch ich voll und ganz der Ansicht, dass eine Schnelle Eingreiftruppe geschaffen werden sollte; nicht, um die Zuständigkeit der nationalen Regierungen außer Kraft zu setzen, sondern um ihnen dabei zu helfen, mit schrecklichen Katastrophen besser zurechtzukommen.</p>
      <p sl="el">Aus Unheil kann Hoffnung entstehen, aber damit dies geschehen kann, müssen folgende Voraussetzungen erfüllt sein:</p>
      <p sl="el">· Erstens müssen die verbrannten Gebiete in globale Modelle für nachhaltige, dynamische Entwicklung umgewandelt werden, ohne Rückschläge für die Umwelt.</p>
      <p sl="el">· Zweitens muss eine groß angelegte Wiederaufforstung stattfinden.</p>
      <p sl="el">· Drittens darf die Deklassifizierung von Waldgebieten kein Diskussionsgegenstand mehr sein, da dies potenziellen Brandstiftern in die Hände spielt.</p>
      <p sl="el">· Viertens muss die illegale Bautätigkeit auf verbrannter Erde streng verboten werden.</p>
      <p sl="el">· Fünftens muss die seit langem diskutierte Schaffung eines unabhängigen Umweltministeriums in Griechenland endlich verwirklicht werden.</p>
      <p sl="el">Was können wir nun daraus lernen? Diese Tragödie war leider nicht unvermeidbar. Die griechische Regierung selbst hat sie in ihrem kürzlich verfassten Bericht an die Kommission vorhergesehen; sie bestätigte gefährliche Mängel bei der Koordinierung zwischen den Ministerien und das Fehlen von Präventionsplänen. Dennoch hat Griechenland, wie im Bericht selbst hervorgehoben wird, zwischen 2001 und 2004 seinen Forstschutz in bemerkenswerter Weise verbessert. Die Anzahl der gleichzeitigen Feuerausbrüche war ebenfalls nicht beispiellos. Im Jahr 2000 gab es Feuerausbrüche in ähnlicher Zahl, jedoch mit vollkommen anderen Folgen.</p>
      <p sl="el">Die griechische Tragödie von 2007 erinnert uns daran, dass es immer wieder Waldbrände geben wird, da es auch immer Brandstifter geben wird. Die wichtigste Forderung muss demnach lauten, dass es auch für die Brandverhütung und -bekämpfung strikte Regelungen geben muss. Wir sollten die Probleme Griechenlands untersuchen, nicht um zu verurteilen, sondern um in Zukunft ähnliche Katastrophen zu vermeiden. Für das Europa des Jahres 2007 sind 65 Tote nicht hinnehmbar.</p>
      <a text="(Beifall)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-062" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Herr Präsident! Die jüngsten Waldbrände in Griechenland hatten verheerende Folgen für die betroffenen Gemeinden. Dutzende Menschen kamen ums Leben, Hunderte wurden verletzt, Tausende Tiere starben, ganze Dörfer brannten nieder, und es wurde jede Menge Forstland vernichtet. Den Menschen in Griechenland gilt daher unser Beileid und Mitgefühl.</p>
      <p sl="en">Fast zehn Tage lang haben wir mit Schrecken zugesehen, wie die Brände in Griechenland Leben, Eigentum und die Umwelt zerstört haben, und uns an ähnliche Katastrophen erinnert, die sich in den letzten Jahren in Portugal, Italien, Spanien und anderswo in Europa ereigneten.</p>
      <p sl="en">Die EU hat die Pflicht sicherzustellen, dass unverzüglich angemessene Ausgleichsmaßnahmen umgesetzt werden. Darüber hinaus ist sie verpflichtet, sich kritisch mit den Gründen auseinander zu setzen, warum diese Brände so katastrophale Folgen hatten, zu analysieren, was bei der Prävention und Effektivität der Brandbekämpfung falsch gelaufen ist, und Schlüsse zu ziehen, die uns in Zukunft den Weg weisen können.</p>
      <p sl="en">Berichten aus Griechenland zufolge sind möglicherweise sowohl die Zentralregierungen als auch die lokalen Behörden auf ganzer Linie gescheitert, was die Einführung sinnvoller Maßnahmen zur Verhütung und Bekämpfung von Waldbränden betrifft. In den Wäldern gab es offenbar weder angemessene Brandschutzzonen noch funktionierende und im Notfall zu nutzende Wasserstellen und -reservoirs. Außerdem existierten keine einschlägigen Pläne für die Brandbekämpfung und die sachgemäße Evakuierung von Dörfern, es gab keine modernen Feuerlöschgeräte und mitunter auch nicht einmal Feuerwehrleute, deren Kenntnisse auf dem neuesten Stand waren.</p>
      <p sl="en">Was ist mit der zentralen Überwachung der EU in Bezug auf die Umsetzung der Politik zur Verhütung von Waldbränden geschehen? War die Kommission sich des schlimmen Zustands in Griechenland nicht bewusst, und welche Maßnahmen wurden überhaupt ergriffen, um hier Abhilfe zu schaffen? Diese Fragen harren einer dringenden und klaren Antwort.</p>
      <p sl="en">Es gibt allerdings noch einen anderen Aspekt, der uns zu denken geben sollte, nämlich die Tatsache, dass es der griechischen Regierung zufolge stichhaltige Beweise dafür gibt, dass viele Feuer von organisierten Brandstiftern gelegt wurden.</p>
      <p sl="en">Die Brände in Griechenland haben gezeigt, dass die Bedrohung durch eine weitere Form des Terrorismus auf dem Vormarsch ist: der Terrorismus der Brandstiftung. Diese Form des Terrorismus lässt sich viel schwieriger bekämpfen, weil die entsprechenden Terroristen keine ausgeklügelten Sicherheitskontrollen passieren, sondern einfach nur aufs Land fahren müssen. Sie brauchen keine komplizierten Sprengvorrichtungen zu verwenden: Sie brauchen bloß eine Streichholzschachtel. Daher ist es höchste Zeit, dass wir entschieden und gemeinsam gegen diese neue, äußerst katastrophale Form des Terrorismus in Europa vorgehen.</p>
      <p sl="en">Abschließend möchte ich unbedingt noch einmal unsere Dankbarkeit gegenüber all jenen zur Sprache bringen, die in den Bergen von Euböa und auf dem Peloponnes gekämpft und im Kampf gegen die katastrophalen Brände ihr Leben riskiert haben, während sich die Politiker in Athen in Fernsehshows gegenseitig bekämpft haben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-063" speaker_id="1933" name="Elisabeth SCHROEDTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="11-03-1959" birth_place="Dresden" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">Herr Präsident! Mein aufrichtiges Beileid möchte ich allen zuteil werden lassen, die Verwandte und Freunde zu beklagen haben. Meine Gedanken sind bei denen, die ihr Hab und Gut verloren haben. Sie brauchen unsere Solidarität.</p>
      <p sl="de">Die griechische Regierung musste offen zugeben, dass Gesetzeslücken und verfehlte Politik mit Ursache für die verheerenden Feuer waren. In Zeiten der Klimaveränderung hat eine Absage an Regionalpolitik eben solche dramatischen Folgen für die Natur. Das muss sich jetzt auch in Griechenland ändern. Beim Aufbau müssen ebenso der Erhalt und die Wiederherstellung der Naturlandschaft im Vordergrund stehen, um die betroffenen Regionen überhaupt wieder lebenswert zu machen und den Menschen dort eine neue Lebensgrundlage und damit eine Zukunft zu geben. Bodenspekulation muss in jeder Form eine Absage erteilt werden. Sie darf in keiner Weise zugelassen werden, erst recht nicht mit EU-Geldern!</p>
      <p sl="de">Ich warne auch die Kommission davor, die Regeln der Strukturfondsverordnung zu verändern, und das auf Kosten der Nachhaltigkeit und des Partnerschaftsprinzips, die dort verankert sind. Das wäre jetzt die falsche Antwort auf die verheerenden Folgen der Waldbrände in Griechenland.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-064" speaker_id="28584" name="Georgios TOUSSAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-09-1954" birth_place="Kilada" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Die katastrophalen Waldbrände und Überschwemmungen dieses Sommers in Griechenland und in Italien, Portugal, Großbritannien und anderen EU-Ländern waren kein Blitz aus heiterem Himmel. Solche beispiellosen Katastrophen machen deutlich, wie dringend es ist, die wirklichen Ursachen aufzudecken, die Verantwortlichen zu finden und diese unausgesetzten Verbrechen gegen die Menschlichkeit zu stoppen.</p>
      <p sl="el">Folgendes möchten wir festhalten: Durch eine ganze Reihe reaktionärer Gesetze und Maßnahmen haben die Regierungen den Weg geebnet für die Kommerzialisierung von Wäldern und Land und generell von allem, was als gesellschaftliches Gut gewertet werden kann. Die Waldbrände, denen 75 unserer Mitmenschen und mehr als 250 000 Hektar Wald zum Opfer gefallen sind und die Tausenden normalen Haushalten enorme Verluste gebracht haben, sind ein beispielloses und schändliches politisches, wirtschaftliches und ökologisches Verbrechen gegen unser griechisches Volk.</p>
      <p sl="el">Wir haben rechtzeitig vor den schwer wiegenden Folgen gewarnt, und wir haben leider Gottes auf äußerst tragische Weise Recht behalten. Ich möchte Sie an dieser Stelle auf die Ergebnisse des parteiübergreifenden Ausschusses des griechischen Parlaments von 1993 aufmerksam machen, die durch ein Votum aller Parteien einstimmig angenommen wurden. Diese Ergebnisse weisen auf die unsicheren Besitzverhältnisse hin, durch die Spekulation und illegale Bebauung von Waldland begünstigt werden, insbesondere im Umland von Städten und in Küstengebieten. Darüber hinaus wird auf mangelnde Investitionen in die Forstwirtschaft hingewiesen. Es wurde vorgeschlagen, ein einheitliches Organ zu schaffen, das für den Schutz des Waldes und die Einrichtung eines Waldregisters zuständig sein sollte.</p>
      <p sl="el">Was aber kam dabei heraus? Absolut gar nichts.</p>
      <p sl="el">Die gemeinsame Entschließung der EU-Fraktionen zu den Waldbränden in Griechenland, ihren Folgen und den für Vorbeugungs- und Frühwarnmaßnahmen zu ziehenden Schlussfolgerungen übersieht die wahren Ursachen und die volksfeindliche Politik der Europäischen Union und der Regierungen der Mitgliedstaaten. Es ist offensichtlich, dass hier jeder Weitblick fehlt.</p>
      <p sl="el">Diese extrem gefährliche, volksfeindliche Politik stärkt die Position von Brandstiftern und belohnt diejenigen, die sich illegal Land aneignen. Sie schädigt die Umwelt, indem sie schwer wiegende Klimaveränderungen mit verheerenden Folgen für die Menschheit verursacht. Solange diese volksfeindliche Politik, angeheizt durch wachsende Kapitalprofite, weiter betrieben werden darf, werden weiterhin Wälder und Land durch Brandstifter zerstört. Der Abbau der Arbeitnehmerrechte und ganz allgemein der Rechte der Bürger – am Arbeitsplatz, im Bildungswesen, im Gesundheitsbereich, in Bezug auf Kultur, Sport und die Umwelt – wird weitergehen.</p>
      <p sl="el">Sogar zum jetzigen Zeitpunkt gibt es in der Tourismusbranche monopolistische Gruppierungen, die sich anschicken, sich an der Asche der verkohlten Überreste unseres vom Feuer verwüsteten Landes zu weiden. Unserer Meinung nach muss Griechenland zumindest folgende Garantien erhalten: Keine geänderte Landnutzung, sofortige allgemeine Entschädigung für landwirtschaftliche Produktion und beschädigtes Agrarkapital, Umsiedlung aller Bewohner ländlicher Gebiete auf Staatskosten durch Regierungsstellen.</p>
      <p sl="el">Ebenfalls von größter Bedeutung sind die sofortige Umsetzung von Projekten zum Schutz vor Überschwemmungen und andere grundlegende Schutzeinrichtungen, um weitere Tragödien durch Hochwasser zu vermeiden, die Umsetzung unmittelbarer Schutzmaßnahmen für die Umwelt und die historischen Stätten, die Erstellung eines Waldregisters, die Schaffung eines einheitlichen Organs zur Überwachung und zum Schutz der Wälder und die Aufhebung der gegen den Wald gerichteten Gesetze.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-065" speaker_id="2182" name="Antonios TRAKATELLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="04-09-1931" birth_place="Thessaloniki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Die ungeheure Zahl von Waldbränden, die Griechenland heimgesucht haben und von denen viele durch Brandstiftung in Kombination mit hohen Temperaturen, anhaltenden Dürreperioden und starken Winden verursacht wurden, haben Menschenleben vernichtet, Häuser und Ernten zerstört und Tausende von Nutztieren umkommen lassen. Das Feuer hat weitläufige wunderschöne Waldgebiete zerstört und damit eine Umweltkatastrophe von noch nie da gewesenem Ausmaß angerichtet.</p>
      <p sl="el">Einer der wichtigsten Grundsätze, auf denen sich die Europäische Union gründet, ist der Grundsatz der Solidarität. Zahlreiche Mitgliedstaaten, die Kommission und andere Länder haben Solidarität zugesichert, und Griechenland ist jenen zu Dank verpflichtet, die rasch gehandelt haben, um gegen eine Naturkatastrophe zu kämpfen, die aus Zuständen entstanden ist, die unsere gesamte Vorstellungskraft übersteigen.</p>
      <p sl="el">Wenn wir einen raschen und koordinierten Solidaritätsbeweis wollen, der noch dazu wirkungsvoll ist, müssen wir jedoch ein Gemeinschaftsverfahren für den Katastrophenschutz bei Naturkatastrophen schaffen, insbesondere, wenn das Ausmaß dieser Katastrophen sämtliche Kapazitäten örtlicher und inländischer für den Schutz der Bevölkerung zuständiger Behörden bei weitem übersteigt.</p>
      <p sl="el">Die gemeinsame Entschließung regt unter anderem eine Umstrukturierung und neue, flexiblere Regeln für den europäischen Solidaritätsfonds an, darüber hinaus die Koordinierung von Präventivmaßnahmen und auch effektive Hilfeleistung bei der Bekämpfung von Naturkatastrophen. Große Unterstützung erhält die Idee der Schaffung einer speziellen europäischen Schutztruppe, die in solchen Situationen mobilisiert werden kann, stets natürlich als Ergänzung nationaler Maßnahmen und in Übereinstimmung mit den Empfehlungen des Berichts Barnier.</p>
      <p sl="el">Ich wünsche mir, dass bald ein Gemeinschaftsverfahren geschaffen wird und dass der Solidaritätsfonds beim Katastrophenmanagement und beim Umgang mit den Opfern bald effektiver eingesetzt werden kann. Wir dürfen die Hände nicht wieder in den Schoß legen, und die Europäische Union darf nicht auf das unvermeidliche Eintreten einer weiteren Katastrophe in einem der Mitgliedstaaten warten, bevor sie sich erneut mit dieser Frage beschäftigt.</p>
      <p sl="el">Es ist höchste Zeit für entschlossenes Handeln, und wir müssen uns beim Thema Naturkatastrophen und Katastrophenschutz von jeglicher kleingeistigen und engherzigen Haltung frei machen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-066" speaker_id="1183" name="Dagmar ROTH-BEHRENDT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="21-02-1953" birth_place="Frankfurt/Main" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Herr Präsident! Wir alle empfinden Mitgefühl mit den Menschen, die Familienmitglieder oder Freunde verloren haben, aber auch mit jenen, die mit ganz persönlichen Dingen weite Teile ihres Lebens verloren haben. Ja, wir empfinden Mitgefühl, und ja, es ist die Aufgabe der Europäischen Union, solidarisch zu sein. Das ist unser Grundprinzip, und das wollen wir auch in diesem Fall anwenden. Und ja, wir wollen damit auch unserer Verantwortung gerecht werden, die wir jedem einzelnen unserer Schwester- und Bruderstaaten in der Europäischen Union schuldig sind.</p>
      <p sl="de">Aber wenn wir Verantwortung übernehmen sollen, dann erwarten wir auch Verantwortung. Wir müssen uns schon fragen: Wäre das vermeidbar gewesen? Ich schaue in Richtung der Kolleginnen und Kollegen, die gesprochen haben, die dem Parlament schon lange angehören und schon viele Gesetze und Aktionsprogramme verabschiedet haben. Da gibt es gute Gründe zu sagen: Ja, es wäre vermeidbar gewesen. Das Europäische Parlament hat bereits vor 9 Jahren das Aktionsprogramm für den Katastrophenschutz verabschiedet. Was steht denn da drin, Herr Trakatellis? Sie haben daran mitgearbeitet, viele andere auch. Dort heißt es, dass schnell Hilfe geleistet werden soll, aber auch, dass Schulungen stattfinden sollen, dass es Informationsveranstaltungen geben muss, dass die Menschen vor Ort geschult werden müssen, schnell zu handeln und schnell Hilfe anzufordern. Das hätte vielleicht dieses Mal auch gemacht werden können. Aber da sind wahrscheinlich noch nicht alle gut genug.</p>
      <p sl="de">Wie sieht es mit dem Programm „Forest Focus“ aus? Waldwirtschaft – wird das überhaupt ernst genommen? Sind in den Ländern in der Europäischen Union, die nun mal im Sommer immer Hitze haben – also der gesamte Süden –, Schneisen vorgesehen? Oder ist das vielleicht nicht lukrativ genug? Das muss man sich alles überlegen. Wenn wir die Verantwortung übernehmen wollen, die wir schuldig sind, dann haben wir auch das Recht, Verantwortung einzufordern.</p>
      <p sl="de">Wie sieht es denn aus mit der Abfallpolitik? Wir haben immer wieder gehört, dass es Mitgliedstaaten gibt, die das nicht so ernst nehmen. Wir haben immer wieder von der Europäischen Kommission gehört, dass es Länder gibt, die bestehende Gesetze nicht einhalten. Auch das führt dazu, dass eine schnell weggeworfene Zigarette natürlich sofort einen Brand verursachen kann. Ja, wir wollen solidarisch sein und helfen. Aber was hat es denn mit dieser so genannten Eingreiftruppe auf sich? Diejenigen, die heute hier fordern, wir sollten eine europäische Eingreiftruppe, vielleicht gar eine europäische Feuerwehr einführen, möchte ich fragen: Für wie viel Millionen Menschen in 27 Ländern? Fast 500 Millionen? Die sind entweder bezaubernd naiv, geradezu wie aus dem Märchen, oder sie sind populistisch. Entweder das eine oder das andere.</p>
      <p sl="de">Wir sollten den Menschen dort draußen nicht vorgaukeln, dass die Europäische Union in Brüssel – bei der Kommission oder bei uns – so viele Feuerwehrleute oder so viele Retter zur Verfügung haben könnte, dass wir in Katastrophen eingreifen können. Wir benötigen Kommunikationsstrukturen, und wir müssen die Hubschrauber aus Deutschland, Finnland und aus Tschechien dann anfordern, wenn sie gebraucht werden, und zwar am selben Tag. Es gibt doch ein Frühwarnsystem für bestimmte Vorfälle im Lebensmittelbereich. Dort beträgt die Frist 12 Stunden. Etwas Schnelleres als 12 Stunden sollten wir auch da noch leisten können. Ich bin der Überzeugung, dass wir nach außen ehrlich sein und sagen sollten: Ja, wir können Geld geben, und wir können Kommunikationsstrukturen aufbauen. Wir können versuchen, zu helfen, aber Verantwortung, die müsst ihr auch selbst vor Ort übernehmen, egal wo, ob in Deutschland, im Norden Europas, im Süden Europas oder wo auch immer.</p>
      <p sl="de">So schlimm diese Situation im Moment auch ist, und so sehr wir nun Mitgefühl haben und Solidarität üben müssen, übermorgen müssen wir auch sagen, was verändert werden muss!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-067" speaker_id="28514" name="Kyriacos TRIANTAPHYLLIDES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="03-09-1944" birth_place="Palaihori" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="CY">
      <p sl="el">Herr Präsident! Die Bürger Südeuropas, die von den schrecklichen Bränden betroffen waren, hatten eine sehr harte Zeit. Sie alle haben das Drama, das sich in Griechenland abspielte, wahrgenommen. Viele Menschen starben, und große Waldgebiete verbrannten.</p>
      <p sl="el">Neben den Folgen für die Wirtschaft hatte dieses Unglück auch Auswirkungen auf die Menschen und die Umwelt. Wir sollten uns fragen, was aus all jenen wird, die ihr Haus, ihre Arbeit und ihr Land verloren haben. Der Solidaritätsfonds stellt zwar Finanzhilfen zur Verfügung, was aber wird auf sozialer Ebene getan, um den Opfern ihr normales Leben wieder zu ermöglichen?</p>
      <p sl="el">Und was wird aus der Umwelt? Da die ersten Regenperioden kurz bevorstehen, drohen weitere Katastrophen im Winter.</p>
      <p sl="el">Wir richten diese Fragen an die Kommission, und wir müssen – wie bereits in einer ähnlichen Entschließung letztes Jahr – die Einrichtung einer europäischen Katastrophenschutzbehörde einfordern.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-068" speaker_id="28573" name="Nikolaos VAKALIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="01-12-1939" birth_place="Larisa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Die griechische Regierung mobilisiert sämtliche Ressourcen in ihrem Kampf gegen eine Katastrophe, die Griechenland in wahrhaft biblischem Ausmaß getroffen hat. Der Umfang dieses Unglücks übersteigt jedoch die Möglichkeiten des Landes, wovon Herr Barroso und Herr Schulz sich jüngst überzeugen konnten.</p>
      <p sl="el">Dies sind die Momente, in denen der Begriff der europäischen Solidarität eine neue Dimension erhält. Die internationale Öffentlichkeit sieht und bewertet, wie die europäische Staatenfamilie sich angesichts des schlimmen Unglücks, das eines ihrer Mitglieder getroffen hat, verhält.</p>
      <p sl="el">Ich fordere Herrn Barroso in Abwesenheit dazu auf, alle Ressourcen vollständig auszuschöpfen, über die er dank seines Verfassungsstatus’ verfügen kann. Folgende Schritte müssen unverzüglich unternommen werden, und zwar wirklich unverzüglich.</p>
      <p sl="el">· flexible Mobilisierung des Europäischen Solidaritätsfonds;</p>
      <p sl="el">· Anwendung von Artikel 100 Absatz 2 des Vertrags, der im Falle von Naturkatastrophen zusätzliche Gemeinschaftsmittel vorsieht;</p>
      <p sl="el">· Beteiligung der Kommission und der Europäischen Umweltagentur an der Erarbeitung eines strategischen Plans für die Sanierung der von den Bränden heimgesuchten Gebiete;</p>
      <p sl="el">· Anpassung des dritten und des vierten gemeinschaftlichen Förderkonzepts zur Behebung der Schäden;</p>
      <p sl="el">· Ausnahmeregelung zu den Gemeinschaftsregeln in Bezug auf die Quoten für Landwirtschaft und Viehhaltung, staatliche Unterstützung und Steuerbefreiungen.</p>
      <p sl="el">Schließlich möchte ich noch hinzufügen, dass wir dankbar sind für die Hilfe, die wir in den letzten Tagen von den Mitgliedstaaten erhalten haben. Sie war von unschätzbarem Wert. Dennoch glaube ich nicht, dass dadurch die Schaffung einer europäischen Schutztruppe gemäß dem Vorschlag von Herrn Sarkozy und Herrn Karamanlis überflüssig wird.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-069" speaker_id="28310" name="Edite ESTRELA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="28-10-1949" birth_place="Belver" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Herr Präsident! Wir alle bedauern die Ereignisse in Griechenland und im Vereinigten Königreich. Wir erklären unsere Solidarität mit den Opfern und hoffen, dass es nicht noch einmal zu Situationen wie dieser kommt. Wie der Vorsitzende unserer Fraktion erklärte, nimmt das Europäische Parlament jedes Jahr zu dieser Zeit eine Entschließung an, in der es die während der Parlamentspause eingetretenen Naturkatastrophen bedauert und Maßnahmen vorschlägt, deren Beschlussfassung sich hinschleppt.</p>
      <p sl="pt">Wir müssen endlich von Worten zu Taten schreiten, damit eine solche Situation sich nicht in jedem Jahr mit immer mehr Unerbittlichkeit und immer mehr Opfern wiederholt. All diese Ereignisse lassen uns glauben, dass die Gefahren aufgrund des Klimawandels und der globalen Erwärmung zunehmen. Es liegen zahlreiche Dokumente vor – erwähnt wurden bereits der Bericht Barnier und andere vom Parlament und von der Kommission vorgelegte Dokumente –, die Lösungen aufzeigen, nicht nur, um die Wirksamkeit des Katastrophenschutzmechanismus auf europäischer Ebene zu erhöhen, sondern auch, um die auf nationaler Ebene zur Verfügung stehenden Mittel zu verbessern.</p>
      <p sl="pt">Zu den oftmals angesprochenen Kosten sei gesagt, dass, wenn es zu einer Katastrophe kommt, diese bekämpft und das zerstörte Eigentum wieder aufgebaut werden müssen, und all das kostet Geld. Heilen ist eindeutig kostspieliger als Vorbeugen. In keiner der vom Parlament angenommenen Entschließungen sind die Ausarbeitung von Karten und die Festlegung von Brandrisikogebieten vorgesehen, die in der Raumplanung zu berücksichtigen sind.</p>
      <p sl="pt">Ebenso müssen Sanktionen verschiedenster Art eingeführt werden, beispielsweise dass eine Bebauung der Brandflächen innerhalb von 10 bzw. 15 Jahren nicht genehmigt wird. Die Mitgliedstaaten besitzen die notwendige Kompetenz. Erinnert sei daran, dass Portugal 2003 und 2005 auch verheerende Waldbrände erleben musste, und dass es in diesem Jahr Griechenland durch die Entsendung von Flugzeugen zur Brandbekämpfung erfreulicherweise zu Hilfe kommen konnte. Wir müssen deshalb die europaweite Koordinierung verstärken, aber auch die Mechanismen auf nationaler Ebene verbessern.</p>
      <p sl="pt">Es wäre wünschenswert, wenn die Kommission – ähnlich wie in Bezug auf Überschwemmungen – eine Richtlinie zu Waldbränden vorlegen würde.</p>
      <p sl="pt">Abschließend wünsche ich Kommissar Dimas gute Besserung.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-070" speaker_id="28548" name="Antonis SAMARAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="23-05-1951" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Erst heute bin ich von der Peloponnes zurückgekehrt, wo schreckliche Feuer gewütet haben. Ich war in meinem Geburtsort Messinia, der von den schlimmsten Waldbränden der letzten 100 Jahre heimgesucht worden war. Das war kein einzelner Brand und keine einheitliche Feuerfront. Nein, Hunderte von Feuer brachen gleichzeitig aus, überall, den ganzen Tag und die ganze Nacht über und kamen aus allen Himmelsrichtungen.</p>
      <p sl="el">Ich habe brennende Dörfer, Wälder und Felder, die von den Flammen verschlungen wurden, gesehen. Ältere Menschen wollten lieber in ihren Häusern verbrennen als diese aufzugeben, und Feuerwehrleute opferten in Ausübung ihrer Pflicht heldenhaft ihr Leben. Insgesamt 65 Menschen starben wie Märtyrer, die meisten von ihnen im Kampf um ihre Häuser und Dörfer. Über 250 000 Hektar Land verbrannten. Zehntausende wurden obdachlos, und die ganze Bevölkerung steht unter Schock. Im Namen dieser Menschen erbitte ich Ihre Unterstützung und Solidarität. Geben Sie diesen Leuten die Hoffnung, durch die sie wieder auf eigenen Füßen stehen können.</p>
      <p sl="el">Ich möchte dem Europäischen Parlament und der Kommission dafür danken, dass sie eine Reihe wichtiger Vorschläge der griechischen Regierung angenommen haben. Auch persönlich danke ich Ihnen, auch im Namen des Haushaltsausschusses, dessen Mitglied ich bin. Morgen werde ich weitere entsprechende Vorschläge und Änderungsanträge vorlegen.</p>
      <p sl="el">Das Europa, das wir aufbauen, steht sowohl für Solidarität als auch für Selbstvertrauen. Unsere vom Unglück getroffenen Mitmenschen brauchen jetzt die Solidarität und das Selbstvertrauen, die die Europäische Union ihnen bieten kann.</p>
      <p sl="el">Damit stärken wir Europa selbst, den Zusammenhalt Europas und den Glauben der europäischen Völker an ihre Zusammengehörigkeit.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-071" speaker_id="2309" name="Richard CORBETT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="06-01-1955" birth_place="Southport" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Verständlicherweise haben die meisten Redner bei dieser Aussprache über die Brände in Griechenland gesprochen, deren Ausmaß – da sie uns noch sehr lebhaft vor Augen sind – so gewaltig ist, dass wir es uns selbst jetzt noch nur schwer vorstellen können. Aber wir dürfen nicht vergessen, dass es in dieser Aussprache – und natürlich auch in der Entschließung, die wir morgen annehmen – auch um die übrigen Naturkatastrophen geht, die sich im Sommer ereignet haben. Wir alle wissen, dass ihre Ursachen auf lange Sicht zum Teil miteinander verknüpft sind.</p>
      <p sl="en">Ich möchte vor allem auf das Hochwasser aufmerksam machen, vom dem viele Teile Englands betroffen waren, so auch mein Wahlkreis Yorkshire and the Humber. Die Kommission und alle, die für die Bearbeitung der Anträge auf Unterstützung aus dem EU-Haushalt – bzw. für die Solidarität, die unsere Union an den Tag legen kann, – zuständig sind, möchte ich bitten, dafür Sorge zu tragen, dass diese Mittel in allen diesen Fällen so schnell wie möglich ohne unnötige bürokratische Hindernisse mobilisiert werden. Solange die Entscheidung schnell getroffen wird und die Menschen wissen, dass das Geld unterwegs ist, kann geplant werden, noch bevor das Geld tatsächlich eingetroffen ist. Außerdem ist es – symbolisch und politisch – sehr wichtig, allen Regionen, die in diesem Sommer leiden mussten, diese Geste der Solidarität zu erweisen. Wenn neue Ereignisse auf unsere Tagesordnung drängen und diese Geschehnisse bei denen, die nicht direkt unter ihnen zu leiden hatten, allmählich in Vergessenheit geraten, ist es wichtig, sie weit oben auf der Tagesordnung zu halten und das, was bearbeitet werden muss, so schnell wie möglich zu tun.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-072" speaker_id="28474" name="Ioannis KASOULIDES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="10-08-1948" birth_place="Lefkosia" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) - Vice" m_state="CY">
      <p sl="el">Herr Präsident! Wissenschaftler haben vorhergesagt, dass es nur eine Frage von Jahrzehnten ist, bis der Mittelmeerraum zu einer Wüste geworden ist. Die Umweltkatastrophe, die in Griechenland durch die Waldbrände verursacht wurde, und die Feuer in den anderen Mittelmeerländern reichen aus, um mich davon zu überzeugen, dass diese Vorhersage eintreten wird, wenn die globale Erwärmung und die extremen Wetterphänomene weiter zunehmen.</p>
      <p sl="el">Diese Bedrohung für die Europäische Union sollte genauso ernst genommen werden wie Terrorismus, illegale Einwanderung, organisierte Kriminalität usw. Wir in der Europäischen Union müssen daher gemeinsam handeln, um ihr entgegenzutreten.</p>
      <p sl="el">Ich begrüße die Ankündigung von Herrn Špidla, dass bereits eine Mitteilung der Kommission in Arbeit ist. Ich hoffe, dass die Kommission die kompetentesten und fachkundigsten Experten in Sachen Waldschutz und Waldbrandkontrolle zu Rate ziehen wird, um die Techniken der Waldbrandbekämpfung zu verbessern.</p>
      <p sl="el">Dennoch bin ich der Ansicht, dass die Europäische Union auch Forschungsaktivitäten unterstützen sollte, die auf die Entwicklung von Löschflugzeugen mit Nachtbetriebsmöglichkeit gerichtet sind. Es ist einfach absurd, dass Militärflugzeuge nachts operieren können, während Löschflugzeuge, die gegen eine solch ernste unmittelbare Bedrohung für ganz Europa eingesetzt werden, dies nicht können sollen.</p>
      <p sl="el">Ein weiteres Thema ist das Natura-2000-Programm, das auch unsere Wälder umfasst. Wir sollten dieses Programm, das die Anlegung von Brandgürteln und von Zufahrtswegen für Löschfahrzeuge verbietet, einer rationalen Prüfung unterziehen. Die Sache ist nämlich die, dass wir Wälder verlieren bei dem Versuch, Bäume zu retten. Lassen Sie uns diese Frage erneut untersuchen.</p>
      <p sl="el">Schließlich bin ich der Meinung, dass diese Studien, die in ganz Europa durchgeführt werden sollen, noch mehr Gewicht auf die Wiederaufforstung und die Umweltsanierung nach derartigen Umweltkatastrophen legen sollten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-073" speaker_id="36395" name="Donata GOTTARDI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="17-10-1950" birth_place="Verona" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="IT">
      <p sl="it">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Waldbrände haben bedauerlicherweise mehrere Länder der Europäischen Union heimgesucht und sogar Todesopfer gefordert. Auch Italien wurde in diesem Jahr einmal mehr hart getroffen. Leider ist das nichts Neues, sondern vielmehr ein Phänomen, das zunimmt und das vor allem nicht ein ums andere Jahr als Ausnahmezustand behandelt werden darf.</p>
      <p sl="it">Offen gestanden sollten wir, um unseren Vorschlägen und Forderungen Sinn und Wirksamkeit zu verleihen, in erster Linie klarstellen, dass es sich bei einem Großteil der Fälle nicht um tragische Unglücke, sondern um regelrechte Straftaten handelt, um Verbrechen, die sich gegen die Umwelt, die Menschen, die ganze Gesellschaft und ihre Zukunft richten und aus Spekulationsgründen begangen werden. Auf diese kriminellen Machenschaften muss schnell, effizient und strikt, abschreckend und planvoll reagiert werden.</p>
      <p sl="it">Welche Rolle kann die Europäische Union an der Seite der Mitgliedstaaten übernehmen, um diesen Katastrophen und kriminellen Handlungen entgegenzutreten? Welche Instrumente kann sie zur Verfügung stellen? Die Idee von einer Katastrophenschutztruppe der Europäischen Union ist gut, um schnelle Hilfe bei Rettungsmaßnahmen zu leisten und Mittel sowie Unterstützung bereitzustellen, doch müssen wir einen weitaus umfassenderen Ansatz verfolgen und das Problem bei der Wurzel packen.</p>
      <p sl="it">Wir müssen die Kriminalität und ihr perverses System der Spekulationsgewinne bekämpfen, indem wir die Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten im Hinblick auf die Raumplanung und die Flächennutzung der von Waldbränden betroffenen und verwüsteten Gebiete koordinieren! Es müssen Schutzfristen als Barriere gegen widerrechtliche Bautätigkeiten in Agrar- und Tierzuchtgebieten eingeführt werden! Es müssen Investitionen getätigt werden, um die örtlichen Gemeinschaften bei der Schaffung eines gemeinsamen Brandmeldenetzes zu unterstützen! Auf diese Weise wird die Rechtsdurchsetzung durch die Prävention erleichtert.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-074" speaker_id="1842" name="Rolf BEREND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="01-10-1943" birth_place="Gernrode/Eichsfeld" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Debatte heute schon mehrfach deutlich geworden, dass die jüngsten Naturkatastrophen in den Mitgliedstaaten der EU, und nicht nur die in Griechenland, gezeigt haben, dass neben den eigenen, nationalen Maßnahmen, die ergriffen werden müssen, auch eine Verbesserung der Krisenreaktionsmaßnahmen der Europäischen Union zwingend notwendig ist.</p>
      <p sl="de">Es ist für mich, als Berichterstatter des Solidaritätsfonds, unerklärlich, warum sich der Rat bisher uneinig ist, die vor eineinhalb Jahren von Kommission und Europäischem Parlament verabschiedete Revision des 2002 ins Leben gerufenen Solidaritätsinstruments zu behandeln. Diese neue, überarbeitete Fassung ist ein unbürokratisches und flexibleres Hilfsinstrument. Und wenn dieses Instrument nicht jetzt — im Zuge dieser aktuellen Katastrophen — unter portugiesischer Ratspräsidentschaft mobilisiert wird, wann dann? Der europäische Bürger fragt sich doch zu Recht: Warum ist die EU nicht in der Lage, schneller zu handeln? Was die viel beschworene Solidarität der Mitgliedstaaten untereinander wert ist, entscheidet sich doch, wie ich meine, gerade auch in einer Krisensituation.</p>
      <p sl="de">Die 2006 vom Europäischen Parlament verabschiedete Fassung des Solidaritätsfonds ist ein starkes und flexibles Instrument im Dienste der EU, bei dessen Einsatz Bewohner der hilfsberechtigten Gebiete effektiv in den Genuss der solidarischen Hilfe und Unterstützung kommen können. Dieser Fonds ist nicht nur ein Mittel zur Wiederherstellung der Normalität und der Funktionstüchtigkeit, der Infrastruktur sowie des wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Lebens, sondern auch — und das ist nicht unwichtig für die EU — ein klares, politisches Signal, das die EU an die Bürger, die sich in einer aktuellen Notsituation befinden, senden kann.</p>
      <p sl="de">Es geht dabei gar nicht um eine höhere Finanzausstattung des Fonds. Dies ist unstrittig und soll bei einer fiktiven Haushaltszeile von einer Milliarde Euro bleiben. Aber aus aktuellem Anlass appelliere ich an den Rat — insbesondere an die portugiesische Ratspräsidentschaft — sich prioritär für das Inkrafttreten dieses überarbeiteten Solidaritätsinstruments einzusetzen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-075" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Herr Präsident! Ich möchte dem griechischen Volk nach der Katastrophe dieses Sommers meine Solidarität und ganz besonders den Familien der Opfer meine Anteilnahme zum Ausdruck bringen.</p>
      <p sl="es">Wie vielfach gesagt wurde, beschränken sich die Naturkatastrophen nicht ausschließlich auf Griechenland. In Spanien hatten wir in diesem Sommer mehrere große Brände, vor allem in Valencia und auf den Kanarischen Inseln. Zum Glück haben die staatlichen Einrichtungen gut gearbeitet, die Brände wurden zügig gelöscht, und jetzt befassen sich die staatlichen Institutionen mit den Entschädigungen für die betroffenen Menschen.</p>
      <p sl="es">Ich stimme meinem Kollegen Galeote zu, und freue mich über seine ziemlich späte Wandlung dahingehend, dass solche Debatten nicht für Angriffe auf eine bestimmte Regierung genutzt werden dürfen. Die Bemerkungen der hier anwesenden sozialdemokratischen Abgeordneten wurden alle der Sache gerecht, sie dienten der Bekundung der Solidarität mit Griechenland und nicht politischen Zwecken. Ich vertraue darauf, dass sich die Volkspartei bei künftigen Debatten ebenso verhalten wird.</p>
      <p sl="es">Auf jeden Fall bin ich der Ansicht, dass Dagmar Roth-Behrendt die Dinge wirklich beim Namen genannt hat: Die Hauptzuständigkeit liegt weiterhin bei den Mitgliedstaaten, doch es besteht die Möglichkeit von Aktionen im Rahmen der EU durch den Solidaritätsfonds. Der Kommissar, Frau Roth-Behrendt sowie weitere Redner haben hervorgehoben, dass es bei der Entwicklung des europäischen Solidaritätsfonds Verzögerungen gab.</p>
      <p sl="es">Ich hoffe, dass Portugal, ein für solche Katastrophen besonders anfälliges Land, seinen Ratsvorsitz nutzen wird, um die Entwicklung des europäischen Solidaritätsfonds voranzubringen, sodass wir künftig alle Hand in Hand arbeiten können, falls sich solche Katastrophen wiederholen sollten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-076" speaker_id="28574" name="Manolis MAVROMMATIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-08-1941" birth_place="Platanias Chanion" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Wir haben in diesem Sommer in Griechenland beispiellose Zustände erlebt, und es ist traurig, dass ein solches Unglück sogar Menschenleben gefordert hat. Dennoch möchte ich heute besonders auf die Bedrohung eingehen, die Naturkatastrophen für archäologische Stätten darstellen. Naturkatastrophen, besonders die Waldbrände dieses Sommers in Griechenland, haben Denkmäler von größter Bedeutung für das Kulturerbe Europas gefährdet.</p>
      <p sl="el">Es war qualvoll, die Rettung des Archäologischen Museums in Olympia und der antiken Stätten der ersten Olympischen Spiele zu beobachten. Aufgrund des Wetters konnte das Feuer nicht aufgehalten werden, bevor es das Ausgrabungsgelände erreicht hatte. Trotz aller Anstrengungen wurde der Baumbestand des antiken Waldes auf dem Kronoshügel vollständig zerstört.</p>
      <p sl="el">Das antike Olympia ist Teil des Weltkulturerbes. Hier war die Geburtsstätte der Olympischen Spiele, der wichtigsten Spiele im alten Griechenland. Als eine Einrichtung zu Ehren des Gottes Zeus schien der Glanz der Spiele in der Antike über das ganze Land; heute strahlt ihr Licht bis in alle Teile der Welt. Neben den sportlichen Wettkämpfen spielten und spielen auch kulturelle Aktivitäten eine Schlüsselrolle bei diesem Ereignis.</p>
      <p sl="el">Das antike Olympia ist die Wiege der Zivilisation. Daher möchte ich es in der Entschließung besonders erwähnen. Erlauben Sie mir zum Abschluss die Bitte, speziell für solche Fälle Mittel vorzusehen, damit sichergestellt ist, dass Denkmäler und Stätten des europäischen Kulturerbes künftig gegen Katastrophen geschützt und nach Brandschäden wiederaufgebaut werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-077" speaker_id="28581" name="Evangelia TZAMPAZI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="05-10-1960" birth_place="Serres" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Wir reden hier über ein beispielloses Unglück, den Verlust von Menschenleben und eine Wirtschafts- und Umweltkatastrophe. Als Gründe hierfür sind der Klimawandel, Dürren und hohe Temperaturen zu nennen, aber auch mangelhafte Prävention und Planung und vor allem unzureichend koordiniertes Handeln.</p>
      <p sl="el">Eine unverzügliche konzertierte Aktion ist nun erforderlich, um den Opfern zu helfen. Mit der Wiederaufforstung und der Wiederherstellung der geschützten Gebiete muss sofort begonnen werden. Außerdem müssen wir die illegale Umwandlung von Land in Baustellen verhindern.</p>
      <p sl="el">Wir können dies durch einen so genannten europäischen Reflex erreichen, wenn wir ohne bürokratische Verzögerungen Gemeinschaftsmittel mobilisieren, wenn wir strenge Umweltgesetze verabschieden und durchsetzen, um Wälder und Ökosysteme zu schützen, wenn wir eine unabhängige europäische Schnelle Eingreiftruppe bilden und wenn wir eine europäische Strategie zur Bekämpfung der Auswirkungen des Klimawandels umsetzen.</p>
      <p sl="el">Darüber hinaus müssen wir uns jedoch besonders um die Bedürfnisse der schwächeren Bevölkerungsgruppen kümmern, z. B. der Kinder, der alten Menschen und der Menschen mit Behinderung.</p>
      <p sl="el">Ich danke Herrn Kommissar Špidla dafür, dass er uns daran erinnert hat, dass wir Maßnahmen zur Bekämpfung der Ausgrenzung in den Aktionsplan für Griechenland aufnehmen sollten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-078" speaker_id="33982" name="Marian-Jean MARINESCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="11-08-1952" birth_place="Râmnicu Vâlcea" m_state="RO">
      <p sl="ro">Herr Präsident! Europa hat in diesem Sommer mit der Naturkatastrophe in Griechenland eine Tragödie erlebt: Menschenleben wurden vernichtet und Tausende Hektar Wald zerstört. Das wird natürlich sowohl für die Umwelt als auch für die Wirtschaft äußerst negative Folgen haben. Die Europäische Union war an der humanitären und materiellen bzw. Durchführungshilfe beteiligt, und ich hoffe, dass wir künftig beim europäischen Katastrophenschutz von den hier gesammelten Erfahrungen profitieren können. Die Realität zeigt, dass die Schaffung einer permanenten europäischen Schnellen Eingreiftruppe notwendig ist. Diese sollte auch Einsatzteams für die unterschiedlichen Formen von Naturkatastrophen umfassen und von regionalen Zentren aus koordiniert werden, um Reaktionszeiten zu verkürzen. Außerdem müssen wir ein Verfahren etablieren, um Mittel aus dem Solidaritätsfonds verfügbar zu machen. Neben den verheerenden Waldbränden dieses Sommers hatte Osteuropa, insbesondere Rumänien, unter einer extremen Dürre zu leiden; darüber hinaus waren in den letzten Jahren verschiedene Länder von schlimmsten Überschwemmungen betroffen. 2005 hat Rumänien die schwersten Überschwemmungen der letzten 20 Jahre erlebt, und zwar in allen Teilen des Landes. Rumänien hat für die Projekte in den betroffenen Regionen finanzielle Hilfen von der Europäischen Union erhalten, doch die Gelder wurden erst spät zur Verfügung gestellt, und nicht zu dem Zeitpunkt, als sie am dringendsten benötigt wurden. Diesen Sommer haben die ungewöhnlich hohen Temperaturen in Rumänien Todesopfer gefordert, Hunderte von Menschen wurden ohnmächtig, die Donau trocknete halb aus, während sie letztes Jahr Zehntausende Hektar Land überschwemmt hatte, zehn Distrikte wurden zu Katastrophengebieten erklärt, und zum ersten Mal wurde die Alarmstufe „ROT“ ausgelöst. Es liegt auf der Hand, dass die Mitgliedstaaten sich auf ein gemeinsames Konzept in Bezug auf das Problem des Klimawandels verständigen sollten. Der Ausschuss zum Klimawandel sollte schnellstmöglich einige klare Aussagen zu den Ursachen und den notwendigen Maßnahmen zur Beseitigung dieser Ursachen treffen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-079" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Herr Präsident! Zunächst möchte ich mich all denen anschließen, die sich mit den Opfern dieser Katastrophen – von den Kanarischen Inseln im Westen bis nach Griechenland und Bulgarien im Osten – solidarisch erklären. Ich möchte auch – wie es bereits andere getan haben – die Arbeit der Zivilschutzdienste, vor allem der Feuerwehrleute, bei der Bekämpfung dieser Katastrophen lobend erwähnen. Ganz besonders begrüße ich die Erklärung von Kommissar Dimas vom 31. Juli, in der er auf die Bedeutung des Berichts des früheren Kommissars Barnier und dessen Umsetzung hinwies, damit Europa angemessen mit einem Zivilschutzmechanismus ausgestattet werden kann, der in der Lage ist, entsprechend zu reagieren.</p>
      <p sl="pt">Es ist zwar richtig, dass bereits eine Koordinierung erfolgt, gleichwohl dürfen wir nicht vergessen, dass diese Koordinierung Grenzen hat. So ist es beispielsweise eine Tatsache, dass die verschiedenen Gesuche Bulgariens im Juli unbeantwortet blieben.</p>
      <p sl="pt">Der zu beschreitende Weg ist für mich ganz klar: Die Kommission muss den Inhalt dieses Berichts nutzen, um ihren eigenen Vorschlag zu entwickeln, und wir im Parlament und selbstverständlich auch der Rat müssen diesen Vorschlägen, die für die Zukunft des europäischen Zivilschutzes von derart großer Bedeutung sind, die entsprechende Aufmerksamkeit schenken und sie weiterverfolgen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-080" speaker_id="1419" name="James ELLES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="03-09-1949" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! In dem Entschließungsantrag kommt ganz klar zum Ausdruck, dass wir in Europa extreme Wetterereignisse zu verzeichnen hatten, ob wir nun an die Hitze oder an die Überschwemmungen denken. Wir haben ziemlich viel gehört. Wie meine Kollegen möchte auch ich natürlich mein tief empfundenes Mitgefühl gegenüber denjenigen aussprechen, die unter den Bränden in Griechenland zu leiden hatten. Das gilt auch für diejenigen, die – wie Herr Corbett erwähnte – mit Hochwasser konfrontiert waren, was in meinem Wahlkreis der Fall war. Ich bin erstaunt, dass der Kommissar das nicht angesprochen hat, denn wir sprechen doch schließlich über Naturkatastrophen, wozu auch Hochwasser zählt.</p>
      <p sl="en">In meinem Heimatland waren die Monate Juni und Juli die nassesten seit Aufzeichnungsbeginn. Der Verband der britischen Versicherer rechnet mit Schäden bis zu 5 Milliarden Euro. Zehn Menschen kamen ums Leben, unzählige Häuser wurden zerstört, zahllose Unternehmen und Infrastrukturen vernichtet. Daher wäre es äußerst wichtig, Überschwemmungen ebenfalls in sämtliche Maßnahmen einzuschließen, die die Kommission vorzuschlagen gedenkt.</p>
      <p sl="en">Herr Kommissar, die Anwohner stellen Fragen wie: Kann die EU Darlehen in Verbindung mit nationalen Mitteln vergeben, um weitere Überschwemmungen durch den Bau von Hochwasserschutzanlagen zu verhindern? Sollte die EU zweitens nicht ihre Richtlinie überarbeiten, um zu verhindern, dass der Aushub von ausgebaggerten Flüssen und Bächen im Flussbett verbleibt? Wenn wir uns mit Schätzungen für die Zukunft befassen, besteht kein Zweifel daran, dass diese Wetterereignisse sich wahrscheinlich verschlimmern werden. Klimaforscher gehen davon aus, dass sich die durchschnittliche nationale Regenmenge um rund 20 % erhöht, wobei sie die Form eines extremen sintflutartigen Regengusses annehmen kann und an einem einzigen Tag die Regenmenge eines ganzen Monats niederstürzt.</p>
      <p sl="en">Unter diesen besonderen Umständen wäre es für diejenigen, die in meinem oder Herrn Corbetts Wahlkreis oder im ganzen Vereinigten Königreich die Aussprachen verfolgen, sehr befriedigend, wenn Sie ihnen versichern können, dass Überschwemmungen, wie in Ziffer 2 des Entschließungsantrags unserer Fraktion gefordert, mit einbezogen werden und die Hilfe so bald und rasch wie möglich gewährt wird. Als Gesamtberichterstatter für den Haushaltsplan 2007 kann ich Ihnen versichern, dass ich sehr genau darauf achten werde, dass die Mittel angemessen und effizient verwendet werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-081" speaker_id="2066" name="Fernand LE RACHINEL" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der ITS-Fraktion" nationality="France" birth_date="04-06-1942" birth_place="Gourfaleur" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Herr Präsident, werte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mit zunächst, im Namen der ITS-Fraktion mein Mitgefühl und meine Unterstützung für die Familien der Opfer sowie das gesamte griechische Volk zum Ausdruck zu bringen.</p>
      <p sl="fr">Dreiundsechzig Tote, Vermisste, zerstörte Dörfer, 200 000 Hektar verbrannte Erde – meine Kolleginnen und Kollegen haben bereits darüber gesprochen –, zehntausende verbrannte Tiere, all die noch gar nicht absehbaren Folgen für die nationale und vor allem die lokale Wirtschaft: Das ist die traurige Bilanz der Waldbrände, die seit Ende August in Griechenland gewütet haben.</p>
      <p sl="fr">Die Europäische Union wird in gewohnter Manier ihr Scheckheft zücken, um beim Wiederaufbau zu helfen, und wie üblich nimmt sie eine Tragödie zum Anlass, um eine Ausweitung ihrer Befugnisse durch Einrichtung einer ständigen europäischen Katastrophenschutzstelle vorzuschlagen. Dies hätte aber nichts zur Solidarität der europäischen Länder beigetragen, die Hubschrauber, Löschflugzeuge und Feuerwehrleute zur Unterstützung der griechischen Kollegen schickten. Dasselbe taten sie vor zwei Jahren in Portugal, und so werden sie auch künftig handeln, wann immer ein europäischer Staat ihre Hilfe braucht.</p>
      <p sl="fr">Und wie jedes Mal lässt die Europäische Union ihre eigene Verantwortung im Dunkeln. Die Politik zur Vorbeugung von Waldbränden erhält keine eigenständige Finanzierung mehr und geht künftig im Programm Life unter, das sich mit der Schulung, der Kommunikation und der statistischen Überwachung von Bränden auf einen kleinen Ausschnitt in diesem Bereich konzentriert.</p>
      <p sl="fr">Die Griechen sind verärgert und das völlig zu Recht, denn das Ausmaß dieser Katastrophe ist offenkundig das Ergebnis einer Kette menschlichen Fehlverhaltens: Vernachlässigung der Waldbodenpflege, schlecht ausgebildete Feuerwehrleute, unzureichende Ausrüstung, fehlende Koordinierung von Einsätzen, ungeeignete Städtebaupolitik, zu späte Anforderung von Hilfe und insbesondere mangelnde Vorbeugung. Das ist umso erschütternder, als es sich um ein Mittelmeerland handelt, das regelmäßig von Bränden und Dürreperioden heimgesucht wird und seine dritte Hitzewelle seit Jahresanfang erlebte. Griechenland hat nicht begriffen, dass es angesichts dieser klimatischen Besonderheiten eine echte Luftstreitmacht von Wasserbombern hätte aufbauen müssen.</p>
      <p sl="fr">Aber man muss mit dem Finger nicht nur auf die Regierung von Herrn Karamanlis zeigen, selbst wenn ihre abwartende Haltung in den ersten Tagen besonders skandalös war: gerade einmal 1 000 Feuerwehrleute, ganze 440 Soldaten. Bestimmte Parteien müssen in diesem Zusammenhang namentlich genannt werden, und auch ihre sozialistischen Vorgänger von der PASOK sind nicht schuldlos. Die Neue Demokratie und ihre Verbündeten sind kollektiv verantwortlich für die unzureichende personelle und materielle Ausstattung für die Brandbekämpfung, ebenso für das Fehlen einer Politik der Brandvorbeugung, die diesen Namen auch wirklich verdient.</p>
      <p sl="fr">Die schreckliche Katastrophe, die Griechenland gerade erlebt hat, ist leider nur ein Ausdruck des Scheiterns eines Systems, und die griechischen Bürger werden in einigen Tagen Gelegenheit haben, eine kompromittierte politische Klasse abzustrafen und andere politische Entscheidungsträger zu wählen. Mögen sie die richtige Wahl treffen!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-082" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken" role="Mitglied der Kommission">
      <p sl="cs">Meine Damen und Herren! Eine Aussprache zu einem solch wichtigen Thema muss auch andere Themen, die direkt oder indirekt damit im Zusammenhang stehen, berühren.</p>
      <p sl="cs">Gestatten Sie mir einige allgemeine Bemerkungen zur europäischen Solidarität, zum Solidaritätsfonds und zu einigen Ereignissen, die uns eine Lehre für die Zukunft sein könnten.</p>
      <p sl="cs">2002 stand ich an der Spitze eines Landes, das ebenso wie die Bundesrepublik Deutschland und Österreich von verheerenden Überschwemmungen heimgesucht wurde. Es war das Ausmaß dieser Katastrophe, das Auslöser für die Schaffung des Solidaritätsfonds war. Die Katastrophe ereignete sich im August, und die ersten Zahlungen gingen im Januar des Folgejahres in der Tschechischen Republik ein. Ich kann ohne zu zögern sagen, dass dies unglaublich schnell war: Starten bei Null, Formulieren eines politischen Konzepts, Erstellen der Struktur und Umsetzen der Hilfe in die Praxis. Die Hilfe war von erheblichem Umfang und wurde in unserem Land sehr geschätzt.</p>
      <p sl="cs">Seitdem bin ich mir der Bedeutung von Solidarität bewusst, nicht nur in finanzieller Hinsicht, sondern auch im Allgemeinen. Ich werde nie diese dänischen und französischen Feuerwehrmänner und die vielen Menschen aus allen Teilen Europas vergessen, die uns bei der Bewältigung dieser Katastrophe geholfen haben.</p>
      <p sl="cs">Meine Erfahrungen haben mir gezeigt, dass es, egal wie gut organisiert ein Land sein mag, immer Katastrophen geben wird, die seine Grenzen überschreiten. Kein Land kann dauerhaft das zur Bewältigung solch extremer Situationen erforderliche Niveau an Mitteln aufrechterhalten. Ich halte es daher für richtig, nach Mitteln und Wegen zu suchen, die es uns erlauben, in solchen Situationen auf EU-Ebene koordiniert vorzugehen. Das ist absolut unerlässlich. Wie die konkrete Gestaltung aussehen wird, mag noch zur Diskussion stehen. Es ist jedoch offensichtlich, dass die Fähigkeit, zu reagieren und alle möglichen Mittel auf EU-Ebene oder durch die EU zu mobilisieren, enorm wichtig und derzeit noch immer unzureichend ist. Die Tatsache, dass Bulgarien keinerlei Unterstützung erhalten hat, wurde kaum erwähnt. Die Kapazitäten waren schlichtweg erschöpft. Es gab keine geheimen Überlegungen: Es gab einfach keine Flugzeuge, es gab nicht genug ausgebildetes Personal.</p>
      <p sl="cs">Was speziell die Hilfe für Griechenland betrifft, so ist nun klar, dass die Unterstützung bereitsteht. Sie wird auf Antrag der griechischen Regierung in Gang gesetzt. Auf jeden Fall werden alle Organe der Kommission alle Anstrengungen unternehmen, um zu gewährleisten, dass die Hilfe so rasch und so effektiv wie möglich zur Anwendung gebracht wird.</p>
      <p sl="cs">Gestatten Sie mir nun, kurz zu wiederholen, was ich in meiner einleitenden Rede gesagt habe. Wir sollten den Solidaritätsfonds berücksichtigen, der seit seiner Einrichtung bereits in mindestens 20 oder 30 Fällen mobilisiert wurde. Er wurde in der Zeit nach den Überschwemmungen geschaffen. Er hat sich in Fällen von zerstörerischen Orkanen, wie die Orkane Gudrun und Kyrill, eingeschaltet oder geholfen. Er wird jetzt dazu verwendet, Hilfe im Zusammenhang mit diesen verheerenden Waldbränden zu leisten. Dies sind die Möglichkeiten der Strukturfonds, die aufgrund neuer Erfahrungen und neuer Bedürfnisse umstrukturiert werden können, und wir sind bereit, wachgerüttelt unter anderem durch den Besuch von Kommissarin Hübner in Griechenland, genau dies zu tun. Eine weitere wichtige Lektion, die ich gelernt habe, ist, dass das persönliche Erleben solcher Katastrophen mehr zählt als eine Vielzahl von Dokumentarsendungen im Fernsehen.</p>
      <p sl="cs">Meine Damen und Herren, in dieser Aussprache haben wir die Themen Klimawandel, Vorbeugung, Hochwasserschutz, Umweltschutzstrategie, Stadtplanung und -entwicklung und viele andere angesprochen. Alle diese Themen sind zweifellos miteinander verbunden. Daher ist es so wichtig, Antworten auf EU-Ebene zu suchen, was letztlich das ist, was wir hier tun.</p>
      <p sl="cs">Meine Damen und Herren, lassen Sie mich meine Rede mit einigen einfachen Worten abschließen. Solidarität ist notwendig, und wenn man sie erfährt, fühlt man, auch in sehr schwierigen Situationen, dass man viel stärker ist, als man es je erwartet hätte. Vielen Dank.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-083" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Bevor ich die Aussprache abschließe, möchte ich allen daran beteiligten Kolleginnen und Kollegen sowie allen Fraktionen für das hohe Niveau der Redebeiträge danken. Ich bin in Peschici geboren, einem der Orte in Süditalien, die am stärksten von den Bränden dieses Sommers betroffen waren. Drei der Todesopfer, die zu beklagen waren, stammten von dort. Ich habe Verständnis für den Schmerz und die Bestürzung, die viele Mitglieder zum Ausdruck brachten, und möchte mich bei Ihnen allen für Ihre große Entschlossenheit in dieser Frage bedanken. Ich hoffe, der Rat möge der Aufgabe, sich der Sorgen von Parlament und Kommission anzunehmen, gerecht werden.</p>
      <p sl="unknown">Zum Abschluss der Aussprache wurden gemäß Artikel 103 Absatz 2 der Geschäftsordnung fünf Entschließungsanträge eingereicht .</p>
      <p sl="unknown">Die Aussprache ist geschlossen.</p>
      <p sl="unknown">Die Abstimmung findet am Dienstag statt.</p>
      <p sl="unknown">Schriftliche Erklärungen (Artikel 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-084" speaker_id="28243" name="Jorgo CHATZIMARKAKIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="21-04-1966" birth_place="Duisburg" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="DE">
      <p sl="de">Sehr geehrter Herr Präsident, sehr geehrte Kollegen! Die Bilder der schweren Brände in Griechenland haben uns den gesamten Sommer hindurch begleitet. Die schnelle Hilfe anderer EU-Staaten bei der Brandbekämpfung und die jetzt angebotenen Hilfszahlungen der EU werden in Griechenland nicht vergessen werden.</p>
      <p sl="de">Etwas anderes allerdings – und damit komme ich zu den Ursachen der Brandkatastrophe – ist in Griechenland über Jahrzehnte hinweg vergessen worden: Die Schaffung eines Landkatasters. Hierzu ist Griechenland durch die EU seit langer Zeit verpflichtet, geschehen ist bisher nichts. Und so blieben weite Teile des griechischen Waldes Allmende und damit Niemandsland. Wer ein Stück brandrodete, eine Hütte darauf setzte, der konnte damit rechnen, unbehelligt zu bleiben und sogar eine nachträgliche Legalisierung zu erhalten – eine Regelung, die Brandstiftung zu einem wahren Volkssport werden ließ. Die EU wird den Griechen jetzt helfen, aber dem Staat Griechenland muss sie auf die Finger schauen und zur Not auch hauen. Konkret bedeutet das: Wenn Griechenland das Landkataster nicht bis zum 31. August 2008 fertigstellt, müssen nicht nur die aufgelaufenen Strafzahlungen in Millionenhöhe endlich fällig werden, sondern auch andere Zahlungen überdacht werden. Als Berichterstatter für die Transparenz von Finanzzahlungen im Agrarbereich werde ich hierauf ein besonderes Augenmerk richten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-085" speaker_id="4533" name="Neena GILL" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Zwar ist mir das Ausmaß der Zerstörung durch die Waldbrände in Griechenland bewusst und bedauere ich, dass dabei Menschen ums Leben gekommen sind, doch muss ich betonen, dass es sich hier in der Tat um eine Entschließung zu Naturkatastrophen handelt. Daher bin ich enttäuscht darüber, dass der Kommissar nicht auf das Hochwasser im Vereinigten Königreich Bezug genommen hat. Es hat große Schäden im ganzen Land angerichtet, auch in meiner Region, den West Midlands. In Worcestershire waren mehr als 5 000 Haushalte und Unternehmen betroffen und mehr als 2 000 Menschen vorübergehend obdachlos.</p>
      <p sl="en">Die Auswirkungen auf die Infrastruktur waren erheblich: Viele Straßen standen noch Wochen danach unter Wasser, und einige sind ganz und gar verschwunden. Auch die Landwirtschaft hatte sehr unter dem Hochwasser zu leiden, dessen Auswirkungen nicht allein einen Produktionsverlust bedeuten, sondern auch einen Verlust an Kulturpflanzen, Weideland und Ernteerträgen im nächsten Jahr.</p>
      <p sl="en">Daher bitte ich die Kommission eindringlich, dafür zu sorgen, dass der Antrag des Vereinigten Königreichs auf Unterstützung aus dem Solidaritätsfonds auch unterstützt wird, um einige der unmittelbaren Auswirkungen der Überschwemmungen abzuschwächen. Es ist unerlässlich, dass die Systeme, die einen Zugang zu den Mitteln ermöglichen, rationalisiert werden und dass alle schnellen Eingreifstellen zur Unterstützung der Mitgliedstaaten auch für Überschwemmungen zuständig sind.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-086" speaker_id="28636" name="Péter OLAJOS" is_mep="True" mode="written" nationality="Hungary" birth_date="18-04-1968" birth_place="Budapest" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="HU">
      <p sl="hu">Die Naturkatastrophen im Sommer.</p>
      <p sl="hu">Der Klimawandel führte in diesem Sommer zu zahlreichen Katastrophen. Hochwasser, Dürren und Waldbrände in nie gekanntem Ausmaß richteten europaweit Verwüstungen an. In Ungarn wurde durch die Trockenheit ein erheblicher Teil der Maisernte vernichtet, und über 400 Hektar wurden bei Waldbränden ein Opfer der Flammen, obwohl unsere Feuerwehrmänner in Ungarn mutig ihren Mann gestanden haben – und auch in Griechenland. Nun muss die EU die richtigen Lehren aus diesen Ereignissen ziehen.</p>
      <p sl="hu">Ich möchte Sie daran erinnern, dass Brandstiftung, also absichtliches Feuerlegen, als Ursache der Großbrände sowohl in Griechenland als auch auf Sizilien vermutet wird. Schäden, die durch Brandstiftung entstehen und zur Beschädigung oder Zerstörung von Naturschutzgebieten führen, dürfen unter keinen Umständen zu einer Veränderung des offiziellen Status dieser Gebiete führen. Wenn es möglich ist, Behördenentscheidungen durch einen absichtlich weggeworfenen Zigarettenstummel auszuhebeln, und wenn auf diese Weise Genehmigungen, beispielsweise Baugenehmigungen, die aus Umweltschutzgründen verweigert werden, erwirkt werden können, dann wird bald ganz Europa in Flammen stehen. Die Europäische Union und ihre Mitgliedstaaten müssen besonderes Augenmerk auf die ordnungsgemäße Sanierung und den ordnungsgemäßen Wiederaufbau der verwüsteten Gebiete richten.</p>
      <p sl="hu">Abschließend möchte ich auf einen kleineren Missstand hinweisen, der leider verwaltungstechnischer Art ist. Während früher, bevor die Soforthilfe zum Einsatz kam, relativ schnell – sogar innerhalb von zwei Monaten – EU-Mittel aus dem Katastrophenhilfsfonds in Anspruch genommen werden konnten, dauert es jetzt fast ein Jahr. Ich hoffe, dass die EU diese Praxis ändern wird und dass Hilfe künftig wieder rasch bereitgestellt wird. Denken wir daran: Wer schnell hilft, hilft doppelt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-087" speaker_id="28252" name="Richard SEEBER" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="15-01-1962" birth_place="Innsbruck" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="AT">
      <p sl="de">Die Häufigkeit, das Ausmaß, die Komplexität und die Auswirkungen von Naturkatastrophen haben in den letzten Jahren in ganz Europa stark zugenommen. Der Sommer 2007 wird durch besonders dramatische Waldbrände sowie schwere Überschwemmungen und damit verbundene erhebliche materielle und ökologische Schäden gekennzeichnet. Diese Naturkatastrophen haben erneut deutlich gemacht, dass die vorhandenen nationalen Ressourcen sowohl finanziell als auch technisch an die Grenzen ihrer Möglichkeiten stoßen. Ein funktionierender, effizienter und schnell agierender europäischer Zivilschutz ist daher dringend notwendig. Deshalb fordere ich ein wirksames Engagement Europas und appelliere an die Kommission, diesbezügliche Maßnahmen zu ergreifen.</p>
      <p sl="de">Jeder erinnert sich noch an die Flutkatastrophen in Mitteleuropa 1999, 2001 und 2005. Österreich und seine Nachbarstaaten waren damals schwerstens betroffen. Damals wurde der EU- Katastrophenfonds geschaffen. Heute ist der Zeitpunkt gekommen, diesen Fonds so flexibel wie möglich zu gestalten und unverzüglich zu mobilisieren. Durch die Entwicklung eines Krisenreaktionsmechanismus wird eine rasche Reaktion bei größeren Notsituationen zusätzlich ermöglicht werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-088" speaker_id="4340" name="Margie SUDRE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="17-10-1943" birth_place="Vinh " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Ich teile die Ansicht, die in dem uns vorliegenden Entschließungsentwurf zum Ausdruck gebracht wurde, und bekunde meine volle Solidarität mit der von dieser Katastrophe betroffenen griechischen Bevölkerung.</p>
      <p sl="fr">Die Europäische Union muss Griechenland schnellstmöglich konsequente Hilfe leisten und ihre Kapazitäten und Mittel für den Katastrophenschutz und das sofortige Eingreifen in Notfällen deutlich aufstocken.</p>
      <p sl="fr">Das Klima war in diesem Sommer leider auch in anderen europäischen Ländern unerbittlich. So war der Wirbelsturm „Dean“ mit Windstärken von mehr als 200 km/h einer der heftigsten Orkane, der den Antillenbogen seit mehr als zwanzig Jahren heimgesucht hat. Er verursachte riesige Schäden in der Landwirtschaft, im Strom- und Telekommunikationsnetz auf Martinique und in Guadeloupe, die zu den Gebieten der Union in äußerster Randlage gehören.</p>
      <p sl="fr">Ich fordere die Europäische Kommission nachdrücklich auf, die notwendigen Maßnahmen zu ergreifen, um die Landwirtschaft in Martinique und Guadeloupe zu unterstützen, vor allem die Bananen- und Zuckerrohrsektoren, nachdem die Plantagen fast völlig zerstört wurden, was besorgniserregende soziale, wirtschaftliche und menschliche Folgen hat.</p>
      <p sl="fr">Der neue Solidaritätsfonds und das verbesserte Programm EuropeAid müssen unbedingt schnellstmöglich in Kraft treten.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="17. Verbesserung der Rechtsetzung in der Europäischen Union – Bessere Rechtsetzung 2005: Anwendung der Grundsätze der Subsidiarität und der Verhältnismäßigkeit (13. Jahresbericht) – Strategie für die Vereinfachung des ordnungspolitischen Umfelds – Rechtliche und institutionelle Auswirkungen der Verwendung von nicht zwingenden Rechtsinstrumenten („soft law“) (Aussprache)">
    <intervention id="1-090" speaker_id="4393" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Mario MAURO" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Als nächster Punkt folgt die gemeinsame Aussprache über</p>
      <p sl="unknown">den Bericht von Katalin Lévai im Namen des Rechtsausschusses über die Verbesserung der Rechtsetzung in der Europäischen Union (2007/2095(INI) (A6-0273/2007),</p>
      <p sl="unknown">den Bericht von Bert Doorn im Namen des Rechtsausschusses über bessere Rechtsetzung 2005: Anwendung der Grundsätze der Subsidiarität und der Verhältnismäßigkeit – 13. Jahresbericht (2006/2279(INI) (A6-280/2007),</p>
      <p sl="unknown">den Bericht von Giuseppe Gargani im Namen des Rechtsausschusses über die Strategie für die Vereinfachung des ordnungspolitischen Umfelds (2007/2096(INI) (A6-0271/2007) und</p>
      <p sl="unknown">den Bericht von Manuel Medina Ortega im Namen des Rechtsausschusses Rechtliche und institutionelle Auswirkungen der Verwendung von nicht zwingenden Rechtsinstrumenten (Soft law) (2028/2028(INI) (A6-0259/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-091" speaker_id="28200" name="Katalin LÉVAI" is_mep="True" mode="spoken" role="Berichterstatterin" nationality="Hungary" birth_date="22-05-1954" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="en">Herr Präsident! Zunächst möchte ich all denen danken, die zu meinem Bericht beigetragen haben – für ihre Hilfe bin ich äußerst dankbar.</p>
      <p sl="en">In den letzten Jahren war der Europäischen Kommission die Qualität der Rechtsvorschriften der Gemeinschaft ein immer größeres Anliegen, sowohl was ihre Klarheit und Zugänglichkeit einerseits als auch die Effizienz und die positiven Auswirkungen auf die Bürger und die Unternehmen andererseits anging.</p>
      <p sl="en">Die Kommission fasst all diese Ziele gewöhnlich unter dem Begriff „Bessere Rechtsetzung“ („Better Regulation“ oder „Better Lawmaking“) zusammen. In der Tat zielt die „Bessere Rechtsetzung“ auf die Maximierung der Vorteile einer modernen, rationalen und effizienten Rechtsetzung bei gleichzeitiger Minimierung der Kosten ab, so dass ein Höchstmaß an Produktivität, Wachstum und letztendlich Beschäftigung in ganz Europa gewährleistet werden kann.</p>
      <p sl="en">Ohne Zweifel ist eine bessere Rechtsetzung für einen wettbewerbsfähigen Markt mit fairen Bedingungen, den Wohlstand der Bürger sowie den wirksamen Schutz der öffentlichen Gesundheit und der Umwelt von grundsätzlicher Bedeutung. Sie ist ein wichtiger Teil der Lissabon-Strategie, da sie sehr positive Auswirkungen auf Produktivität und Beschäftigung haben kann. Für eine bessere Rechtsetzung sind alle Beteiligten gemeinsam verantwortlich. Die Rechtsakte der Gemeinschaft werden von den nationalen Regierungen und Parlamenten in innerstaatliches Recht umgesetzt und häufig auf regionaler und lokaler Ebene angewandt. Es besteht die Gefahr, dass die Vorschriften auf diesem Wege von der Ausarbeitung zur Anwendung immer weiter „ausgeschmückt“ werden. Für die gute Rechtsetzung sind demnach alle Beteiligten verantwortlich.</p>
      <p sl="en">Viele Mitgliedstaaten nehmen nunmehr Folgenabschätzungen vor und manche Mitgliedstaaten haben Leitlinien aufgestellt. Allerdings ist die Zahl der Länder, die neue Gesetzesvorlagen systematisch einer Folgenabschätzung unterziehen, verhältnismäßig gering.</p>
      <p sl="en">Die Rechtsetzung auf EU-Ebene hat bereits eine erhebliche Reduzierung des Verwaltungsaufwands bewirkt, denn es ist wesentlich einfacher und wirksamer, in allen Mitgliedstaaten eine gemeinsame Vorschrift anzuwenden, als in einem komplizierten Geflecht unterschiedlicher Regelungen auf nationaler und regionaler Ebene zu agieren. Rechtsakte der Gemeinschaft haben einen wirksamen Beitrag zur Beseitigung von Hemmnissen für den Wettbewerb und von kollidierenden nationalen Regelungen geleistet. Daher kann das Vereinfachungsprogramm greifbare wirtschaftliche Vorteile mit sich bringen, nicht nur durch die Reduzierung des Verwaltungsaufwands. Erfahrungen aus den Mitgliedstaaten zeigen, dass die Behörden eine Menge tun können, um unnötige Verwaltungslasten zu verringern. Derartige Maßnahmen können der Kommission zufolge die EU-Wirtschaft ankurbeln und zu einem Anstieg des BIP um rund 1,5 % führen und schätzungsweise 150 Milliarden Euro für Investitionen freisetzen.</p>
      <p sl="en">In meinem Bericht unterstütze ich das Ziel sicherzustellen, dass das ordnungspolitische Umfeld erforderlich, einfach und effizient ist. Andererseits müssen wir jedoch betonen, dass dieser Prozess vollkommen transparent ist und unter uneingeschränkter Beteiligung des Europäischen Parlaments und öffentlicher Kontrolle sowie umfassender und offener Konsultation von Fachkräften und allen maßgeblichen Akteuren und nicht nur der Regierung oder Unternehmen, sondern vor allem auch der nichtstaatlichen Organisationen erfolgt.</p>
      <p sl="en">Darüber hinaus möchte ich die Schaffung eines Ausschusses für Folgenabschätzung anregen. Es ist von äußerster Wichtigkeit, dass dieses Gremium, das bei der Entwicklung einer Kultur hochwertiger Folgenabschätzung innerhalb der Kommission beratend und unterstützend tätig wird, unabhängig von den politisch ausgerichteten Abteilungen arbeitet. Das bedeutet aber nicht unbedingt, dass die Folgenabschätzung von externen Experten durchgeführt werden muss, die nicht den Institutionen angehören. Es ist auch notwendig, dass der Ausschuss für Folgenabschätzung die Entwicklung einer gemeinsamen Methodik für alle Folgenabschätzungen unterstützt.</p>
      <p sl="en">Außerdem möchte ich ein spezielles Projekt im Rahmen des Folgenabschätzungsverfahrens – das so genannte soziale Benchmarking – vorschlagen. Hierbei soll es vor allem um sensible Zielgruppen wie beispielsweise benachteiligte Menschen, Frauen, ethnische Minderheiten, Eltern, die Kinder erziehen, alte und dauerhaft kranke Menschen und Behinderte gehen.</p>
      <p sl="en">Zusammenfassend möchte ich betonen, dass eine bessere Rechtsetzung auf einfachere, klarere, bürgerfreundlichere Rechtsvorschriften mit kontinuierlich durchgeführten Folgenabschätzungen und einem besonderen Schwerpunkt auf den gefährdeten Gruppen, die sich nicht selbst verteidigen können, abzielt. Als Kernpunkte meines Berichts können vielleicht Klarheit, Transparenz, Einfachheit und Reduzierung der Bürokratie angeführt werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-092" speaker_id="4500" name="Bert DOORN" is_mep="True" mode="spoken" role="Berichterstatter" nationality="Netherlands" birth_date="26-05-1949" birth_place="Enschede" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="NL">
      <p sl="nl">Herr Präsident! Ich möchte kurz auf den ausgezeichneten Beitrag von Frau Lévai eingehen. Es ist gut, dass wir uns hier in diesem Parlament zumindest einmal im Jahr die Zeit nehmen, um uns mit der Qualität der Rechtsetzung zu beschäftigen. Unsere Rechtsetzung ist die Visitenkarte der Europäischen Union. Sie bildet den Rahmen, in dem die Bürger arbeiten und leben und in dem die Wirtschaft funktionieren muss. Das bedeutet, dass wir ihrer Qualität große Aufmerksamkeit widmen müssen.</p>
      <p sl="nl">Wie sieht es derzeit aus? Wir bewegen uns in die richtige Richtung. Die Kommission hat einige Initiativen auf den Weg gebracht. Es wurde ein Ausschuss für Folgenabschätzung eingerichtet, der sehr gute Arbeit leistet. Das ist jedoch nicht ausreichend. Wie ich schon mehrfach sagte, benötigen wir mehr Transparenz, und ich plädiere nochmals für eine externe Sachverständigengruppe, die beurteilt, ob die Folgenabschätzungen der Europäischen Kommission gemäß der richtigen Methodik erstellt wurden.</p>
      <p sl="nl">Wir benötigen eine Überprüfung, keine Bürokratie. Frau Frassoni ruft dann stets: „Sie wollen mehr Bürokratie“, ich will aber gar keine Bürokratie. Ich will nur mehr Transparenz, und ich denke, dass jede Form von Transparenz der Regierung zum Vorteil gereicht. Ein weiterer Vorteil: Wenn Folgenabschätzungen über Änderungsanträge im Parlament selbst durchgeführt werden – und ich muss sagen, sie waren immer noch kein großer Erfolg –, können wir auch prüfen, ob wir sie eher einem unabhängigen Gremium dieser Art vorlegen sollten als dem Ausschuss für Folgenabschätzungen der Europäischen Kommission.</p>
      <p sl="nl">Dass es eine Sachverständigengruppe für die Problematik der Verwaltungslasten geben muss, ist ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung. Das ist eine sehr positive Entwicklung, die auf dem Gebiet der Bürokratie eine Rolle spielen sollte. Natürlich ist es sehr wichtig, wer in dem Panel sitzen wird. Es darf natürlich keine Prozession werden, keine Art Pseudo-Parlament, sondern ein kleiner Sachverständigenausschuss: also keine führenden Industriellen, keine Beamten, keine Politiker, sondern einfach sachkundige Personen, die wissen, was eine Folgenabschätzung ist, die wissen, was Bürokratie ist, und die in ihrem jeweiligen nationalen Kontext viel Erfahrung auf diesem Gebiet haben.</p>
      <p sl="nl">Die Kommission hat ein klares Ziel gesetzt: Bis 2012 sollen die Verwaltungskosten um 25 % gesenkt werden. Das ist eine sehr gute Sache, es sollte aber natürlich ein Netto-Ziel sein. Das bedeutet, dass eine Reduzierung von 25 % von jetzt an tatsächlich erreicht werden sollte und dass neue Verwaltungskosten in die Berechnung mit aufgenommen und vom Ergebnis abgezogen werden, sonst ist dies reine Zeitverschwendung.</p>
      <p sl="nl">Ich möchte noch einen Punkt hervorheben, dem die Kommission besondere Aufmerksamkeit widmen sollte. Heute geht es um die Senkung der Verwaltungskosten, in der Zukunft müssen wir uns jedoch auch mit der Reduzierung der Einhaltungskosten befassen. Einhaltungskosten sind die Kosten, die Unternehmen und Bürger auf sich nehmen müssen, um die Gesetze einzuhalten, und diese sind sehr hoch. Wenn wir über die Kosten der Rechtsetzung sprechen, dann müssen wir uns auch mit diesen Einhaltungskosten beschäftigen, die derzeit noch unberücksichtigt bleiben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-093" speaker_id="4562" name="Giuseppe GARGANI" is_mep="True" mode="spoken" role="Berichterstatter" nationality="Italy" birth_date="23-04-1935" birth_place="Morra De Sanctis" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">Herr Präsident, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Im November 2006 hat die Europäische Kommission ein Arbeitsdokument, einen ersten Fortschrittsbericht über die Strategie für die Vereinfachung des ordnungspolitischen Umfelds angenommen, das der Nachfolger einer anderen Mitteilung vom Oktober 2005 ist. Dies ist eine wichtige Entwicklung, mit der, wie Herr Doorn ganz richtig erwähnte, ein Prozess weitergeführt wird, den wir selbst in die Wege geleitet hatten, um eine Vereinfachung zu erreichen, die mit Transparenz gleichzusetzen ist und eine transparente sowie verständliche Rechtsetzung bedeutet.</p>
      <p sl="it">Das Arbeitsdokument wurde vom Rechtsausschuss gebilligt, der sich einen Überblick über die Fortschritte bei der Umsetzung des, wie gesagt, 2005 eingeleiteten Vereinfachungsprogramms verschaffte. Insbesondere werden 43 Neufassungen angekündigt, und ich möchte dem Parlament die folgenden Informationen bzw. Zahlen mitteilen: Es sind 12 Kodifizierungen, 8 Aufhebungen und 46 weitere inhaltliche Vereinfachungsmaßnahmen vorgesehen, zu denen außerdem die ca. 500 neuen legislativen Initiativen hinzukommen, die in einem anderen, eigens für die Kodifizierungen vorgesehenen fortlaufenden Programm enthalten sind, während allein für 2007 ungefähr 200 dieser Initiativen angekündigt sind.</p>
      <p sl="it">Ich möchte Ihnen nun einige Kernaussagen meines Berichts, selbstverständlich in stark zusammengefasster Form, erläutern, um das Parlament über die gegenwärtige Situation sowie über die Gesamtüberlegungen des Rechtsausschusses zu informieren.</p>
      <p sl="it">Ich möchte drei klare Botschaften an die Kommission richten. Ich halte es für wichtig, absolut klarzumachen, dass erstens von nun an die Vereinfachungsmaßnahmen systematisch in einen speziellen Teil des Legislativ- und Arbeitsprogramms aufgenommen werden müssen; zweitens muss darin angegeben werden, welche Priorität den einzelnen Vereinfachungsmaßnahmen beigemessen werden soll; und drittens muss das Überhandnehmen von Dokumenten, die Listen von Vereinfachungsmaßnahmen enthalten, vermieden werden, um über einen möglichst präzisen Referenzrahmen zu verfügen.</p>
      <p sl="it">Ich möchte daher einmal mehr unterstrichen, dass die Kommission sich selbst und den Zielen der Vereinfachung, die sie in den Mittelpunkt gerückt hat, treu bleibt. Insbesondere muss auf die Zweckmäßigkeit hingewiesen werden, dass die Neufassung ein für alle Mal eine standardmäßige Rechtsetzungstechnik wird. Insgesamt sind dies also die vier Regelungen – das kann ich als Vorsitzender des Ausschusses, denen auch Frau Lévai, Herr Doorn und Herr Medina angehören, wohl sagen –, die die Gesamtsituation abdecken und über deren Inhalt die Kommission wird nachdenken müssen.</p>
      <p sl="it">Auf diese Art und Weise wird es immer möglich sein, über den gesamten Rechtstext auch bei punktuellen Änderungen zu verfügen, wobei die neuen Teile und die unverändert gebliebenen Teile deutlich anzugeben sind. Das ist ein Rechtstext, der vom Parlament als sehr wichtig erachtet wird, denn er würde zu einer besseren Lesbarkeit und einer stärkeren Transparenz der Rechtsvorschriften der Gemeinschaft führen, die wir uns alle wünschen.</p>
      <p sl="it">Die Kommission schlägt schließlich in dem Arbeitsdokument vor, die Begründungen in ihren Vorschlägen zu nutzen, um die verfolgten Vereinfachungsziele fundierter zu erläutern. Das kann sich allerdings auch als kontraproduktiv erweisen, denn während eine Begründung für einen diskursiven Text wie eine Mitteilung gerechtfertigt sein kann, ist sie dies in einem Rechtstext keineswegs, denn sie könnte dort auch zu Unsicherheit führen, weshalb wir in dieser Hinsicht sehr vorsichtig und sehr genau sein müssen.</p>
      <p sl="it">Alles in allem zielt der Bericht darauf ab, das unmissverständliche Zeichen hervorzuheben, das durch die Änderung der Geschäftsordnung des Europäischen Parlaments im Zusammenhang mit der Verbesserung des Kodifizierungsverfahrens (Artikel 80) und der Einführung des neuen Ad-hoc- Verfahrens für die Neufassungen (Artikel 80a) gesetzt wurde. Diese Fragen wird das Parlament, ich hoffe, geschlossen und im Wesentlichen ohne Änderungen, berücksichtigen müssen, damit unser Hohes Haus morgen seine Zustimmung zu diesem entscheidenden Thema signalisieren kann.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-094" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" role="Berichterstatter" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Herr Präsident! Mein Bericht ist ein Widerspruch, denn ich verwende den widersprüchlichen Begriff: „nicht zwingendes Recht“. Das Recht ist nicht indikativ, es ist zwingend. Das Problem besteht darin, dass die EU-Sprache diesen Ausdruck zu verwenden pflegt: „nicht zwingende Rechtsinstrumente“.</p>
      <p sl="es">Worum geht es? Gemeint sind vor allem Dokumente, die von der Kommission erarbeitet werden: Einige haben interpretierenden Charakter, andere sind ausführende Akte, während wieder andere rein vorbereitende Dokumente sind. Hier tritt das Problem auf, dass angesichts der Konfusion und Unkenntnis über die Natur des Gemeinschaftsrechts in vielen Rechtsprechungen, einschließlich des Gerichtshofs selbst, den nicht zwingenden Dokumenten Rechtswirksamkeit eingeräumt wird.</p>
      <p sl="es">Das ist ein Verstoß gegen die grundlegenden Rechtsprinzipien der EU-Mitgliedstaaten und der gesamten Europäischen Union. Die einzige Legitimität für die Verabschiedung verbindlicher Rechtsvorschriften geht sowohl auf nationaler Ebene als auch auf EU-Ebene vom Volkswillen aus, und der Volkswille kommt in der Regel durch Vertretungsorgane zum Ausdruck, wie in diesem Fall das Europäische Parlament, das direkt vom Volk gewählt wird, oder den Rat, der sich aus Regierungen zusammensetzt, die von den Völkern ihrer jeweiligen Länder abhängen und von ihnen gewählt werden.</p>
      <p sl="es">Es ist klar, dass die Kommission als Garant für die Umsetzung der Verträge bei der Anwendung des europäischen Rechts eine wichtige Rolle zu spielen hat, aber sie muss dies gemeinsam mit den Gesetzgebungsorganen tun und kann nicht die Gesetzgebungsbefugnis ersetzen, die durch die Verträge dem Parlament und dem Rat übertragen wurden.</p>
      <p sl="es">Unsere Sorge im Rechtsausschuss ist vor allem, dass wir das Initiativrecht der Kommission, die Exekutivfunktionen, die die Kommission wahrzunehmen hat, nicht behindern wollen. Wir wollen die Entwicklungsmöglichkeiten nicht einschränken, halten es jedoch für wichtig, dass wir einen begrifflichen Unterschied zwischen den beiden Arten von Instrumenten treffen und die Kommission, wenn sie meint, auf derartige Aktionen zurückgreifen zu müssen, zumindest in Zusammenarbeit mit dem Parlament und natürlich mit dem Rat handeln sollte, damit die Vorbereitung für eine solche Aktion nicht zu Fehlinterpretationen oder Überschneidungen führt.</p>
      <p sl="es">Recht kann natürlich nicht das sein, was als „offene Koordinierungsmethode“ bezeichnet wird. Die offene Koordinierungsmethode kann ein äußerst wirksames Instrument für die Umsetzung der Ziele des Vertrags sein, aber sie kann nur Pflichten zwischen den beteiligten Seiten festlegen. Dies wäre gleichbedeutend mit Verträgen zwischen vertragsschließenden Seiten, beispielsweise zwischen Sozialakteuren. Ebenso wie eine Vereinbarung, zum Beispiel zwischen Gewerkschaften und Unternehmern, kann sie für die Beteiligten verbindlich sein, die offene Koordinierungsmethode dient der Erarbeitung derartiger Verträge, aber sie unterliegt dem Gemeinschaftsrecht und kann es auf keinen Fall ersetzen, und die Europäische Union als eine auf dem Recht basierende Gemeinschaft macht die Annahme von Rechtstexten erforderlich.</p>
      <p sl="es">Deshalb können wir nicht einfach sagen, „wir wollen die offene Koordinierungsmethode anwenden“, weil sie ein effektives Instrument für die Erreichung der Ziele der EU ist. Sie ist kein wirksames Werkzeug, weil die Europäische Union nur als Rechtsordnung fungieren kann.</p>
      <p sl="es">Die Europäische Union hat keine Armee und keine Polizei, sie funktioniert, indem die Mitgliedstaaten eine Reihe von Pflichten übernehmen, die von den Institutionen der Mitgliedstaaten erfüllt werden und über deren Erfüllung die Kommission und der Gerichtshof wachen. Doch die offene Koordinierungsmethode ist keine rechtliche Methode, ist kein Rechtsinstrument, um allgemeine Gesetze zu erlassen; die beiden Konzepte dürfen nicht verwechselt werden.</p>
      <p sl="es">Wie Herr Gargani soeben sagte, ist der Rechtsausschuss über diese gesetzesfeindliche Tendenz in der EU besorgt. Das Europäische Parlament will an der Seite der Kommission bei der Durchsetzung ihrer Ziele, bei der Ausführung ihrer Funktionen, bei ihren Aufgaben zur Erarbeitung von Gesetzestexten zusammenarbeiten. Allerdings kann und darf es nicht die Anwendung von Techniken dulden, die nicht in Übereinstimmung mit der Entwicklung des Rechtsstaates, der Errichtung der EU als Rechtskörperschaft stehen, einer Gemeinschaft, die eine klare Gesetzeshierarchie haben muss: Verträge – die ich trotz allem noch konstitutionell nenne –, die die grundlegenden Rechtsvorschriften festlegen, eine EU-Gesetzgebung, die alle jene Bereiche umfasst, in denen die EU eine Rolle spielen muss, natürlich unter Achtung der Prinzipien der Verhältnismäßigkeit und Subsidiarität, aber unter Aufrechterhaltung der Kompetenzen der Union und durch die Festlegung der durchzuführenden Aktionen auf gesetzgeberischem Gebiet, und schließlich Instrumente für die Umsetzung, wie diese offene Koordinierungsmethode oder jedes andere Instrument, das nach Ansicht der Kommission angewendet werden muss, um die Ziele der EU zu erreichen.</p>
      <a text="(Beifall)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-095" speaker_id="photo_generic" name="Günter Verheugen" is_mep="True" mode="spoken" role="Vizepräsident der Kommission">
      <p sl="de">Herr Präsident, meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete! Bessere Rechtsetzung ist ein hochpolitisches Projekt. Bei der letzten großen Aussprache zu dem Thema hier im Haus im April letzten Jahres habe ich hervorgehoben, dass wir zwei Ziele erreichen wollen. Erstens wollen wir das Vertrauen der Bürgerinnen und Bürger in das Gesamtsystem der europäischen Integration stärken, und zweitens geht es darum, der europäischen Wirtschaft nachvollziehbare und verlässliche Rahmenbedingungen zu geben, damit sie für Wachstum und Arbeitsplätze sorgen kann.</p>
      <p sl="de">Wir sind inzwischen ein gutes Stück vorangekommen. Die Zustimmung zur europäischen Integration ist entsprechend den Umfragen so hoch wie lange nicht mehr, unsere wirtschaftliche Lage ist deutlich besser geworden und vielversprechend, und wir haben einen breiten Konsens, den eingeschlagenen Weg auf der Grundlage unserer Partnerschaft für Wachstum und Beschäftigung fortzusetzen. Im Rahmen dieser Politik für Wachstum und Beschäftigung ist bessere Rechtsetzung ein tragender Pfeiler. Auch wenn die politische Großwetterlage im Augenblick durchaus günstig ist, dürfen wir in unseren Anstrengungen jetzt nicht nachlassen, sondern müssen das vorhandene Momentum nutzen.</p>
      <p sl="de">Die Stimmung kann ja genauso schnell wieder umschlagen, und wir würden uns etwas vormachen, wenn wir glaubten, dass sich das Image der Europäischen Union bereits grundlegend geändert hat. Noch immer sitzt tief in den Köpfen der Menschen die Vorstellung, dass alles, was aus Europa kommt, nicht sachgerecht ist, überdimensioniert ist, zentralistisch ist. Dieser Vorwurf ist ohne Zweifel übertrieben, aber wichtig ist, dass dies die Wahrnehmung der europäischen Öffentlichkeit ist. Wir müssen also hart daran arbeiten, diesem Reflex entgegenzuwirken.</p>
      <p sl="de">Wir wollen ein Europa der Ergebnisse. Wir wollen ein Europa, das Sicherheit, Wohlstand und Umweltschutz in alle Lebensbereiche bringt. Das muss sich in allen unseren konkreten Entscheidungen in allen Politikbereichen ausdrücken, ob im Chemikalienrecht, im Pharmabereich, in der Informationstechnologie oder in der Landwirtschaft. Damit Sie mich nicht falsch verstehen: Bessere Rechtsetzung ist keine Imagekampagne. Wir haben unseren Politikstil und die Art und Weise, wie wir Gesetze vorbereiten und überprüfen, vollständig verändert. Ich betone noch einmal: Bessere Rechtsetzung darf nicht isoliert betrachtet werden, sondern ist Teil einer Gesamtstrategie, einer fundamentalen Neuausrichtung der europäischen Politik.</p>
      <p sl="de">Es hat auch früher schon solche Versuche gegeben, aber dieses Projekt, über das wir heute reden, weist zwei ganz besondere Merkmale auf: die Reichweite und die Nachhaltigkeit. Früher haben wir uns mit punktuellen Anpassungen befasst. Aber jetzt haben wir die Reichweite des Konzepts „Bessere Rechtsetzung“ auf den gesamten Prozess der europäischen Gesetzgebung ausgeweitet. Er reicht von der Prüfung der Notwendigkeit eines Gesetzes unter einer strikten Subsidiaritätskontrolle über die breite Konsultierung der betroffenen Gruppen, über die Folgenabschätzung der wirtschaftlichen, sozialen und umweltpolitischen Konsequenzen bis hin zur Frage der bestmöglichen Anwendung und Umsetzung von Gemeinschaftsrecht. Aber bessere Rechtsetzung bezieht sich nicht nur auf neue Initiativen, sondern wir sind dabei, den gesamten vorhandenen Rechtsbestand daraufhin zu überprüfen, wo und wie er vereinfacht und modernisiert werden kann.</p>
      <p sl="de">Die zweite Neuerung ist die Nachhaltigkeit, mit der wir den Ansatz verfolgen. Es handelt sich nicht um eine einmalige Aktion, sondern, wie einige der Berichterstatter bereits gesagt haben, um einen Prozess, der tiefgreifend und weitreichend ist und konsequent fortgesetzt wird. Alle vorliegenden Initiativen, die vom Gesetzgeber nicht angenommen worden sind, werden regelmäßig überprüft und gegebenenfalls auch wieder zurückgezogen. Eine entsprechende Überprüfung findet derzeit wieder mit Blick auf das Arbeitsprogramm für 2008 statt.</p>
      <p sl="de">Unser Vereinfachungsprogramm wird auch in den Jahren 2007 und 2008 fortgesetzt, und wir werden eine Reihe neuer Initiativen dazu vorlegen. Das Ergebnis ist die fortschreitende Abdeckung aller Gesetzgebungsbereiche der Europäischen Union. Wir arbeiten dabei mit allen verfügbaren Methoden, wie sie auch im Bericht von Herrn Gargani benannt und unterstützt werden. Die Hälfte der im Vereinfachungsprogramm vorgesehenen Initiativen ist bereits erfolgreich abgeschlossen, und wir werden diese Arbeit bis 2009 intensiv fortführen. Dies bedeutet direkte und konkrete Vorteile für Unternehmen, öffentliche Behörden und Privatpersonen. Unser Ziel ist es, zu erreichen, dass unsere Gesetzgebung in jedem Fall klar, verständlich und benutzerfreundlich ist sowie dem technologischen Fortschritt Rechnung trägt.</p>
      <p sl="de">Zur Überprüfung der Qualität und zur Folgenabschätzung haben wir das impact assessment board eingerichtet, ein Gremium, das unabhängig von den betroffenen Kommissionsdiensten arbeitet und bereits einen sehr positiven Beitrag leistet. Ich bin sehr dankbar, dass Frau Lévai in ihrem Bericht dieser Einrichtung ihre volle Unterstützung zugesagt hat. Ich möchte Ihnen aber ganz deutlich sagen, dass wir uns verpflichtet haben, dieses System im nächsten Jahr zu überprüfen, und dass wir bei Bedarf die entsprechenden Konsequenzen aus den Ergebnissen ziehen werden. Ich möchte das ganz besonders im Hinblick auf die wichtigen Anregungen von Herrn Doorn sagen.</p>
      <p sl="de">Einer der großen Schwerpunkte in diesem Jahr ist die Reduzierung des Verwaltungsaufwands, der durch EU-Regelungen für Unternehmen entsteht. Dazu haben wir bereits zehn Fast-track -Aktionen vorgestellt, von denen zwei auch dank der raschen Unterstützung durch das Europäische Parlament bereits erfolgreich umgesetzt werden. Weitere Vorschläge werden kommen.</p>
      <p sl="de">Wir sind jetzt dabei, in zehn großen Sektoren der europäischen Wirtschaft, die praktisch 85 % der gesamten europäischen Wirtschaft abdecken, eine umfassende Messung der Belastungen durchzuführen, die es heute gibt, damit wir das Reduktionspotenzial feststellen können. Das Ziel ist in der Tat – wie hier schon gesagt –, 25 % dieser Kosten bis zum Jahr 2012 abzubauen. Ich stimme dem vollkommen zu, was Herr Doorn gesagt hat. Dabei muss natürlich darauf geachtet werden, dass anstelle von Entlastungen, die wir an einer Stelle erreichen, nicht infolge neuer Gesetzgebung Belastungen an anderer Stelle entstehen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, und ich bin sehr dankbar, dass das Parlament darauf hingewiesen hat.</p>
      <p sl="de">Ich hoffe, dass die Mitgliedstaaten sich noch in diesem Jahr auf ähnlich ambitionierte Ziele festlegen, denn dieses Projekt kann nur erfolgreich sein, wenn es auf europäischer Ebene und auf nationaler Ebene gemeinsam betrieben wird.</p>
      <p sl="de">In diesem Projekt haben natürlich die betroffenen Gruppen eine wichtige Rolle zu spielen. Wir brauchen die Unterstützung. Deshalb wird eine hochrangige Gruppe unabhängiger Repräsentanten im Bereich der Verwaltungsklassen eingerichtet. Diese unabhängigen Experten, die kleine und größere Unternehmen sowie Verbraucher und Umweltorganisationen repräsentieren, werden die Kommission hinsichtlich potenzieller Reduzierungsmaßnahmen beraten.</p>
      <p sl="de">Die Kommission – und auch ich ganz persönlich – ist dem Europäischen Parlament außerordentlich dankbar für die breite Unterstützung, die wir den heute zu diskutierenden Berichten entnehmen. Die Kommission ist besonders erfreut darüber, dass der Bericht von Frau Lévai den Rat und das Parlament dazu auffordert, systematisch eine Folgenabschätzung für substanzielle Änderungsvorschläge vorzunehmen. Wir hatten das bereits im November 2005 in gemeinsamen interinstitutionellen Ansätzen vereinbart.</p>
      <p sl="de">Die Kommission würde es auch begrüßen, wenn Rat und Parlament dem Vorschlag von Herrn Doorn folgen und ihre Arbeitsmethoden weiter anpassen würden, um bestimmte Aufgaben im Rahmen der Vereinfachung von Gesetzgebung zügig erfüllen zu können. Es hilft uns ja nichts, wenn die Projekte in der Pipeline bleiben.</p>
      <p sl="de">In Bezug auf die verschiedenen Instrumente, die im Bericht von Herrn Medina Ortega unter dem Begriff soft law zusammengefasst sind, möchte die Kommission betonen, dass zum einen die klassische Gesetzgebung nicht in allen Fällen der geeignete Lösungsweg ist. Ich möchte noch einmal den Grundsatz betonen: Gesetze sollten nur dort erlassen werden, wo sie unbedingt nötig sind. Wir haben aber auch Instrumente, deren Anwendung von den Gemeinschaftsverträgen klar geregelt wird und auch solche, die ausschließlich der Vorbereitung künftiger Gesetzgebung dienen. Ich kann Ihnen wirklich im Namen der gesamten Kommission zusagen, dass wir bei allen Instrumenten, die wir anwenden, die Rechte des Parlaments voll würdigen und das Parlament im Sinne des gegenseitigen Respekts der Institutionen über alles informieren werden.</p>
      <p sl="de">Lassen Sie mich zum Schluss noch einmal unterstreichen, was Präsident Barroso im letzten April hier als Grundprinzip erläutert hat. Die europäischen Rechtsvorschriften machen in der Tat die Einzigartigkeit der Europäischen Union aus, denn wir sind eine Rechtsgemeinschaft. Europäische Integration basiert auf dem Recht. Nur das Recht kann die Freiheiten garantieren, über die die Europäer und Europäerinnen heute verfügen. Und nur das Recht kann der Wirtschaft verlässliche und zugleich faire Rahmenbedingungen bieten. Die Bürgerinnen und Bürger Europas haben Anspruch darauf, dass sie nicht nur eine bessere Rechtsetzung bekommen, sondern die beste Rechtsetzung, die nach menschlichem Ermessen möglich ist.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-097" speaker_id="28124" name="Gunnar HÖKMARK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="19-09-1952" birth_place="Ystad" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SE">
      <p sl="en">Verfasser der Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses für Wirtschaft und Währung . – Frau Präsidentin! Zunächst möchte ich der Berichterstatterin zum Thema bessere Rechtsetzung in der Europäischen Union, Frau Lévai, und dem Rechtsausschuss dafür danken, dass sie einige Vorschläge meines Ausschusses akzeptiert haben, was wir sehr zu schätzen wissen.</p>
      <p sl="en">Hier haben wir es mit einem Bereich zu tun, in dem wir uns sehr leicht auf unser Ziel einigen können. Darum geht es aber bei dieser Diskussion gar nicht: Es geht vielmehr darum, wie Ergebnisse erzielt werden können. Hier muss die Rolle der Kommission hervorgehoben werden. Der Ausschuss für Wirtschaft und Währung hat vorgeschlagen, dass die Kommission einen jährlichen Folgebericht über die Ergebnisse der Verringerung des Verwaltungsaufwands um 25 % bis zum Jahr 2012 vorlegt. Auch ist die Rolle der Kommission entscheidend, wenn es darum geht, Entscheidungen zu treffen, wenn Rechtsvorschriften oder beispielsweise die Selbstregulierung oder gegenseitige Anerkennung diskutiert werden, und sicherzustellen, dass wir einige Rechtsvorschriften dieser Art bekommen und – was die Kommission ebenfalls getan hat – Rechtsvorschriften, die nicht mit dem Lissabon-Prozess in Einklang stehen, zurückzuziehen.</p>
      <p sl="en">Wir möchten, dass die Kommission den Lamfalussy-Prozess als gute Erfahrung wertet, der die Finanzmärkte in Einklang mit der Realität geöffnet hat. Wir möchten allerdings auch die Zuständigkeiten der Kommission – im Rahmen ihrer direkten Beziehungen zu den Bürgern – für die Vereinfachung und bessere Rechtsetzung in Bezug auf Forschungsfinanzierung, Zuschüsse, staatliche Beihilfen, Subventionen verschiedenster Art und Auftragsvergabe betonen. In diesem Bereich hat die Kommission eine ganz eigene Rolle zu spielen. Wir hoffen ferner, dass die Kommission den Gedanken wieder aufgreift, den Bürgern das Klagerecht zuzusprechen, wenn Mitgliedstaaten zuviel des Guten tun sollten. Wir müssen ein Gegengewicht zur kontinuierlich steigenden Bürokratie all unserer lokalen und nationalen Behörden und – man könnte auch sagen – der Institutionen der Europäischen Union haben. Eine Möglichkeit wäre hier, den Bürgern das Klagerecht zuzusprechen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-098" speaker_id="28154" name="Ole CHRISTENSEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" birth_date="07-05-1955" birth_place="Pandrup" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DK">
      <p sl="da">Verfasser der Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses für Beschäftigung und soziale Angelegenheiten . Frau Präsidentin! Das Regelungsumfeld, in dem die Unternehmen tätig sind, ist ein ausschlaggebender Faktor für ihre Wettbewerbsfähigkeit, für nachhaltiges Wachstum und für die Beschäftigungsleistung hinsichtlich der Schaffung neuer und besserer Arbeitsplätze. Wie ich auch im Ausschuss für Beschäftigung und soziale Angelegenheiten sagte, unterstützen wir natürlich die Aussonderung überflüssiger Gesetze, aber wir müssen sicherstellen, dass die Gesetze, die wir abschaffen, tatsächlich überflüssig sind. Aus meiner Sicht als Mitglied des Ausschusses für Beschäftigung und soziale Angelegenheiten wird die Antwort davon abhängen, ob sich die Qualität der Arbeitsplätze in Europa verschlechtert oder verbessert.</p>
      <p sl="da">Ich unterstütze eine bessere Rechtsetzung nur, wenn die Absicht darin besteht, die Gesetzgebung transparenter und flexibler zu machen, und nicht, wenn es tatsächlich Deregulierung bedeutet. Ausschlaggebend ist, dass dies ohne Beeinträchtigung der Gesundheit und Sicherheit der Arbeitnehmer erfolgt. Das Ziel der Reduzierung um 25 % ist jedoch zweifelhaft, da es willkürlich gewählt wurde. Wenn die Gesetze überflüssig sind, sollten wir nicht bei 25 % aufhören. Insgesamt jedoch stimme ich mit dem anvisierten Ziel vollkommen überein, und ich gebe zu, dass die unnötige administrative Belastung die Effektivität und Glaubwürdigkeit der EU-Rechtsetzung unterminiert. Ich möchte die Kommission auffordern, auch den sozialen Dialog vermehrt einzusetzen, der ein wichtiges Instrument ist, um das Ziel einer besseren Rechtsetzung zu erreichen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-099" speaker_id="4547" name="Elspeth ATTWOOLL" is_mep="True" mode="spoken" role="Verfasserin der Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses für regionale Entwicklung" nationality="United Kingdom" birth_date="01-02-1943" birth_place="Chislehurst" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Frau Präsidentin! Ich möchte speziell über Frau Lévais Bericht sprechen. Ihr und dem Rechtsausschuss gratuliere ich zu ihrer hervorragenden Leistung und danke ihnen dafür, dass so viel vom Geist und von den Buchstaben unserer Stellungnahme in den Bericht Eingang gefunden hat.</p>
      <p sl="en">Die letztendliche Verantwortung dafür, dass Gesetze mit den Rechtsvorschriften der Gemeinschaft in Einklang stehen, tragen zwar die Mitgliedstaaten, doch für die tatsächliche Erfüllung der Auflagen sind größtenteils andere Stellen zuständig, wie beispielsweise die regionalen und lokalen Behörden sowie spezialisierte Agenturen. Das kann bedeuten, dass sie sicherstellen müssen, dass sie selbst und/oder andere die Verordnungen und Richtlinien ebenso einhalten. Bei bestimmten Richtlinien müssen darüber hinaus die in der Verfassung anerkannten Regionen im Umsetzungsprozess eine Rolle spielen.</p>
      <p sl="en">So möchte der Ausschuss für regionale Entwicklung hervorheben, wie wichtig es ist, in allen Phasen des Gesetzgebungsprozesses umfassende Konsultationen durchzuführen, wozu auch die Vorbereitung von Folgenabschätzungen gehört, um nationale, regionale und lokale Abweichungen berücksichtigen zu können. Wir betonen auch die Bedeutung der Verbreitung von Informationen und verlangen insbesondere das Erstellen von Anleitungen für die Umsetzung von Richtlinien und die Bereitstellung von Durchführungsleitlinien für Verordnungen. Ein Beispiel dafür ist das von der GD Wettbewerb verfasste „Vade Mecum on State Aid“.</p>
      <p sl="en">Außerdem fordern wir bei den Rechtsvorschriften die Verwendung einer klaren und verständlichen Sprache sowie die Aufstellung von Entsprechungstabellen für die Umsetzung von Richtlinien, damit die Gefahr der Übertreibung gebannt ist. Mit diesen und den anderen Maßnahmen, die im Bericht – besser gesagt in allen vier Berichten – befürwortet werden, werden wir unserer Ansicht nach viel zur besseren Rechtsetzung in der EU beitragen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-100" speaker_id="28223" name="Andreas SCHWAB" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="09-04-1973" birth_place="Rottweil" m_state="DE">
      <p sl="de">Verfasser der Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses für Binnenmarkt und Verbraucherschutz . – Frau Präsidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen! Zunächst bitte ich um Entschuldigung, ich wusste nicht, dass mein Vorredner auch fehlt und dass deswegen die Redezeit verschoben wurde. Vielen Dank, dass ich jetzt das Wort ergreifen darf.</p>
      <p sl="de">Ich war Berichterstatter für die Stellungnahme des Ausschusses für Binnenmarkt und Verbraucherschutz, und der Ausschuss hat nach eingehender Beratung diese Position übereinstimmend angenommen. Ich möchte zunächst darauf hinweisen, dass wir uns im Ausschuss darüber einig waren, dass soft law — oder wie auch immer man diese Maßnahmen, die inzwischen im europäischen Recht, aber auch in den nationalen Gesetzgebungen immer häufiger Anwendung finden, nennen mag — eine durchaus gängige Praxis geworden ist, die die Gelegenheit bietet, flexibel und damit schnell auf neue Entwicklungen zu reagieren, weswegen sie nicht per se kritisiert werden sollte.</p>
      <p sl="de">Wir waren uns allerdings auch relativ einig in der Auffassung, dass die Kommission — um auf die europäische Ebene zu kommen — soft law im Einzelfall als Umgehungstatbestand nutzt, um den Gesetzgeber seiner gesetzgeberisch vorgesehenen Beteiligungsmöglichkeiten zu entbinden. Hier sehen wir ein großes Problem im Bereich des soft law . Wir haben auch den Sachverhalt angesprochen, dass sich das Parlament der Klage gegen die Kommission in einem Fall angeschlossen hat, weil wir eben einen Umgehungstatbestand festgestellt haben.</p>
      <p sl="de">Wir glauben, dass soft law heute in so vielfältiger Weise auf den Gesetzgeber zukommt, dass wir immer klar und deutlich unterscheiden müssen zwischen einerseits dem, was tatsächlich nur als Grünbuch auf den Markt kommt, also nur als Vorbereitung für weitere Gesetzgebung geplant ist, und andererseits dem, was wirklich für eine flexible Gesetzgebung im Rahmen von soft law notwendig ist.</p>
      <p sl="de">Wir sehen als Abgeordnete des Binnenmarkt-Ausschusses keine gesetzgeberische, keine direkte Folge von solchen Grün- und Weißbüchern, sondern wir glauben, dass der Gesetzgeber, wenn die Gesetzgebung neu beschlossen wird, immer wieder neu entscheidet.</p>
      <p sl="de">Die Debatte beschäftigt sich ja nicht nur mit soft law , sondern auch mit weiteren Maßstäben der besseren Rechtsetzung, und ich glaube, dass wir an vielen Stellen noch lange nicht so weit sind, wie die Bürger inzwischen den Medien entnommen haben, weswegen alle beteiligten Körperschaften — Parlament, Rat und Kommission — aufgefordert sind, in diesem Bereich noch schneller voranzuschreiten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-101" speaker_id="1311" name="Gary TITLEY" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PSE-Fraktion" nationality="United Kingdom" birth_date="19-01-1950" birth_place="Salford" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Frau Präsidentin! Ich möchte zunächst drei Erklärungen abgeben, um den Kontext dieser Aussprache festzulegen. Erstens dürfen wir nicht vergessen, dass das, was für die einen Bürokratie ist, für die anderen ein entscheidender Rechtsakt ist. Zweitens dürfen wir nicht vergessen, wie Kommissar Verheugen sagte, dass 50 % des Verwaltungsaufwands im Zusammenhang mit EU-Rechtsvorschriften durch die Mitgliedstaaten hinzukommt. Drittens – und das ist das Entscheidende – stellt die Europäische Union selbst einen Vereinfachungsprozess dar, da wir, weil wir nicht 27, sondern nur ein Regelwerk haben, die Kosten der Unternehmen im Vergleich zu dem, was vor der Verabschiedung vieler EU-Rechtsvorschriften der Fall war, drastisch reduziert haben.</p>
      <p sl="en">Andererseits müssen Rechtsvorschriften klar, leicht verständlich und umsetzbar sein und sich gut an sich ändernde Gegebenheiten anpassen lassen. Das war in der Vergangenheit nicht immer so, und mitunter haben wir uns gefragt, ob die Bemühungen im Zusammenhang mit der Abfassung und Umsetzung einer Rechtsvorschrift nicht in gewisser Hinsicht schwerer gewogen haben als die durch sie entstehenden Vorteile. Aus diesem Grunde würde ich das unterstützen, was die Kommission bei ihren Bestrebungen nach einer besseren Rechtsetzung und Vereinfachung versucht hat, vor allem die Einrichtung eines Ausschusses für Folgenabschätzung.</p>
      <p sl="en">Es ist wichtig, dass sich hier alle Institutionen über ihre Rolle klar werden. Parlament und Rat können leicht Vorträge über eine bessere Rechtsetzung halten, solange wir selbst uns, wenn es um Änderungsanträge geht, mit deren Folgen befassen. Zudem ist das Parlament dafür verantwortlich, sich mit den bestehenden Rechtsvorschriften zu befassen und sie eingehend zu untersuchen, um zu ermitteln, ob sie die gewünschten Ergebnisse zeitigen. Wir neigen dazu, uns monatelang über den einen oder anderen Änderungsantrag den Kopf zu zerbrechen, uns aber oft nicht bemühen herauszufinden, ob die entsprechende Rechtsvorschrift das gewünschte Ergebnis liefert. Daher hoffe ich, dass wir – als Parlament – unsere eigenen Bemühungen um die Beteiligung an diesem Prozess verstärken.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-102" speaker_id="1965" name="Jan MULDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="03-10-1943" birth_place="Diever" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="NL">
      <p sl="nl">Frau Präsidentin! Ich möchte gleichfalls zunächst allen Berichterstattern für ihre außerordentlich interessanten Berichte danken. Es ist sehr wichtig, dass das Parlament diesem Thema große Aufmerksamkeit zuteil werden lässt, und ich schließe mich der Ansicht des Herrn Kommissars, dass viele Bürger in Europa den Eindruck haben, alle schlechten Gesetze kommen aus Brüssel, uneingeschränkt an. Viel zu häufig behaupten auch nationale Parlamentarier, dass sie daran auch nichts ändern können, dass Brüssel ihnen diese Gesetze auferlegt. Wir müssen alles in unserer Macht Stehende tun, um dies so rasch wie möglich zu widerlegen.</p>
      <p sl="nl">Ich spreche zum ersten Mal über ein Thema des Rechtsausschusses, und ich ergreife in dieser Aussprache in erster Linie das Wort, weil das Thema mich außerordentlich interessiert. Ich bin selbst Mitglied des Haushaltsausschusses und des Haushaltskontrollausschusses. Im Haushaltsausschuss haben wir vergangenes Jahr einen von mir verfassten Vorschlag angenommen, um ein Organ zu schaffen, ein Pilotprojekt, das die Verwaltungslasten unabhängig von der Kommission evaluiert. Das bedeutet also, das Parlament war der Ansicht, dass die interne Bewertung in der Kommission nicht ausreichend war. Ich stimme Herrn Doorn voll und ganz zu, dass wir ein Organ außerhalb der Kommission benötigen, das die Folgen der Gesetzgebung bewertet. Der Text im Haushalt, der inzwischen von Rat und Parlament genehmigt wurde, sollte die Anleitung für das weitere Handeln der Kommission sein. Der Haushaltskontrollausschuss hat ebenfalls einen Bericht vorbereitet, der im Juli in diesem Plenum angenommen wurde.</p>
      <p sl="nl">Wir unterstützen die Zielsetzung einer Senkung der Verwaltungslasten um 25 % und natürlich – der Herr Kommissar und Herr Doorn haben dies ebenfalls bereits bestätigt – dürfen Gesetze, die wir gerade abgeschafft haben, nicht durch die Hintertür als neue Gesetze wieder zurückkommen. Es ist wichtig, dass wir bis 2013 alle Gesetze einer Prüfung unterziehen, um zu schauen, ob sie überflüssig sind oder nicht. Die Kommission sollte regelmäßig Berichte oder andere Mitteilungen veröffentlichen, in denen angegeben wird, was bereits erreicht wurde. Die Aktionen der Kommission und die zur Verringerung der Verwaltungslasten ergriffenen Maßnahmen sollten transparent sein. Möglicherweise könnte sich eine interne Umstrukturierung der Kommission als notwendig erweisen.</p>
      <p sl="nl">Ich möchte abschließend Herrn Verheugen für die ausgezeichnete Zusammenarbeit danken, die ich mit seinen Diensten bei der Ausarbeitung des Pilotprojekts hatte, das letztes Jahr von diesem Hause angenommen wurde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-103" speaker_id="28389" name="Zbigniew KUŹMIUK" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der UEN-Fraktion" nationality="Poland" birth_date="19-09-1956" birth_place="Komorowo" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! Da ich in der Aussprache über die Verbesserung der Rechtsetzung in der Europäischen Union im Namen der UEN-Fraktion das Wort ergreife, möchte ich auf folgende Punkte hinweisen.</p>
      <p sl="pl">Erstens befürworten die Verfasser den Prozess einer besseren Rechtsetzung, damit die Wirksamkeit, Effizienz, Kohärenz und Transparenz der EU-Rechtsvorschriften verbessert werden können. Folglich sollte der Prozess auf folgenden Vorbedingungen beruhen, wobei ich mich dieser Sichtweise anschließe:</p>
      <p sl="pl">ein gemeinsames Engagement des Rates, der Kommission und des Europäischen Parlaments ist in dieser Frage unerlässlich;</p>
      <p sl="pl">es sollte eine umfangreiche und transparente Konsultation aller Beteiligten, einschließlich Unternehmern, lokaler Behörden und nichtstaatlicher Organisationen, zu diesem Thema erfolgen, und ich möchte die Bedeutung einer solchen Konsultation unterstreichen;</p>
      <p sl="pl">die Verantwortung der Gemeinschaftsorgane für die Rechtsetzung sollte erhöht und die allgemeine Transparenz des Prozesses verbessert werden;</p>
      <p sl="pl">jede Bewertung zum Zwecke der Vereinfachung sollte wirtschaftliche und soziale Aspekte gleichermaßen berücksichtigen und Belangen im Zusammenhang mit dem Gesundheits- und Umweltschutz Rechnung tragen;</p>
      <p sl="pl">ferner sollte der Vereinfachungsprozess nicht zu einer Absenkung der im derzeitigen Besitzstand der EU verankerten Standards führen.</p>
      <p sl="pl">Zweitens betonen die Verfasser, dass bei der Erarbeitung von Rechtsvorschriften unklare und überflüssige Ausdrücke vermieden werden sollten und dass eine einfache und verständliche Sprache verwendet werden sollte. Dabei sollten aber terminologische Genauigkeit und Rechtssicherheit beibehalten werden, sodass die mittlerweile fast 500 Millionen EU-Bürger die Rechtsvorschriften der Union verstehen können.</p>
      <p sl="pl">Drittens sollte der beim Frühjahrsrat 2007 gefasste Beschluss, den sich infolge der gemeinschaftlichen Rechtsvorschriften ergebenden Verwaltungsaufwand bis 2012 um 25 % zu verringern, wärmstens begrüßt werden. Wir können nur hoffen, dass dieses Ziel realistischer ist und eine größere Chance auf Verwirklichung hat als die Ziele der Lissabon-Strategie.</p>
      <p sl="pl">Viertens ist darauf hinzuweisen, dass die Berichte Vorschläge für alternative Wege zur Einführung neuer Rechtsvorschriften enthalten. Erstere umfassen die Selbstregulierung, die gegenseitige Anerkennung nationaler Vorschriften und sogar die Möglichkeit des Verzichts auf legislative Maßnahmen. Angesichts der dramatischen Zunahme von EU-Rechtsvorschriften sollten alle diese Vorschläge eingehend geprüft werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-104" speaker_id="4254" name="Monica FRASSONI" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der Verts/ALE-Fraktion" nationality="Italy" birth_date="10-09-1963" birth_place="Veracruz " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">Frau Präsidentin, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte den Kolleginnen und Kollegen für diese keineswegs leichte Arbeit, die noch dazu mit einem anderen Problem verbunden war, danken: Obwohl es sich – wie es Kommissar Verheugen formulierte – um ein hochpolitisches Projekt handelt, ist es doch auch ein schwieriges und oftmals technisches Projekt; seine Bearbeitung ist besonders kompliziert, vor allem, wenn es darum geht, was der Begriff „Bessere Rechtsetzung“ in der Praxis für unsere Bürger bedeuten mag.</p>
      <p sl="it">Ich möchte ganz kurz kundtun, dass meine Fraktion sowohl dem Bericht von Herrn Gargani als auch dem Bericht von Herrn Medina praktisch in allen Punkten zustimmt. Allerdings möchte ich in Bezug auf alternative Regulierungsverfahren ebenso wie Kommissar Verheugen hervorheben, dass zunächst ganz klar gesagt werden muss, dass sie – und ich beziehe mich dabei vor allem auf die Selbst- und die Koregulierung – höchst unbefriedigend funktionieren. Wie Herr Medina ausführte, besteht der Königsweg darin, den Schwerpunkt auf die Rechtsgültigkeit und den gesetzlichen Charakter der Rechtsakte zu legen.</p>
      <p sl="it">Herr Doorn weiß sehr wohl um die Bedenken, die ich selbst und meine Fraktion im Hinblick auf den Gedanken hegen, unsere Aufmerksamkeit gänzlich auf das Thema Subsidiarität und Verhältnismäßigkeit – ursprüngliches Thema seines Berichts – und auf die Frage der Verwaltungskosten zu konzentrieren: Die Verwaltungskosten sind für uns ein geringfügiges Problem im Vergleich zu der Frage, ob uns unsere Rechtsvorschriften und unsere Organe in ihrer Gesamtheit zu einem Recht verhelfen können, das vom Inhalt her klar ist, gerecht und ausgewogen angewendet werden kann, nicht zweideutig ist und vor allem nicht nach Gutdünken ausgelegt werden kann. Die Debatte über diese Aspekte ist mindestens ebenso wichtig wie die über die Kosten.</p>
      <p sl="it">Andererseits liegt es, wie schon Herr Titley sagte, auf der Hand, dass hohe Verwaltungskosten vor allem von den Mitgliedstaaten verursacht werden, und meiner Meinung nach wird diesen Faktoren nicht genügend Beachtung gewidmet. Ich möchte zum Beispiel eines wissen, Herr Verheugen: Was kostet all das, was hier gefordert wird? Ausschüsse, Berichte, Überwachung, all diese Dinge haben ihren Preis, und wenn wir wirklich in die Richtung gehen wollen, diese gewaltige Struktur zu schaffen, müssen wir auch wissen, was das kosten wird.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-105" speaker_id="28339" name="Daniel STROŽ" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der GUE/NGL-Fraktion" nationality="Czechia" birth_date="04-08-1943" birth_place="Plzeň" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Frau Präsidentin, Herr Kommissar! Ich halte es für einen sehr positiven Schritt, dass wir gemeinsam alle Berichte erörtern, die durch das gemeinsame Thema der Schaffung und Prüfung des Sekundärrechts der Gemeinschaft miteinander verbunden sind.</p>
      <p sl="cs">Ich möchte mich kurz zu Herrn Garganis Bericht äußern. Diesen Bericht halte ich insgesamt für sehr gut und empfehle daher dem Parlament, ihn anzunehmen. Ich stimme dem Vorschlag, dass die Strategie der Vereinfachung des Regelungsumfelds politische Priorität haben sollte, voll und ganz zu. Allerdings denke ich, dass die Rolle des Europäischen Parlaments im Legislativprozess gestärkt werden muss. Was mir hier vorschwebt ist, dass das Parlament dieselbe Rechtsetzungsinitiative haben sollte wie die Kommission, was sich zweifellos positiv auf den Prozess der Vereinfachung und Verbesserung der Qualität des Regelungsumfelds in Europa auswirken würde.</p>
      <p sl="cs">Ich möchte auch meine Vorbehalte hinsichtlich der von der Kommission gesetzten Zielvorgaben zum Ausdruck bringen, dass nicht nur die Gemeinschaftsrechtsetzung, sondern auch die nationale Rechtsetzung bis 2012 um 25 % reduziert werden sollte. Der Vereinfachungsplan für die Jahre 2006-2009 sieht 43 Prüfungen, 12 Kodifizierungen, 26 andere Maßnahmen und 8 Aufhebungen vor. Gleichzeitig werden jedoch 500 neue Gesetzesinitiativen allein im Bereich der Kodifizierung erwartet. Ich denke daher, dass die Pläne der Kommission für eine Reduzierung des Sekundärrechts der Gemeinschaft nicht realistisch sind.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-106" speaker_id="1275" name="Jens-Peter BONDE" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der IND/DEM Fraktion" nationality="Denmark" birth_date="27-03-1948" birth_place="Åbenrå" p_group="Independence/Democracy Group - Co" m_state="DK">
      <p sl="da">Frau Präsidentin! Ich danke dem Rechtsausschuss und dem Berichterstatter für einen gründlichen Bericht über „soft law“ – ein schmutziges Wort, das es glücklicherweise in der dänischen Sprache nicht gibt. Ich bin Berichterstatter zu demselben Thema im Gemeinsamen Parlamentarischen EWR-Ausschuss, und wir unterstützen Herrn Medina Ortegas Schlussfolgerungen uneingeschränkt. 2005 gaben die Binnenmarktexperten der Kommission eine Empfehlung zum Schutz der Urheberrechte von Komponisten und Autoren. Dies war mit der Generaldirektion Wettbewerb in Klagen gegen Rechteagenturen abgestimmt. Der dänischen Copyright-Gesellschaft KODA wird seit 1973 permanent eine Strafe in Höhe von 10 % ihres Umsatzes angedroht. Ich rufe Kommissionspräsident José Manuel Barroso auf, einzugreifen und die kulturelle Vielfalt zu verteidigen.</p>
      <p sl="da">Die Empfehlung und die Wettbewerbsklage zusammen kommen hartem Recht und Enteignung gleich – was einen Verstoß gegen EU-Recht darstellt, da diese Wirkung legal nur durch Gesetze herbeigeführt werden kann. Eine nicht gewählte Exekutive kann nicht über Empfehlungen und Wettbewerbsklagen Gesetze geben und enteignen. Stattdessen sollte sie einen Vorschlag für eine Richtlinie über das Copyright von Künstlern und Rechteagenturen vorlegen, wie wir es im Bericht Lévai gefordert haben. Als gewählte Volksvertreter vertreten wir Musikkonsumenten, Künstler, den Rundfunk, das Fernsehen und viele kleine und mittlere Unternehmen, die ihr Geld mit verschiedenen Kulturangeboten verdienen. Wir lehnen administrative Gesetze zugunsten einer Handvoll von multinationalen Unternehmen ab. Gewählte Vertreter sollten immer konsultiert werden, bevor die Kommission derartige Empfehlungen ausgibt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-107" speaker_id="28255" name="Andreas MÖLZER" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der ITS-Fraktion" nationality="Austria" birth_date="02-12-1952" birth_place="Leoben" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="it">Frau Präsidentin! Natürlich sind Verwaltungsvereinfachung und Rechtsklarheit erstrebenswert, und natürlich ist es an der Zeit, alte und überholte Verordnungen und Richtlinien auszumisten. So mag beispielsweise hinter der so genannten Sonnenscheinrichtlinie der Schutz vor UV-Strahlen stecken, wer dem einfachen Bürger jedoch gleich von vornherein ein Mindestmaß an gesundem Menschenverstand abspricht, braucht sich über Vorwürfe des Regulierungswahnsinns und der Bürokratisierung, die ja auch im Wildwuchs der EU-Agenturen ihren Niederschlag finden, wirklich nicht zu wundern.</p>
      <p sl="it">Die Bürger sind zweifellos klüger, als vom EU-Establishment angenommen, und sie merken auch, dass es neben allzu großer Regulierung, neben dem sprichwörtlichen Regulierungswahnsinn, gleichzeitig so etwas wie einen Deregulierungswahn gibt, nämlich wenn es um die Rechte und die Sicherheit der Bürger selbst geht. Um ja nicht der Diskriminierung verdächtigt zu werden, wird beispielsweise Muslimen und anderen Zuwanderungsgruppen immer wieder fast so etwas wie ein Freibrief für Rechtsbruch ausgestellt, und gleichzeitig wird etwa mit der Forderung nach außereuropäischen Facharbeitern der Arbeitsmarkt immer wieder und immer stärker unter Druck gesetzt, um Tarifverträge und andere soziale Rechte zu umgehen. So geht das meines Erachtens wirklich nicht.</p>
      <p sl="it">Die Bürger sind natürlich auch zu Recht verärgert über eine hinter verschlossenen Türen ausgehandelte, nunmehr kosmetisch veränderte, Verfassung, und über mangelndes Mitspracherecht bei den diversen EU-Erweiterungen. Mit Aktionismus unter dem Stichwort „mehr Bürgernähe“ kann man meines Erachtens nicht von den tatsächlichen Problemen ablenken. Brüssel muss lernen, ein Nein der Bürger zu akzeptieren und bei seinen Entscheidungen dem Willen der Bürger entsprechend zu handeln. Ziel muss ein föderatives Europa der Subsidiarität sein, ein Europa der Demokratie, der Rechtsstaatlichkeit und der Transparenz, mit dem sich die Bürger endlich wieder identifizieren können.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-108" speaker_id="28196" name="Irena BELOHORSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-03-1948" birth_place="Piešťany" p_group="Non" m_state="SK">
      <p sl="sk">Erstens möchte ich auf die Notwendigkeit der Kodifizierung zu sprechen kommen. In der Europäischen Union gibt es unzählige Rechtsvorschriften, die ein sehr breites Spektrum sozialer Beziehungen betreffen. Aufgrund der Vielzahl sind sie zu kompliziert, und es ist nicht leicht, sich darin zurechtzufinden. Die Rechtsakte der EU sind nicht nur für Juristen gedacht; auch einfache EU-Bürger befassen sich damit. Hier gibt es ein Problem, und das hat mit den Zusammenhängen zwischen diesen Rechtsakten und nationalen Rechtsakten zu tun.</p>
      <p sl="sk">Auch wenn Bürger der Europäischen Union in einem bestimmten Gesetz nachlesen, wissen sie oft nicht, dass es andere gemeinschaftliche Rechtsakte gibt, die eng damit verbunden sind. Aus diesem Grund schlage ich vor, die Frage der Kodifizierung von Rechtsakten sorgfältig zu prüfen, damit sich die Recherche und die praktische Anwendung einfacher gestalten.</p>
      <p sl="sk">Zweitens möchte ich auf die im Europäischen Parlament vorgelegten Änderungsanträge eingehen. Meines Erachtens ist es nicht hilfreich, den ursprünglichen EU-Text mit Änderungen zu „bereichern“, die oftmals unsinnig sind. Einige von ihnen wirken sich nicht grundlegend auf das fragliche Thema aus und betreffen lediglich sprachliche Änderungen. Durch andere wird der Anwendungsbereich der künftigen Rechtsvorschrift derart ausgeweitet, dass es zu einer Doppelregulierung kommt, die Verwirrung stiftet. Die Lösung für ein Problem sollte nicht durch verschiedene gemeinschaftliche Rechtsakte erbracht werden, da dadurch die Lage unklarer wird.</p>
      <p sl="sk">Daraus ergibt sich, dass ein mit Änderungen versehener Rechtsakt, wenn er das Europäische Parlament verlässt, oft fast doppelt so umfangreich sein kann wie der Text der Europäischen Kommission; dadurch werden die Dinge in keiner Weise einfacher oder klarer. Die Kodifizierung sollte sich auf die Grundsätze der Wirksamkeit, Effizienz, Überprüfbarkeit, Transparenz und Kontinuität stützen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-109" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PPE-DE-Fraktion" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Frau Präsidentin, meine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich für meine Fraktion nur drei Anmerkungen zu grundsätzlichen Fragen machen. Erstens zum Thema Gesetzesfolgenabschätzung: Ich erkenne an, dass es durchaus anerkennenswerte Fortschritte gibt, seit das Parlament 1999 in dieser Frage die Initiative ergriffen hat und seit 2003 eine Interinstitutionelle Vereinbarung existiert, die damals von unserem Präsidenten Gargani ausgehandelt worden ist. Aber es gibt nach wie vor Mängel. Das Parlament verlangt – wie schon zuvor in vielen Entschließungen –, dass die Gesetzesfolgenabschätzung in einem stärkeren Maße unabhängig ist. Ich will gar nicht verhehlen, dass man nach meiner Vorstellung darüber nachdenken sollte, ob man nicht ähnlich wie in Amerika eine unabhängige Agentur schafft, die außerhalb der Kommission angesiedelt ist und die nach einem standardisierten Verfahren für die Kommission, aber auch für alle anderen Institutionen Gesetzesfolgenabschätzungen entwickelt.</p>
      <p sl="de">Entscheidend ist aber auch, dass wir im Rechtsausschuss die Erfahrung machen müssen, dass nicht immer bei allen Vorschlägen der Kommission wirklich Gesetzesfolgenabschätzungen vorgenommen werden. Es gibt da zwei konkrete Beispiele aus der Generaldirektion Justiz und eines aus der Generaldirektion Binnenmarkt, die mir in Erinnerung geblieben sind.</p>
      <p sl="de">Ich halte es auch für wichtig, dass wir einmal ernsthaft darüber nachdenken, ob wir nicht auch bei Komitologieverfahren Gesetzesfolgenabschätzungen durchführen, denn hier entsteht die Bürokratie oft gerade erst durch die Komitologieentscheidungen und die Belastungen.</p>
      <p sl="de">Zum Thema soft law : Ich stehe vollständig hinter dem Bericht des Kollegen Medina Ortega. In der Tat haben wir im Rechtsausschuss zunehmend den Eindruck, dass die Europäische Kommission das Instrument des soft law missbraucht, um Mitentscheidungsbefugnisse des Parlaments zu umgehen. Es kann nicht sein, dass die Kommission als Legislativorgan auf Vorschlag der Generaldirektion Wettbewerb Entscheidungen trifft, zu denen sie das Parlament konsultiert, dies aber bei Empfehlungen aus dem Binnenmarktbereich nicht der Fall ist.</p>
      <p sl="de">Als letzten Punkt möchte ich auf die Frage der Vereinfachungen verweisen. Es ist dringend geboten, dass wir eine interinstitutionelle Vereinbarung zur Vereinfachung schließen, wie wir sie in anderen Fragen auch haben, um sicherzustellen, dass wir ein effizientes Verfahren haben und nicht die Büchse der Pandora öffnen, wobei am Ende keine Vereinfachungen, sondern eher Verkomplizierungen herauskämen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-110" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! Erfreut nehme ich zur Kenntnis, dass der Europäischen Kommission die Gewährleistung der Qualität der Rechtsvorschriften der Union in den letzten Jahren ein immer größeres Anliegen war, sowohl was ihre Klarheit und Zugänglichkeit einerseits als auch die Effizienz und die positiven Auswirkungen auf die Bürger und die Unternehmen andererseits angeht.</p>
      <p sl="pl">Eine bessere Rechtsetzung steigert den Nutzen moderner und wirksamer Rechtsvorschriften bei gleichzeitiger Minimierung der im Zusammenhang mit der Umsetzung entstehenden Kosten. Die Kommissionsmitteilung vom 14. November 2006 mit dem Titel „Strategische Überlegungen zur Verbesserung der Rechtsetzung in der Europäischen Union“ stellt gemeinsam mit dem erklärten Ziel, bis 2012 eine Senkung des Verwaltungsaufwands um 25 % zu erreichen, einen wesentlichen ersten Schritt zur Lösung des Problems sowohl auf europäischer als auch auf nationaler Ebene dar.</p>
      <p sl="pl">In der Mitteilung wird ferner betont, dass der Rat und das Europäische Parlament bei größeren Änderungen an Vorschlägen systematisch Folgenabschätzungen durchführen und der Behandlung anhängiger Vereinfachungsvorschläge im Rahmen der Kodifizierung und Aufhebung von überholten Rechtsvorschriften höhere Priorität einräumen müssen. In diesem Zusammenhang ist es besonders wichtig, einen gesonderten Rat für Folgenabschätzungen einzusetzen und für eine bessere Durchsetzung des Gemeinschaftsrechts zu sorgen, indem die Mitgliedstaaten im frühesten Stadium der Umsetzung des Gemeinschaftsrechts präventiv tätig werden.</p>
      <p sl="pl">Im Zuge der laufenden Arbeiten zur besseren Rechtsetzung kommt es darauf an, dass das Europäische Parlament sowohl bei der interinstitutionellen Debatte als auch als Mitgesetzgeber bei der Verabschiedung von einem solchen Prozess unterworfenen Rechtsvorschriften einbezogen wird. Es ist wichtig, die neuen Komitologievorschriften in diesem Haus herauszustellen. Sie verstärken die Kontrolle der der Kommission übertragenen Durchführungsbefugnisse durch das Europäische Parlament und den Rat und leisten damit einen Beitrag zur Vereinfachung des Gemeinschaftsrechts.</p>
      <p sl="pl">Die Kommission sollte von den Mitgliedstaaten verlangen, dass sie Entsprechungstabellen vorlegen, insbesondere um die Überprüfung des Verfahrens zur Umsetzung von Richtlinien in den einzelnen Mitgliedstaaten zu erleichtern, und nicht nur entsprechende Empfehlungen aussprechen. Die Kommission sollte ferner dringend ersucht werden, bei der Vorlage von Legislativvorschlägen eine leicht verständliche und transparente Sprache zu verwenden, dabei aber terminologische Genauigkeit und Rechtssicherheit beizubehalten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-111" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! Eine bessere Rechtsetzung ist sehr wichtig für die Harmonisierung der Tätigkeiten innerhalb der Europäischen Union. Ich möchte alle Berichterstatter zu ihren hervorragenden Berichten beglückwünschen. Mein Dank gilt Frau Lévai, Herrn Doorn, Herrn Gargani und Herrn Medina Ortega.</p>
      <p sl="pl">Die Tendenz, möglichst viele Dinge durch Rechtsvorschriften zu regeln, ist in zahlreichen nationalen Parlamenten und auch in diesem Hohen Haus feststellbar. Dies rührt häufig von dem Glauben her, dass Probleme durch den Erlass einer Bestimmung gelöst werden können. Wir versuchen dabei sämtliche Argumente, Lobbyisten und die jeweiligen Sonderinteressen zu berücksichtigen. Im Ergebnis mangelt es den Rechtsvorschriften an Transparenz, und sie sind für die Bürger, Unternehmen und Verwaltungen schwer zu verstehen. Es entstehen ellenlange Dokumente, denen es an Transparenz fehlt und die schwer in das nationale Recht aller Länder umzusetzen sind.</p>
      <p sl="pl">Bessere Rechtsetzung sollte bedeuten, dass Rechtsetzungsinstrumente eingesetzt werden, um die im Vertrag verankerten Ziele zu erreichen. Koregulierung und Selbstregulierung können als Ergänzung zu Rechtsetzungsmaßnahmen genutzt werden, allerdings nur dann, wenn sie einen gleichwertigen oder besseren Anwendungsbereich gewährleisten als die Methoden zur Anwendung des Rechts.</p>
      <p sl="pl">Bessere Rechtsetzung und das Bemühen, nicht möglichst vielen Probleme durch Rechtsvorschriften beizukommen, sind keine neuen Ideen, aber sie müssen endlich schnellstmöglich umgesetzt werden. Die Prüfung der rechtlichen Auswirkungen, die Gewährleistung der terminologischen Genauigkeit und Rechtssicherheit und der sparsame Umgang mit Abkürzungen und übermäßig langen Erwägungsgründen sollten zu besseren, moderneren, rationalen und effizienten Rechtsvorschriften führen. Dadurch werden die Verwaltungskosten, die dem Parlament, beteiligten Parteien und den von der eingeführten Rechtsvorschrift Betroffenen entstehen, deutlich sinken.</p>
      <p sl="pl">Der Gebrauch von so genanntem Soft law als gängige Praxis in der Gemeinschaft stellt eine weitere Herausforderung dar. Soft law bietet keinen vollen Rechtsschutz; es handelt sich um keine zwingenden Rechtsinstrumente und gibt Anlass zu Gesetzesvorbehalten. Sie dürfen in Bereichen, in denen die Gemeinschaft Gesetzgebungskompetenz hat, nicht anstelle von Rechtsakten eingesetzt werden. Die in den Studien behandelten Themen sind von großer praktischer Bedeutung und erfordern weiteres rasches Handeln. Ob die Verbesserung der Rechtsetzung gelingt, wird sehr stark von der Zusammenarbeit der Europäischen Kommission mit dem Parlament und dem Rat abhängen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-112" speaker_id="28505" name="Roger KNAPMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="20-02-1944" birth_place="Crediton  " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Frau Präsidentin! In dieser gemeinsamen Aussprache geht es um vier Berichte, die zusammengenommen angeblich eine bessere Rechsetzung in der EU erläutern. Das ist sicher ein Widerspruch in sich! Trotz der vielen Worte, die darüber geschrieben und gesprochen wurden, hat man den Kern des Problems völlig außer Acht gelassen. Im Bericht von Herrn Doorn wird der engstirnige Standpunkt bezüglich dieser Auffassung von einer besseren Rechtsetzung am besten zusammengefasst. Denn in dem Bericht heißt es, dass das Aktionsprogramm der Kommission zur Verringerung der Verwaltungslasten um 25 % bis 2012 „weder mit Deregulierung gleichgesetzt werden kann noch zur Änderung der im Gemeinschaftsrecht formulierten ehrgeizigen politischen Zielsetzungen führen darf.“ Daher wird in keinem dieser Berichte die Möglichkeit in Betracht gezogen, dass das, was wir brauchen, weniger Regulierung oder, noch besser, gar keine Regulierung ist.</p>
      <p sl="en">Dieses Konzept wird dieser Debattierklub hier nicht verstehen, einfach weil, wenn man sich an diese Logik hielte, Euroland gezwungen wäre zuzugeben, was wir schon seit vielen Jahren wissen, nämlich dass die EU für die Unternehmen schlecht ist.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-113" speaker_id="4516" name="Roger HELMER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-01-1944" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Wenn wir über eine bessere Rechtsetzung diskutieren, sollten wir uns zunächst das Ausmaß des Problems ins Gedächtnis zurückrufen. Niemand glaubt, dass eine moderne Volkswirtschaft ohne Regulierung möglich ist, aber ebenso kann eine übermäßige Regulierung großen Schaden anrichten, wie die Zahlen der Kommission beweisen. In einem Interview mit der Financial Times äußerte Kommissionsvizepräsident Verheugen im letzten Jahr, dass er erneut hochgerechnet habe, wie hoch die Kosten für die Rechtsetzung für die EU-Volkswirtschaften jährlich seien und dass sie sich auf ungeheuerliche 600 Milliarden Euro beliefen! Das entspricht rund 5,5 % des BIP der EU.</p>
      <p sl="en">Doch was ist mit den angeblichen Handelsvorteilen des Binnenmarkts? Hier können wir uns erneut die Zahlen der Kommission ansehen. Die Kommission schätzt die Handelsvorteile auf 160 Milliarden Euro jährlich. Mit anderen Worten: Die Kosten für die Rechtsetzung in der EU übersteigen den Nutzen des Binnenmarkts um mehr als das Dreifache. Das Regulierungssystem der EU macht uns alle ärmer und schadet unserer Wettbewerbsfähigkeit im Hinblick auf die Globalisierung.</p>
      <p sl="en">Ich befürchte, dass das gesamte Gerede von der besseren Rechtsetzung nur eine kodierte Sprache für „weitermachen wie bisher“ ist. Wir brauchen keine bessere, sondern weniger Rechsetzung.</p>
      <p sl="en">Ich habe einen praktischen Vorschlag: Einigen wir uns darauf, in der nächsten Wahlperiode keine neuen Rechtsvorschriften zu verabschieden! Nutzen wir stattdessen sämtliche Befugnisse der EU-Institutionen für die Deregulierung! Führen wir die Folgenabschätzungen durch, beraten wir uns mit der Industrie und beseitigen wir dann die Rechtsvorschriften, die uns im Wege stehen!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-114" speaker_id="4544" is_mep="True" mode="spoken" role="Die Präsidentin" name="Diana WALLIS" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="unknown">Vielen Dank, Herr Helmer. Soviel ich weiß, war ich, als ich heute Morgen aufstand, noch eine Frau!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-115" speaker_id="28572" name="Georgios PAPASTAMKOS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="05-03-1955" birth_place="Platanorrevma Kozanis" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="el">Herr Präsident! Ich möchte auf die Änderungsanträge eingehen, die ich dem Ausschuss für konstitutionelle Fragen vorgelegt habe und die in den Text der Stellungnahme des Ausschusses zur Anwendung von nicht zwingenden Rechtsinstrumenten („Soft law“) aufgenommen wurden.</p>
      <p sl="el">„Soft law“ oder „permissive law“, also nicht zwingende Rechtsinstrumente, sind eine weitgehend akzeptierte dialogbasierte Form der Regulierungspolitik auf EU-Ebene, die Koordinierung, Zusammenarbeit, Verhandlungen und Hierarchie umfasst. Die wichtigste Beobachtung, die ich gemacht habe, ist die, dass nicht zwingende Rechtsinstrumente, denen zwar keine verbindliche Rechtswirkung verliehen wurde, die aber dennoch bestimmte indirekte rechtliche Wirkungen haben, sich als geeignet für die effektive Regulierung bestimmter Tätigkeitsbereiche der Gemeinschaft erwiesen haben – natürlich im Rahmen der EU-Verträge und unter den dort niedergelegten Bedingungen.</p>
      <p sl="el">Darüber hinaus bin ich der Meinung, dass nicht zwingende Rechtsinstrumente als Instrumente zur Vorbereitung verbindlicher Rechtsakte zu verwenden sind. Sie werden abgelöst, wenn förmliche Rechtsetzungsakte in Kraft treten, und sie dienen zur Unterstützung bei der Auslegung und Durchsetzung der Rechtsvorschriften der Gemeinschaft.</p>
      <p sl="el">Dennoch möchte ich betonen, dass eine allzu häufige Verwendung von nicht zwingenden Rechtsinstrumenten eine Verlagerung des einheitlichen Modells der Europäischen Gemeinschaft hin zu dem Modell einer traditionellen internationalen Organisation bedeuten würde. Nicht zwingende Rechtsinstrumente dürfen nicht ersatzweise dort eingesetzt werden, wo es unabdingbar ist, bindendes Gemeinschaftsrecht gemäß den Grundsätzen der Subsidiarität und der Verhältnismäßigkeit zu verabschieden.</p>
      <p sl="el">Wie ich bereits in einem meiner angenommenen Änderungsanträge erwähnt habe, sollte die Kommission besondere Anstrengungen unternehmen, um die Transparenz, die Außenwirkung und die öffentliche Rechenschaftspflicht bei der Annahme nicht verbindlicher Gemeinschaftsakte zu gewährleisten, und sie sollte sicherstellen, dass bei der Beschlussfassung verstärkt auf Folgenabschätzungen zurückgegriffen wird.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-116" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana ȚICĂU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="14-11-1970" birth_place="Galaţi" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">Frau Präsidentin, Herr Kommissar! Der Europäische Frühjahrsgipfel hat vorgeschlagen, bis 2012 die Bürokratie auf Gemeinschafts- und Mitgliedstaatenebene um 25 % zu verringern. Die Mitgliedstaaten sollen einen Plan zur Quantifizierung und Verringerung der Verwaltungskosten entwickeln, unter Vermeidung von Überregulierung bei der Umsetzung von Gemeinschaftsrecht in einzelstaatliches Recht. Zur Sicherstellung einer besseren Rechtsetzung sollten die Vorschläge zur Vereinfachung der Gesetzgebung, zur Reduzierung der Anzahl der Rechtsakte und zur Beibehaltung nur der notwendigsten Verordnungen Vorrang haben. Nicht zwingende Rechtsinstrumente („Soft law“) sollten unter Mitwirkung demokratischer Institutionen entwickelt und, wenn erforderlich, mit größter Umsicht eingesetzt werden, ohne jedoch das Gemeinschaftsrecht zu ersetzen. Für eine leicht verständliche und anwendbare Rechsetzung sind Folgenabschätzungen und Beratungen mit allen Betroffenen insbesondere im Hinblick auf die sozialen Auswirkungen der Legislativvorschläge von grundlegender Bedeutung. Um Verwaltungskosten zu reduzieren und die Transparenz des Gesetzgebungsprozesses sicherzustellen, sollte Informationstechnologie eingesetzt werden. Der künftige EU-Vertrag wird die EU-Bürger über deren nationale Parlamente in die Lage versetzen, die Einhaltung des Subsidiaritätsprinzips im Rahmen von Gesetzesvorschlägen zu kontrollieren.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-117" speaker_id="28371" name="Marek Aleksander CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-03-1959" birth_place="Chorzów" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! „Dura lex, sed lex“ ist eine lateinische Maxime, die den meisten Juristen wahrscheinlich gut bekannt ist. Sie lässt sich mit „ein hartes Gesetz, aber es ist Gesetz“ übersetzen. Heute sprechen wir über Soft law, das einen besonderen Ansatz darstellt, bei dem es sich jedoch um ein nicht zwingendes Rechtsinstrument handelt. Es können politische Erklärungen, Entschließungen, Erklärungen des Rates oder Schlussfolgerungen des Vorsitzes sein, die jedoch nicht rechtsverbindlich sind. Soft law kann aber auch vom Europäischen Gerichtshof zur Interpretation von Bestimmungen herangezogen werden. Es handelt sich daher um eine Art Gesetz, obwohl der Gerichtshof feststellt, dass es auch gegenüber seinen Adressaten keine bindende Wirkung entfalten soll. In der Praxis wird von den innerstaatlichen Gerichten jedoch verlangt, dass sie bei der Entscheidung über Rechtsstreitigkeiten die Empfehlungen berücksichtigen. Diese geben Aufschluss über die Auslegung zu ihrer Durchführung erlassener innerstaatlicher Rechtsvorschriften oder ergänzen verbindliche gemeinschaftliche Vorschriften.</p>
      <p sl="pl">Der Berichterstatter liefert eine sehr kritische Analyse nicht zwingender Rechtsinstrumente. Insbesondere deren Einsatz durch die Kommission wird als unangemessen bezeichnet. Der Berichterstatter betont, dass dort, wo die Gemeinschaft Rechtsetzungsbefugnis hat, die angemessene Art zu handeln darin besteht, dass von Organen wie dem Rat oder dem Parlament unter Berücksichtigung der Grundsätze der Subsidiarität und der Verhältnismäßigkeit Rechtsakte verabschiedet werden. Ich schließe mich der Ansicht des Berichterstatters an, dass nur durch die Verabschiedung von Rechtsakten im Rahmen der im Vertrag vorgesehenen institutionellen Verfahren Justiziabilität und Durchsetzbarkeit gewährleistet werden können.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-118" speaker_id="28142" name="Nils LUNDGREN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="13-07-1936" birth_place="Skövde" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Frau Präsidentin! Als Grundlage für die Zusammenarbeit innerhalb der EU haben die Mitgliedstaaten mehrere Verträge unterzeichnet, in denen die Grundregeln dafür verankert sind, was die EU ist und welche Kompetenzen sie hat. Das wird als Primärrecht bezeichnet, wobei die EU-Institutionen keine Beschlüsse fassen dürfen, die nicht auf diesem Recht fußen.</p>
      <p sl="sv">Ich möchte die Aufmerksamkeit des Parlaments auf die Entschließung des Berichterstatters Manuel Medina Ortega lenken, in der er die Kommission auffordert, den Begriff „nicht zwingendes Recht“ zu vermeiden. Wie wir alle wissen, sind dies rechtlich nicht verbindliche Dokumente, die von der Kommission zur Verdeutlichung von Richtlinien in verschiedenen Politikbereichen vorgelegt werden. Es ist erfreulich und nicht bedauerlich, wie Herr Ortega meint, dass die Mitgliedstaaten ein Stimmrecht in Bereichen haben, in denen eine vollständige Harmonisierung des Rechts nicht mehr als ein unerfüllbarer Traum der Föderalisten ist. Das Gemeinschaftsrecht ist nur in Bereichen zwingend, in denen der Gemeinschaft von den Mitgliedstaaten Beschlussfassungsrechte übertragen wurden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-119" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! Ich begrüße die Tatsache, dass zum ersten Mal Initiativen zur Vereinfachung des Rechts in das Arbeits- und Legislativprogramm der Kommission für das laufende Jahr aufgenommen wurden. Ein besseres Regulierungsumfeld sowie klare und wirksame Rechtsvorschriften sind wesentliche Voraussetzungen für eine bessere Anwendung des Rechts. Dies wird sich wiederum auf das Wirtschaftswachstum und die Beschäftigungsquote auswirken und folglich einen wertvollen Beitrag zum Erfolg der Lissabon-Strategie leisten.</p>
      <p sl="pl">Es sollte auch nicht vergessen werden, dass die Art und Weise, in der gemeinschaftliche Rechtsvorschriften bisher angenommen wurden, in vielen Fällen dazu geführt hat, dass bei den Bürgern in den Mitgliedstaaten die Vorstellung einer unnahbaren bürokratischen Struktur entstanden ist. Von dieser Struktur wird angenommen, dass sie sich nicht für die Lösung der Probleme der einfachen Leute oder für die Erleichterung ihres Alltags interessiere. Diese Situation wird von den Euroskeptikern fleißig ausgenutzt.</p>
      <p sl="pl">Natürlich kann die Vereinfachung nicht auf die europäische Ebene beschränkt bleiben. Sie muss auch auf nationaler Ebene stattfinden, damit die Vorteile der Vereinfachung auf Gemeinschaftsebene nicht durch einzelstaatliche Rechtsvorschriften zunichte gemacht werden. Ich unterstütze voll und ganz die an die Adresse der Europäischen Kommission gerichteten Forderungen, diesen Prozess auch auf einzelstaatlicher Ebene zu überwachen.</p>
      <p sl="pl">Die Vereinfachung der Rechtsvorschriften an sich garantiert noch nicht, dass auch deren Qualität verbessert wird. Wir müssen prüfen, ob das so genannte Soft law ein wirksames Instrument im Rahmen der Gemeinschaft darstellt oder nicht. Wir alle wissen, dass das derzeitige Modell dieser nicht zwingenden Rechtsinstrumente die Umsetzung in die nationalen Systeme vorschreibt. Dies ist nicht nur mit höheren Kosten verbunden, sondern wirkt sich gerade auf nationaler Ebene auch erheblich auf die Klarheit und Wirksamkeit der Rechtsvorschriften aus.</p>
      <p sl="pl">Darüber hinaus führt es zu schwerwiegenden Problemen im Bereich der Rechtsprechung, da die Wartezeit dadurch verlängert wird, dass dem Europäischen Gerichtshof Fragen zur Vorabentscheidung vorgelegt werden müssen. Ich teile die Auffassung, dass Rechtsinstrumente des nicht zwingenden Rechts allzu oft mehrdeutig und unwirksam sind, was negative Auswirkungen auf die gemeinschaftliche Rechtsetzung und auf das institutionelle Gleichgewicht haben kann. Sie sollten keinen Ersatz für Rechtsakte sein, die wünschenswert sind, aber bisher nicht angenommen wurden.</p>
      <p sl="pl">Ein wirksames System für die Prüfung der Auswirkungen von Rechtsakten ist eine Grundvoraussetzung für die Gewährleistung hoher Qualität und wirksamer Rechtsvorschriften auf gemeinschaftlicher und nationaler Ebene. Meines Erachtens muss auf diesem Gebiet noch viel getan werden, und ich möchte diese Aussprache zum Anlass nehmen, um zu unterstreichen, wie wichtig es ist, dass die mit der Durchführung der Folgenabschätzung betraute Institution völlig unabhängig ist.</p>
      <p sl="pl">Eine bessere Rechtsetzung setzt auch die Einbeziehung des Parlaments sowohl bei der interinstitutionellen Debatte als auch als Mitgesetzgeber voraus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-120" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Frau Präsidentin! Ich begrüße die Tatsache, dass wir der Qualität angemessener Rechtsvorschriften der Europäischen Gemeinschaft verstärkt Aufmerksamkeit schenken. Diese Rechtsvorschriften werden auf ihre Transparenz, Zugänglichkeit und Wirksamkeit hin überprüft. Es sollte jedoch nicht vergessen werden, dass zu einer besseren Rechtsetzung sämtliche Aspekte des Gesetzgebungsprozesses gehören, vom ursprünglichen Konzept bis hin zur Einführung und Umsetzung. Wenn wir also über bessere Rechtsetzung sprechen, sollten wir auch jede Verwaltungsebene berücksichtigen. Eine Aufblähung der Verwaltungsstruktur mit allen damit verbundenen Lasten darf nicht toleriert werden.</p>
      <p sl="pl">Dies gilt nicht nur für die europäische Verwaltung, sondern auch für die Verwaltung auf der Ebene der Mitgliedstaaten. Dementsprechend sollten sowohl die Europäische Union als auch die Mitgliedstaaten eine ehrgeizige Strategie entwickeln, um den Verwaltungsaufwand zu verringern, und dabei daran denken, dass sich solche Belastungen sowohl aus europäischen als auch aus innerstaatlichen Rechtsvorschriften ergeben. Es ist jedoch die Aufgabe der Mitgliedstaaten, Programme zu entwickeln und umzusetzen, mit denen die Verwaltungsschritte vereinfacht und die sozialen und wirtschaftlichen Auswirkungen der Umsetzung gemeinschaftlicher Rechtsvorschriften systematischer bewertet werden können.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-122" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der ALDE-Fraktion" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Ich habe nicht geglaubt, dass ich diesen Redebeitrag wirklich halten würde, sondern gedacht, dass ich ihn Ihnen später zukommen lassen müsste, wollte aber unbedingt im Namen meiner Fraktion an der Aussprache teilnehmen. Diese vier Berichte über die bessere Rechsetzung, um die es hier geht, sind definitiv sehr wichtig. Auch wenn das selten der Fall ist, muss ich sagen, dass ich ein gewisses Verständnis für unsere Kollegen von der rechten Seite habe, wenn sie sagen, dass vier Berichte über bessere Rechsetzung etwas von einem Kassenschlager haben. Hätte es nicht vielleicht ein einziger klarer, einfacher Bericht auch getan?</p>
      <p sl="en">Ich möchte mich in meinen Ausführungen auf das Thema „nicht zwingende Rechtsvorschriften“ und Herrn Medina Ortegas Bericht beschränken. Nicht zwingende Rechtsvorschriften sind besorgniserregend. Es kann ein sehr sinnvoller Prozess sein, sie zu nutzen, aber auch zu Unschärfe, Unklarheit und Schwierigkeiten führen. Herr Medina Ortega versucht in seinem Bericht, sich ganz klar auszudrücken, und das finde ich hervorragend, aber die Gesetzgeber werden sich immer wünschen, alternative Regulierungsverfahren zu den unumstößlichen Rechtsgrundsätzen anzuwenden.</p>
      <p sl="en">Wir müssen eingestehen, dass der Staat nicht alles tun kann, aber wenn wir das zugeben, müssen wir uns auch der Gefahren der Verwendung nicht zwingender Rechtsvorschriften bewusst sein. Wie viele meiner Kollegen im Rechtsausschuss bereits sagten, neigen nicht zwingende Rechtsvorschriften dazu, den Gesetzgeber, das Parlament und die Demokratie zu umgehen – und das ist völlig untragbar. Wir müssen uns dieser Gefahr bewusst sein und sicherstellen, dass es nicht dazu kommt. Bei einem sehr wichtigen Projekt, das mit dem europäischen Vertragsrecht zu tun hat, gab es dafür ein ganz klares Beispiel, denn es sollte unbedingt diskutiert und auch politisch diskutiert werden, aber aufgrund der Art und Weise, wie man dabei vorging, wurde es uns als nicht zwingendes Rechtsinstrument vorgelegt.</p>
      <p sl="en">Es gibt noch eine weitere Schwierigkeit, wenn wir im Bereich Justiz und Zugang zur Justiz nicht zwingende oder alternative Methoden anwenden. Wenn wir alternative Methoden anwenden – wir sprechen oft von alternativen Streitbeilegungssystemen auf europäischer Ebene – werden diese ebenfalls nicht von einer staatlichen Struktur getragen. Ein Einwohner meines Wahlkreises kam kürzlich aus dem Urlaub in einem anderen EU-Land zurück. Er hatte bei einem Mietauto den Kürzeren gezogen und war gezwungen, ein alternatives System zu nutzen, doch die Autovermietung spielte nicht mit. Das sind Fälle, in denen nicht zwingende Systeme, die nicht von unumstößlichen Rechtsgrundsätzen getragen werden, unsere Bürger im Stich lassen und zu Ungerechtigkeit führen.</p>
      <p sl="en">Wenn wir eine EU wollen, die Gerechtigkeit gewährleistet, sowohl bei den Rechtsakten, die wir verabschieden, als auch bei der Art und Weise, in der durch die Gerichte Zugang zu ihr geboten wird, müssen wir mit den nicht zwingenden Rechtsvorschriften sehr vorsichtig sein und sicherstellen, dass sie nach wie vor in gewisser Weise vom Staat getragen werden.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-123" speaker_id="photo_generic" name="Günter Verheugen" is_mep="True" mode="spoken" role="Vizepräsident der Kommission">
      <p sl="de">Herr Präsident, meine Damen und Herren! Ich bin sehr dankbar für den breiten Konsens, der sich in dieser Debatte gezeigt hat, möchte aber ein paar Dinge noch einmal verdeutlichen. Zunächst, bessere Rechtsetzung ist nicht Deregulierung. Ich muss mich dagegen mit aller Entschiedenheit wehren. Dies ist keine Deregulierungskommission, sondern wie ich gesagt habe: Die europäische Integration beruht auf dem Recht und nicht auf der Abschaffung von Recht. Bessere Rechtsetzung ist genau das, was der Name sagt: Es geht darum, es besser zu machen, moderner, einfacher, transparenter, mit mehr Rücksicht vor allen Dingen auf die Bedürfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen, denen wir häufig dieselben Lasten auferlegen wie großen Konzernen, und das ist ungerecht.</p>
      <p sl="de">Ich möchte Frau Frassoni ausdrücklich bestätigen: Es geht nicht darum, Standards abzusenken. Wenn Sie sich die vielen Initiativen, die die Kommission bisher vorgelegt hat, ansehen, werden Sie feststellen, dass die Kommission in keinem einzigen Fall vorgeschlagen hat, einen Standard abzusenken oder das erreichte Niveau der europäischen Integration zu schwächen. Es geht immer nur darum, die von Ihnen – dem Europäischen Parlament – politisch für notwendig gehaltenen Ziele mit einfacheren, moderneren und billigeren Mitteln zu erreichen. Ich möchte das ausdrücklich klarstellen.</p>
      <p sl="de">Bezüglich der Zahlen herrscht große Verwirrung. Ich bin doch ein bisschen erstaunt. Also, was die Vereinfachung angeht, so handelt es sich um ein fortlaufendes Programm, das ständig ergänzt wird. Die Kommission hat bisher 143 Vereinfachungsinitiativen in Arbeit, davon ist ungefähr die Hälfte bereits verabschiedet; 67 Initiativen sind bereits verabschiedet. Diese Initiativen decken natürlich immer eine ganze Zahl von Basisrechtsakten mit nachfolgender Rechtsetzung ab. Wenn wir also sagen, wir haben 143 Vereinfachungsinitiativen, dann bedeutet das, dass mehrere tausend Rechtsakte davon betroffen sind. Hier geht es um das, was ich gesagt habe: Überprüfung der bestehenden Gesetzgebung daraufhin, ob sie noch auf der Höhe der Zeit ist. Es ist doch ganz klar, dass man so etwas nach 50 Jahren europäischer Integration einmal machen muss.</p>
      <p sl="de">Bei der Frage der Kosten geht es um etwas anderes. Die Behauptungen von Herrn Helmer werden ja nicht dadurch richtig, dass er sie immer wiederholt. Vermutlich ist er nicht da, aber ich möchte das trotzdem ein für alle Mal klarstellen. Administrative Belastungen für Unternehmen sind definiert als Kosten, die den europäischen Unternehmen durch Dokumentationspflichten, Statistikpflichten und Informationspflichten sowie als Folge europäischer, nationaler oder regionaler Gesetzgebung entstehen. Sie belaufen sich auf insgesamt 3,5 % des europäischen Bruttosozialprodukts, allerdings für alle drei Ebenen zusammen: europäisch, national und regional. Wir haben auch schon feststellen können, wie sich das unterteilt: Etwa 35 % dieser Kosten stammen direkt aus europäischer Gesetzgebung, 15 % stammen aus der nationalen Umsetzung europäischer Gesetzgebung und der Rest – 50 % – werden rein national verursacht.</p>
      <p sl="de">Es ist natürlich falsch, wenn Herr Helmer behauptet, die EU koste die Wirtschaft 350 Milliarden Euro, der Binnenmarkt bringe gar nicht so viele Vorteile, also würden die Kosten für die EU die Vorteile des Binnenmarkts übersteigen. Mit Verlaub, das ist Bauernfängerei und zielt auf die Dummheit der Menschen, denn es wird dabei übersehen, dass, wenn es das EU-Recht nicht gäbe, es dennoch nationales Recht gäbe. Auch im Vereinigten Königreich, sogar besonders viel, wie wir wissen. Es wäre mit Sicherheit teurer.</p>
      <p sl="de">Ich gebe Ihnen ein einziges Beispiel dafür, was für gigantische Vereinfachungen und Einsparpotenziale in der europäischen Gesetzgebung liegen. Wir hatten im Bereich der technischen Vorschriften für Funkgeräte in Europa 1 400 verschiedene Vorschriften in 27 Mitgliedstaaten. Das heißt, eine Firma in Großbritannien, die bestimmte Funkgeräte herstellte, musste 1 400 nationale Vorschriften kennen. Dieses Parlament ist dem Vorschlag der Kommission gefolgt und hat eine Regelung erlassen, die aus diesen 1 400 Vorschriften eine einzige machte. Man könnte jetzt ausrechnen, welche Kostenentlastung das für das Unternehmen bedeutet, aber das liegt ja auf der Hand.</p>
      <p sl="de">Die 25 % Reduzierung sind absolut erreichbar. Wir haben ihnen bei dem Vorschlag die zehn Fast-track -Aktionen gleich mitgeliefert, um zu zeigen, dass es technisch relativ einfach ist. Sie brauchen nichts anderes zu tun, als die bestehenden Regelungen daraufhin durchzusehen, welche Statistik-, Informations- und Dokumentationspflichten es gibt und ob wir sie – aufgrund der Praxis, die wir inzwischen haben – in diesem Umfang überhaupt brauchen. Das Ergebnis ist häufig so, dass man sie in diesem Umfang überhaupt nicht braucht oder dass moderne Informations- und Kommunikationstechnologien das alles sehr viel einfacher machen.</p>
      <p sl="de">Wir werden diese 25 % erreichen, und sie führen zu einem Produktivitätsgewinn der europäischen Volkswirtschaft von 1,5 % des Bruttosozialprodukts. Das hat natürlich eine makroökonomische Dimension, denn es gibt nicht viele Wirtschaftsprogramme in der Europäischen Union, die einen positiven Wachstumseffekt von 1,5 % haben. Ich will hier nebenbei anmerken: Wenn alles gut geht, werden wir einen ebenfalls sehr hohen Wachstumseffekt erreichen, wenn die neue transatlantische Zusammenarbeit – Abbau von Handelshemmnissen im transatlantischen Handel – erfolgreich zum Abschluss gebracht ist.</p>
      <p sl="de">Wir haben Wert auf diese Klarstellung gelegt, damit wir wissen, worüber wir reden. Ich unterstreiche alles, was hier zur Bedeutung von impact assessment gesagt wurde. Das ist das A und O, und die Regel der Kommission heißt: Kein neuer Vorschlag ohne umfassendes impact assessment und kein neuer Vorschlag ohne ein impact assessment , das vom impact assessment board geprüft worden ist. Wenn dies gelegentlich verletzt worden sein sollte, hat das Europäische Parlament meiner Auffassung nach absolut das Recht, wenn nicht sogar die Pflicht, darauf kritisch hinzuweisen. Ohne impact assessment ist der Gesetzgeber nicht in der Lage, die tatsächlichen Folgen seines Handelns zu ermessen.</p>
      <p sl="de">Auch wenn ein impact assessment ergibt, dass ein neuer Vorschlag zu Kosten für die Wirtschaft oder für die Bürgerinnen und Bürger führt, bedeutet das nicht, dass man dann diese Maßnahme nicht durchführt, denn es gibt Dinge, die wichtiger sind als Kosten. Wenn es um den Erhalt unserer Umwelt, den Kampf gegen den Klimawandel, die Verringerung unserer Abhängigkeit von fossilen Brennstoffen oder die Gesundheit der Bürgerinnen und Bürger geht, dann ist dies nicht eine Frage der Kosten. Dann müssen wir das tun, was notwendig ist. Allerdings fühlt sich die Kommission verpflichtet, dem Parlament die vollständige Information darüber zu geben, was die sozialen, die ökologischen und die ökonomischen Konsequenzen eines neuen Vorschlags sind. Darum ist das impact assessment so zentral.</p>
      <p sl="de">Wir werden die Vorschläge, die hier gemacht worden sind, sehr sorgfältig prüfen. Das Wichtigste, was in dieser Debatte mehrfach gesagt worden ist, ist Folgendes – und das unterschreibe ich voll und ganz: All dies kann nur als ein Gemeinschaftsprojekt gelingen. Es kann nicht gelingen, wenn wir es als eine Auseinandersetzung zwischen den Institutionen sehen, sondern nur, wenn alle drei Institutionen, Parlament, Rat und Kommission, es gemeinsam wollen und gemeinsam zu ihrer Priorität erklären. Nur dann wird es auch gelingen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-124" speaker_id="23788" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Adam BIELAN" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="unknown">Die Aussprache ist geschlossen.</p>
      <p sl="unknown">Die Abstimmung findet am Dienstag statt.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem18" title="18. EURES-Tätigkeitsbericht 2004-2005: Auf dem Weg zu einem integrierten europäischen Arbeitsmarkt (Aussprache)">
    <intervention id="1-126" speaker_id="23788" is_mep="True" mode="spoken" role="Der Präsident" name="Adam BIELAN" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="unknown">Als nächster Punkt folgt die mündliche Anfrage an die Kommission über den EURES-Tätigkeitsbericht 2004-2005: Auf dem Weg zu einem integrierten europäischen Arbeitsmarkt von Jan Andersson im Namen des Ausschusses für Beschäftigung und soziale Angelegenheiten (http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?type=OQ&amp;reference=O-2007-0038&amp;language=PL" – B6-0136/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-127" speaker_id="2107" name="Jan ANDERSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="17-03-1947" birth_place="Helsingborg" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Verfasser . – Herr Präsident! Wir haben bereits über die Bedeutung der Mobilität für Wachstum und Beschäftigung in Europa gesprochen. Außerdem ging es um die Mobilität von Arbeitnehmern, die sich weiterbilden, neue Arbeit in ihrem Heimatland suchen, durch Fortbildung neue Berufe ergreifen, sowie um geografische Mobilität in den Ländern selbst, aber auch um grenzüberschreitende geografische Mobilität. Wenn wir uns in Europa umschauen, können wir sehen, dass dies wichtig ist für das Wachstum. Einige der Länder mit der größten Mobilität haben auch die höchsten Wachstums- und Beschäftigungsquoten in Europa. Dem kommt sehr große Bedeutung zu.</p>
      <p sl="sv">Wie ist die Situation in Europa? Nun, es bestehen zwar beträchtliche Unterschiede zwischen den Ländern, aber gleichzeitig sind auch Verbesserungen feststellbar, insbesondere in den letzten Jahren. Ich selbst stamme aus einer Grenzregion zwischen zwei skandinavischen Ländern, in der die Mobilität anfangs keine allzu große Rolle spielte, in den letzten Jahren aber deutlich zugenommen hat. Für Wachstum und Beschäftigung ist es wichtig, dass die Menschen von der einen Seite einer Landesgrenze auf die andere Seite dieser Grenze umziehen können. Möglicherweise konnten sie zunächst im eigenen Land keine Arbeit finden, haben dann aber im Nachbarland eine Anstellung erhalten. Das verstärkt das Wachstum in der gesamten Region und wirkt sich auf lange Sicht positiv aus.</p>
      <p sl="sv">Es gibt aber auch zahlreiche Hindernisse. Das habe ich bei dieser Arbeit bemerkt. Diese Hindernisse liegen in Unterschieden zwischen den Sozialversicherungssystemen, bei den Steuern usw. sowie im Mangel an Informationen begründet. Was Informationen zu diesem Thema betrifft, besteht jetzt eine Zusammenarbeit zwischen den Arbeitsverwaltungen, die EURES-Zusammenarbeit, die in den letzten Jahren ausgebaut wurde. Das geschah teilweise mit den besonderen Einschränkungen, vor allem aber möglicherweise durch ihr Portal, über das der einzelne Bürger Informationen über vorhandene Arbeitsstellen, aber auch über die Lage im Bereich der sozialen Sicherheit einholen kann. Außerdem findet er dort Antwort auf Fragen wie: Wie sieht es mit den Steuern aus? Was muss ich beachten, wenn ich in ein anderes Land umziehen will?</p>
      <p sl="sv">Im neuesten Haushaltsplan hat das Europäische Parlament eine Aufstockung der Mittel für die EURES-Zusammenarbeit um zwei Millionen Euro durchgesetzt. Aus diesem Grund stellen wir auch die mündliche Anfrage und legen den Entschließungsantrag vor. Unseres Erachtens muss einiges getan werden, um die Mobilität weiter zu erhöhen. In unserer mündlichen Anfrage gehen wir auf das Thema Drittstaatsangehörige ein, das auf die Zukunft ausgerichtet ist. Wir wissen, Europa benötigt zusätzliche Arbeitskräfte, nicht zuletzt aus Drittstaaten. Es gibt sie schon heute, und wir sollten die Zusammenarbeit verstärken – insbesondere mit Nachbarländern, mit denen wir eine nachbarschaftliche Zusammenarbeit pflegen – und ihnen mehr Möglichkeiten geben, sich sachdienliche Informationen über die Beschäftigungslage, Sozialversicherungssysteme und Steuern zu beschaffen.</p>
      <p sl="sv">Im zweiten Teil geht es um die Saisonarbeiter. In der Europäischen Union gibt es schon seit langem Saisonarbeiter, und auch sie brauchen bessere Informationen über die Lage, Sozialleistungen und die geltenden Vorschriften. Für diesen Zweck kann das EURES-Portal genutzt werden.</p>
      <p sl="sv">Schließlich möchte ich noch die Frage stellen, ob die Kommission Ideen zur sonstigen Verbesserung der Mobilität hat. Wir haben ausführlich über Übergangsmaßnahmen und die Mobilität zwischen neuen und alten Mitgliedstaaten gesprochen. Es gibt immer noch einige Länder in der EU, die die Übergangsregelungen anwenden. Ich hoffe, diese Phase wird so kurz wie möglich und es wird bald eine uneingeschränkte Freizügigkeit geben, sodass alle Übergangsbestimmungen wegfallen. Wir müssen uns auch umsehen und herausfinden, wie die Situation im Falle einer größeren Mobilität in den Ländern aussieht, die keine Übergangsmaßnahmen angewandt haben, weil die Mobilität nicht besonders ausgeprägt ist. Es gibt wohl Gründe, die Information insgesamt zu verbessern. Wenn die Übergangsbestimmungen jetzt hoffentlich abgeschafft werden, müssen wir auch die Informationen für den einzelnen Arbeitnehmer über freie Stellen und die gestellten Anforderungen sowie die erforderlichen Schritte in Bezug auf Sozialversicherung, Steuern usw. verbessern.</p>
      <p sl="sv">Diese Fragen haben wir der Kommission gestellt. Ich weiß, dass die Kommission dieselben Ziele verfolgt wie das Europäische Parlament, aber was gedenkt die Kommission zu tun?</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-128" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken" role="Mitglied der Kommission">
      <p sl="cs">Herr Präsident, meine Damen und Herren! Bevor ich auf Ihre einzelnen Fragen eingehe, möchte ich Sie daran erinnern, was das EURES-System eigentlich bedeutet.</p>
      <p sl="cs">Es ist ein System, ein einzigartiges System, dessen großer Vorteil in der Kombination eines Netzwerks von über 800 qualifizierten Beratern mit einem effizienten Portal liegt, das den einfachen Zugang zu Daten und den interaktiven Datenaustausch ermöglicht.</p>
      <p sl="cs">Seit 2006 bietet das EURES-Portal einfachen Zugang zu allen Stellenangeboten in der Europäischen Union sowie zu den nationalen öffentlichen Arbeitsvermittlungen in den Ländern des Europäischen Wirtschaftsraums in 25 europäischen Sprachen. Im Durchschnitt ermöglicht das Portal Zugang zu mehr als 1 200 000 Angeboten. Zugleich stehen die EURES-Berater bereit, um Arbeitnehmern und ihren Familien zu helfen, die die Chancen, die die Mobilität bietet, nutzen möchten.</p>
      <p sl="cs">Ich möchte nun Ihre Fragen nacheinander beantworten.</p>
      <p sl="cs">Beginnen werde ich mit der ersten Frage bezüglich der möglichen Ausweitung von EURES auf Staatsangehörige von Drittstaaten.</p>
      <p sl="cs">Wie Sie wissen, wurde EURES ursprünglich eingeführt, um den Bürgern des Europäischen Wirtschaftsraums zugute zu kommen, indem ihnen geholfen wird, Arbeit außerhalb ihrer eigenen Länder zu finden, und damit die Mobilität zu erhöhen. Derzeit plant die Kommission, das EURES-System auch für Arbeitnehmer aus anderen Ländern zugänglich zu machen: Dies wird nicht nur deren Erwartungen entsprechen, sondern auch der Union zum Vorteil gereichen. Angesichts der alternden Bevölkerung und des Bevölkerungsrückgangs in Europa müssen wir uns in naher Zukunft auf einen Arbeitskräftemangel in Europa vorbereiten, der sich auf die Schlüsselsektoren unserer Wirtschaft und unsere Lebensart auswirken wird. Davon abgesehen könnte das EURES-System auch zu einer globaleren Lösung des Problems der Migration aus Drittländern beitragen.</p>
      <p sl="cs">Daher wurde eine neue Ausrichtung zu den allgemeinen EURES-Grundsätzen für den Zeitraum 2007-2010 hinzugefügt, so dass die Palette der über das EURES-Netzwerk angebotenen Informationen erweitert werden kann, um den Bedürfnissen von Arbeitnehmern aus Drittländern gerecht zu werden.</p>
      <p sl="cs">Gemäß dem Aktionsplan der Kommission zu legaler Migration wollen wir jetzt im Detail die Möglichkeiten analysieren, das EURES-System in diese Richtung auszuweiten. In der Anfangsphase wäre denkbar, die bestehenden Sektionen mit Informationen über „Lebens- und Arbeitsbedingungen“ um Informationen zu ergänzen, die auf die Bedürfnisse von Bürgern aus Drittländern, die auf den europäischen Markt kommen wollen, zugeschnitten sind, und diese Informationen auch in den Sprachen dieser Länder bereitstellen.</p>
      <p sl="cs">Ihre zweite Frage betrifft die Aufnahme von saisonalen und befristeten Arbeitsplätzen in das EURES-System. Es ist richtig, dass die für das EURES-System durchgeführten Eingangsanalysen nicht den Bedarf und die Höhe der Nachfrage nach befristeten Arbeitsplätzen im Ausland anzeigten. Die uns zur Verfügung stehenden Statistiken deckten nur die Mindestzeitspanne von einem Jahr ab, und die Nachfrage nach saisonalen Arbeitsplätzen oder Praktika und Studienaufenthalten wurde nicht berücksichtigt.</p>
      <p sl="cs">Gemäß der Empfehlung des Europäischen Parlaments über die Erhöhung des EURES-Budgets für 2007 wurden jedoch Untersuchungen innerhalb des Systems durchgeführt, um den Bedarf an einer Einführung eines solchen Dienstes und die Durchführbarkeit zu ermitteln. Die Reaktion vieler Länder war sehr positiv. Einige Partner hatten bereits Erfahrung mit dieser Art von Dienstleistung in den Bereichen Tourismus, Bauwirtschaft und Landwirtschaft. Künftig wird die Möglichkeit einer Ausweitung dieses Dienstes automatisch berücksichtigt, wenn Pläne für eine Weiterentwicklung des EURES-Systems erarbeitet werden.</p>
      <p sl="cs">Was Ihre dritte Frage betrifft, so ist auch die Kommission der Ansicht, dass sowohl die berufliche als auch die geografische Mobilität eine positive Rolle bei der Verbesserung des Funktionierens des europäischen Arbeitsmarktes spielen kann, und daher ist es wichtig, diese Mobilität zu unterstützen und zu fördern.</p>
      <p sl="cs">Zu diesem Zweck ist die Kommission dabei, einen Aktionsplan zu entwickeln, der auf den Ergebnissen des Europäischen Jahres der Mobilität der Arbeitnehmer 2006 basiert, und der darauf abzielt, die Mobilität auf dem europäischen Arbeitsmarkt zu erhöhen und die Haupthindernisse für seine weitere Entwicklung zu beseitigen.</p>
      <p sl="cs">Dieser Aktionsplan wird eine Stärkung der Rolle von EURES empfehlen und das System zum wichtigsten Instrument für die Unterstützung der Mobilität der Arbeitnehmer in der gesamten Europäischen Union machen und das Bewusstsein dafür schärfen. Der Plan wird drei Hauptzielsetzungen haben:</p>
      <p sl="cs">1. Förderung der strategischen Dimension von EURES durch Stärkung seines analytischen Potenzials hinsichtlich Mobilitätsströmen und Veränderungen auf dem europäischen Arbeitsmarkt;</p>
      <p sl="cs">2. Verbesserung der Qualität seiner Dienste, indem mobilen Arbeitnehmern und ihren Familien ein umfassenderer Service angeboten wird;</p>
      <p sl="cs">3. Erweiterung seines Einsatzgebiets durch Stärkung seiner Beziehungen mit anderen Anbietern ähnlicher Dienstleistungen – oder mit dem privaten Sektor – und allmähliche Öffnung seiner Aktivitäten für Arbeitnehmer aus anderen Teilen der Welt, wie ich bereits in meiner Antwort auf Ihre erste Frage erläutert habe.</p>
      <p sl="cs">Ihre vierte und letzte Frage betrifft die grenzüberschreitenden Projekte von EURES und deren Rolle bei der Unterstützung der Mitgliedstaaten, befristete Maßnahmen abzuschaffen.</p>
      <p sl="cs">Die Behandlung spezifischer Probleme, die bei grenzüberschreitenden Beziehungen auftreten, war immer eine wichtige Priorität für EURES. Wir haben jetzt 20 grenzüberschreitende Kooperationsprojekte, die neuesten sind die Projekte zwischen der Tschechischen Republik und Deutschland und zwischen der Slowakei und Ungarn. Abgesehen davon werden derzeit 14 Machbarkeitsstudien auf der Suche nach neuen Projekten und Dienstleistungen durchgeführt, ob nun zwischen den „alten“ Mitgliedstaaten oder zwischen den „alten“ und den „neuen“ Mitgliedstaaten.</p>
      <p sl="cs">Ich glaube jedoch, meine Damen und Herren, dass die Zeit gekommen ist, die Idee der „alten“ und „neuen“ Staaten fallen zu lassen: In gewissem Sinne ist Spanien zweifellos ein neuer Staat, ebenso Griechenland, und so könnte ich fortfahren. Ich frage mich, wie lange wir noch diese Art der Klassifizierung für gleichwertige Mitgliedstaaten der Europäischen Union verwenden werden.</p>
      <p sl="cs">Auf jeden Fall werden 14 Machbarkeitsstudien im Hinblick auf die Identifizierung neuer Projekte durchgeführt. Dies sind alles praktische Projekte, deren Aufgabe es ist, die Bürger – Arbeitgeber und grenzüberschreitende Arbeitnehmer – in ihrem Alltag zu unterstützen. Partner könnten Gewerkschaften, Arbeitgeberorganisationen, öffentliche Arbeitsvermittlungen oder jeder andere Teilnehmer, der auf lokaler oder regionaler Ebene tätig ist, sein. Wir hoffen, über diese Projekte den Austausch von Arbeitnehmern zwischen den Partnerstaaten zu erleichtern und sie dazu zu ermutigen, die notwendigen Schritte in Bezug auf befristete Maßnahmen einzuleiten.</p>
      <p sl="cs">Meine Damen und Herren, ich möchte abschließend auf einen weiteren wichtigen Aspekt der Arbeit von EURES hinweisen, und zwar auf die Begrenzung der Möglichkeiten zum Sozialdumping. Es ist offensichtlich, dass sich Menschen, die gut informiert in einem anderen Land ankommen, in einer sehr viel stärkeren Position befinden als diejenigen, die nicht über diese Informationen verfügen. Auch in dieser Hinsicht ist EURES ein einzigartiges und sehr effizientes Instrument.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-129" speaker_id="4535" name="Philip BUSHILL-MATTHEWS" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PPE-DE-Fraktion" nationality="United Kingdom" birth_date="15-01-1943" birth_place="Droitwich" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Zunächst möchte ich sagen, dass ich den Äußerungen meines Kollegen Andersson von der anderen Seite dieses Hohen Hauses im Wesentlichen zustimme, aber darum bitte, dass dies künftig nicht als Präzedenzfall betrachtet wird. Es sei unbedingt daran erinnert, dass diese Entschließung im Ausschuss ganz klar unterstützt wurde. Wir reichen – als Fraktion – keine Änderungsanträge zu dieser Entschließung ein, und ich hoffe, dass die Kollegen aller politischer Parteien und Nationalitäten etwas unterstützen werden, das auch unterstützenswert ist, nämlich den Grundsatz, dass es bei der EU um Menschen sowie darum geht, immer mehr Menschen mehr Möglichkeiten zu bieten, wobei EURES eine ganz besondere Rolle spielt.</p>
      <p sl="en">Ich habe allerdings zwei ergänzende Fragen, die der Kommissar entweder in seinen anschließenden Bemerkungen oder auch schriftlich beantworten kann. Es handelt sich zwar nur um zwei kleine Punkte, die meines Erachtens jedoch nicht unbedeutend sind.</p>
      <p sl="en">Der erste betrifft die eigentliche Nutzung des Portals. Gibt man „berufliche Mobilität in Europa“ ein, gelangt man sofort zum EURES-Portal, das hervorragend und leicht zu durchsuchen ist. Um dahin zu kommen, muss man allerdings die Schlüsselbegriffe „berufliche Mobilität“ eingeben. Tippt man lediglich „Arbeitsplätze in Europa“ ein, erscheint eine ganze Liste anderer Portale wie Eurojobs, Jobpilot, Topjobs, Careers in Europe usw. Diese können zwar sehr nützlich sein, aber es kommt darauf an, eine Verbindung zu EURES herzustellen. Daher lautet meine Frage: Kann etwas getan werden, um sicherzustellen, dass das EURES-Portal denjenigen, die nicht unbedingt über eine Arbeitsvermittlung gehen, sondern selbst Zugang zum Netz wollen, so umfassend wie möglich zur Verfügung steht?</p>
      <p sl="en">Mein zweiter Punkt ist Folgender: Einer der Aspekte von EURES – den ich ebenfalls befürworte – ist das Subportal zum lebenslangen Lernen und dessen Portal namens PLOTEUS. Dieses Portal hat mich fasziniert, weil es – für die Kollegen, die es, wie ich, vielleicht bis eben noch nicht kannten – das Portal für Lernangebote überall ist. Wow, das ist wirklich ein riesiges Unterfangen, überall, nicht nur in ganz Europa! Ich habe es mir angesehen, weil ich, obwohl es bei vielen Mobilitätsfragen darum geht, unseren Freunden und Kollegen in Ost- und Mitteleuropa Möglichkeiten zu eröffnen, weiter in Richtung Westen zu ziehen, ebenfalls glaube, dass den Möglichkeiten mehr Beachtung geschenkt werden sollte, vom Westen nach Ost- und Mitteleuropa zu ziehen. Ein Hindernis besteht hauptsächlich darin – und hier spreche ich ganz klar als Brite –, dass keine entsprechenden Sprachkenntnisse vorliegen und man sich nicht darauf einstellt. Alles, was das Projekt PLOTEUS zur Förderung des Fremdsprachenerwerbs beitragen kann, stellt – und da wird mir der Kommissar hoffentlich beipflichten – einen sehr wichtigen Teil der beruflichen Mobilität dar.</p>
      <p sl="en">Was ich anhand dieser beiden Punkte bezüglich PLOTEUS und des Zugangs zum Internet sagen will, ist Folgendes: Wir müssen unbedingt über die Möglichkeiten in ganz Europa nachdenken, jedoch dieses Portal so realistisch gestalten, dass es öfter eine Verbindung zu den Menschen herstellen kann.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-130" speaker_id="1407" name="Stephen HUGHES" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der PSE-Fraktion" nationality="United Kingdom" birth_date="19-08-1952" birth_place="Sunderland" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! EURES verfügt über ein gewaltiges Potenzial, von dem ein Großteil allerdings noch in die Tat umgesetzt werden muss. Es hat nach wie vor Grenzen. In unserer Anfrage steht, dass das Portal zu einer zentralen Anlaufstelle für die räumliche und berufliche Mobilität der Arbeitskräfte werden sollte – aber wir sollten ehrlich sein und zugeben, dass es noch lange dauern wird, bis es das wirklich geworden ist. Es sollte jedoch möglich sein, in diesem fortgeschrittenen elektronischen Zeitalter eine solche zentrale Anlaufstelle zu schaffen.</p>
      <p sl="en">Arbeitnehmer, die auf der Suche nach Arbeit innerhalb der EU umziehen wollen, brauchen Zugang zu detailliertem und lokalisiertem Wissen, damit sie voller Zuversicht gemeinsam mit ihren Familien umziehen können – sie brauchen also detaillierte Informationen beispielsweise zum Schulniveau an bestimmten Orten, zur Leistung dieser Schulen, zu den Schülerzahlen und den Ferienzeiten. Das Gleiche gilt auch für das Gesundheitswesen, die Wohnungssituation und eine Menge anderer Fragen.</p>
      <p sl="en">Das Portal enthält Informationen zu diesen Rubriken, ist aber sehr allgemein gehalten und gibt nur einen kurzen Einblick in die jeweiligen Länder. Es mag als riesige Aufgabe erscheinen, detaillierte und lokalisierte Informationen in das Portal einzuspeisen, aber das ist nicht unbedingt der Fall. Ein Großteil dieser ausführlichen Informationen ist auf den Webseiten der lokalen Behörden, Institutionen des Gesundheitswesens, lokalen Bildungseinrichtungen und Ministerien bereits vorhanden. In das Portal können Weblinks zu diesen Seiten aufgenommen werden, damit die Nutzer, die eingehendere Informationen benötigen, auf diese Seiten gelangen können.</p>
      <p sl="en">Zunehmend sind Informationen, die auf lokaler Ebene zur Verfügung gestellt werden, auch in zahlreichen Sprachen abrufbar. In meiner Heimat gibt es zum Beispiel alles von Informationen über die Registrierung für Wahlen bis hin zu verfügbaren Unterkünften auch auf Polnisch und in vielen anderen Sprachen.</p>
      <p sl="en">Abschließend sei gesagt, dass die Informationen oft auch in zahlreichen Nicht-EU-Sprachen vorliegen, was daran anknüpft, was der Kommissar vorhin ansprach. Die Zuwanderung aus Drittstaaten kann die Probleme nicht lösen, die der demografische Wandel für die EU bedeutet, aber sie kann helfen. Daher habe ich mit Freude vernommen, was der Kommissar über die Pläne sagte, EURES so auszustatten, dass es in diesem Prozess eine wichtige Rolle spielen kann.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-131" speaker_id="28268" name="Danutė BUDREIKAITĖ" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der ALDE Fraktion" nationality="Lithuania" birth_date="16-05-1953" birth_place="Vilnius" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="LT">
      <p sl="lt">Die Freizügigkeit von Arbeitnehmern ist eine der wesentlichen Voraussetzungen für das Bestehen und erfolgreiche Funktionieren des EU-Binnenmarktes. Der einheitliche Arbeitsmarkt, der noch nicht entwickelt ist, würde es Arbeitsuchenden ermöglichen, neue Fertigkeiten und Erfahrungen zu erwerben, und ihnen eine Gelegenheit bieten, einen Arbeitsplatz zu wählen und ihre Fähigkeiten umzusetzen, und Arbeitgeber könnten aus einer größeren Zahl von Arbeitnehmern wählen, um die benötigten Fachleute zu bekommen. Das EURES-Netzwerk (European Employment Services) ist ein Instrument, das auf die Schaffung eines gemeinsamen Arbeitsmarkts abzielt, indem die Mobilität von Arbeitnehmern in der EU, den Ländern des Europäischen Wirtschaftsraums und der Schweiz (ich erwähne hier keine Drittländer) erleichtert wird. Nationale Arbeitsvermittlungen, Gewerkschaften, Arbeitgeberorganisationen und regionale und lokale Behörden arbeiten in dem Netzwerk zusammen. Ihre Aktivitäten werden von der Europäischen Kommission koordiniert. Die Rolle des EURES-Netzwerks besteht darin, potenzielle mobile Arbeitnehmer über Arbeitsgelegenheiten im Ausland und über die Lebens-, Arbeits- und Studienbedingungen in den Ländern des Europäischen Wirtschaftsraums zu informieren, sie zu beraten und zu unterstützen und den Arbeitgebern, die Arbeitnehmer aus anderen Ländern beschäftigen möchten, zu helfen.</p>
      <p sl="lt">Das EURES-Portal wurde 2006 initiiert und bietet eine Million freie Stellen in ganz Europa. Derzeit sind 8 000 Arbeitgeber und 184 000 Arbeitsuchende im Portal registriert. Obwohl das Recht auf Freizügigkeit, und damit die Suche nach einem Wohnort und Arbeitsplatz im Ausland, eines der durch den Vertrag von Rom etablierten Grundrechte der europäischen Bürger ist, handhaben viele der alten Mitgliedstaaten noch immer Übergangszeiten für die Länder, die der EU 2004 und 2007 beigetreten sind. Deutschland plant, die Übergangszeit für die Öffnung des Arbeitsmarkts aufgrund der hohen Arbeitslosigkeit im Land bis 2011 zu verlängern. Einigen Informationsquellen zufolge steht uns in der EU ein Arbeitskräftemangel bevor, andere berichten jedoch von einer hohen Erwerbslosenquote. Es gibt eine Million Stellenangebote im EURES-Portal, gleichzeitig wird jedoch die Freizügigkeit von Arbeitnehmern eingeschränkt. Wie effektiv ist EURES? Ich möchte als Beispiel mein Heimatland, Litauen, nennen. Offiziellen Statistiken zufolge, haben innerhalb von vier Jahren 34 000 Arbeitnehmer Litauen verlassen, aber in zweieinhalb Jahren taten dies nur 405 Arbeitnehmer mit Unterstützung der EURES-Dienste. Die Medien präsentieren häufig erschütternde Informationen über die Fronarbeit von Migranten in Italien, Spanien und dem Vereinigten Königreich, wo Arbeitnehmer aus den neuen Ländern auf unmenschliche Arbeits- und Lebensbedingungen treffen. Ist dies nicht ein Mangel des EURES-Systems? Die Menschen sind über die Arbeits- und Lebensbedingungen nicht hinreichend informiert und wissen nicht, an wen Sie sich bei Problemen wenden können. Die Aktivitäten im Jahr 2006 haben gezeigt, dass neue Hindernisse für die Freizügigkeit der Arbeitnehmer entstanden sind; dazu gehören praktische Probleme, Unterkunft, Sprache, Beschäftigung für eine/n Partner/in oder Ehegatten und psychologische Schwierigkeiten bei der Anpassung an ein neues Land sowie Rückkehrpläne. Es ist erfreulich, dass die Kommission 2007 mit der Umsetzung eines Aktionsplans für Mobilität beginnen will, der bei der Lösung der entstandenen Probleme helfen wird. Ein auf dem Prinzip einer zentralen Anlaufstelle basierendes Informationssystem über die Mobilität nach Berufsgruppen und geografischer Verteilung würde ebenfalls dazu beitragen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-132" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der UEN-Fraktion" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Ich verspreche, dass ich anders als mein Vorredner, Herr Bushill-Matthews, nicht über Cyberspace und die Chancen sprechen werde, die das Navigieren darin den Bürgern in Mittel- und Osteuropa bieten könnte.</p>
      <p sl="pl">Der Entschließungsentwurf ist voll des Lobes für EURES, das Europäische Netzwerk für Stellenangebote. Wir sollten jedoch beachten, dass EURES für einige Beobachter ein Beispiel für übermäßige europäische Bürokratie ist. Wie meine Kollegin aus Litauen gerade eben hervorhob, haben nur 8 % der Litauer, die zum Arbeiten ins Ausland gegangen sind, die von EURES angebotenen Instrumente genutzt. Das ist in der Tat sehr wenig.</p>
      <p sl="pl">Vielleicht handelt es sich hier nicht wirklich um einen Fall von übermäßiger Bürokratie, aber die Sache wäre viel einfacher, wenn der europäische Arbeitsmarkt endlich vollständig liberalisiert würde. Die Europäer könnten dann in gewohnter Weise auf Arbeitsplatzsuche gehen und würden nicht unbedingt EURES nutzen.</p>
      <p sl="pl">Natürlich sollten alle Methoden unterstützt werden, auch die Veröffentlichung von Informationen über freie Stellen für Saison- oder Zeitarbeiter. Diese sollten in erster Linie Bürgern der EU-Mitgliedstaaten vorbehalten sein. Bürger aus Drittstaaten sollten an zweiter Stelle stehen, ebenso wie Staatsangehörige von Ländern, die im Rahmen der europäischen Nachbarschaftspolitik mit der EU zusammenarbeiten.</p>
      <p sl="pl">Vor zwei Jahren und zwei Monaten, als wir die beschäftigungspolitischen Leitlinien in den Mitgliedstaaten annahmen, betonten wir die Notwendigkeit, sämtliche Hürden abzubauen, die die Freizügigkeit der Arbeitnehmer in Europa behindern, so wie es in den Verträgen vorgesehen ist. Leider sind Deutschland, Österreich und einige andere Mitgliedstaaten diesem Aufruf nicht gefolgt und halten nach wie vor Schranken aufrecht, die den Zugang zum Arbeitsmarkt blockieren. Wie bereits gesagt wurde, widerspricht dies den Grundfreiheiten, auf denen die Europäische Union beruht. Der freie Zugang wird irgendwann kommen, aber bis dahin wird viel Zeit vergeudet worden sein. Wir sollten hier und jetzt generelle Lösungen besprechen und nicht halbherzige Maßnahmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-133" speaker_id="1933" name="Elisabeth SCHROEDTER" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der Verts/ALE-Fraktion" nationality="Germany" birth_date="11-03-1959" birth_place="Dresden" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">Herr Präsident! Es stimmt, was die Kollegen und Kolleginnen sagen: EURES schreibt europäische Erfolgsgeschichte. Ohne das Netzwerk an EURES-Beratungsstellen wäre geografische und berufliche Mobilität in Europa nicht in dem Maße möglich wie heute, und zwar von Arbeitnehmern und Arbeitnehmerinnen, die ihre Rechte kennen und sie deshalb auch in Anspruch nehmen. Die vierte Freiheit der Europäischen Union wäre graue Theorie, gäbe es EURES nicht.</p>
      <p sl="de">Deshalb verstehe ich nicht, Herr Kommissar, warum Sie nicht mehr Engagement zeigen, um EURES zu verbessern, d. h. mehr Stellen zu schaffen und die Qualität zu verbessern, z. B. durch best-practice- Modelle in den Grenzregionen. Die müssten doch eigentlich wie Pilze aus dem Boden schießen, um Ihre Ziele im Mobilitätsjahr auch weiter zu verfolgen und die geografische Mobilität in Europa zu steigern. Da ist wirklich mehr Engagement nötig. Gerade Regionen, die vom Fachkräftemangel betroffen sind, würden davon profitieren, wenn die Mobilität in Europa erleichtert wird. Aber natürlich sind es vor allem die Mitgliedstaaten — und der Rat glänzt wieder durch Abwesenheit —, die hier auf die Bremse treten.</p>
      <p sl="de">Die gegenseitige Anerkennung der sozialen Sicherungssysteme hat längst nicht das notwendige Niveau erreicht, damit die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eine Arbeit in einem anderen Mitgliedsland aufnehmen können, ohne soziale Sicherheit einzubüßen. Noch schwieriger ist es für ArbeitnehmerInnen in Mitgliedstaaten, die immer noch auf die zeitweilige Einschränkung der Freizügigkeit bestehen, wie mein eigenes Land. Dort findet Freizügigkeit in der Illegalität und in fragilen Arbeitsverhältnissen statt. Dort bestimmt der Schwarzmarkt den Lohn und die Sicherheit. Der Kampf gegen Sozialdumping kann aber nur bei legaler Freizügigkeit stattfinden.</p>
      <p sl="de">Ich verstehe es deshalb nicht, dass Regierungen wie die deutsche einerseits den Fachkräftemangel zum Topthema machen und andererseits nicht den Mut haben, die Freizügigkeit für die Menschen aus osteuropäischen Ländern herzustellen und so die teilweise absurde Situation an den Grenzen endlich zu entschärfen. Hier gilt auch mein Appell an die Partner des Sozialdialogs, sich mehr für die Freizügigkeit in den Ländern einzusetzen und mit öffentlicher Kontrolle die schwarzen Schafe öffentlich zu machen, damit sie nicht am Sozialdumping verdienen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-134" speaker_id="28493" name="Derek Roland CLARK" is_mep="True" mode="spoken" role="im Namen der IND/DEM-Fraktion" nationality="United Kingdom" birth_date="10-10-1933" birth_place="Bristol" p_group="Europe of freedom and democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Herr Präsident! Die Geografie Europas, sein Terrain und Klima sind äußerst verschieden, weshalb sich auch die Lebensweise und Volkswirtschaften stark voneinander unterscheiden. Es gibt seit jeher eine Vielzahl von Arbeitsweisen, und auch das Arbeitsrecht hat sich unterschiedlich entwickelt. Unterschiedliche Menschen arbeiten auch unterschiedlich. Verschiedenartigkeit ist die Würze des Lebens. Ohne große Not doktern Sie an etwas herum, was eigentlich der Kernpunkt der Vollbeschäftigung und des Arbeitsrechts ist.</p>
      <p sl="en">Der Beschäftigungsausschuss heißt eigentlich Ausschuss für Beschäftigung und soziale Angelegenheiten, und der größte soziale Nutzen für alle, Einzelpersonen und Gesellschaft, besteht sicherlich darin, einen Arbeitsplatz zu haben. Im April 2005 betrug die Arbeitslosenquote in Deutschland 10 %, im Vereinigten Königreich dagegen 4,5 %, doch Großbritannien hatte weniger Arbeitsrechtsvorschriften der EU übernommen. Viele osteuropäische Länder weisen hohe Arbeitslosenquoten auf. Sie haben Fortschritte gemacht und sich in gewisser Hinsicht verbessert, aber das Allerletzte, was sie anstreben ist, die von den nicht gewählten Kommissaren geleitete sowjetische Planwirtschaft gegen die zentralisierten Entscheidungen der nicht gewählten EU-Kommissare einzutauschen.</p>
      <p sl="en">Europa braucht die EU nicht, um allen gemeinsame arbeitsrechtliche Vorschriften vorzuschreiben. Eine Zwangsjacke dieser Art kann nur zu steigender Arbeitslosigkeit führen, die wiederum die soziale Unruhe mit sich bringt, die es bereits gegeben hat. Ich denke, keiner von uns möchte das noch einmal erleben.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-135" speaker_id="23819" name="Csaba ŐRY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="12-05-1952" birth_place="Budapest" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="hu">Es war viel davon die Rede, wie wichtig die Verbesserung der geografischen und beruflichen Mobilität innerhalb der Union für die Verringerung der Arbeitslosigkeit und die Steigerung der wirtschaftlichen Wettbewerbsfähigkeit ist.</p>
      <p sl="hu">Die Union mit ihren 27 Mitgliedstaaten verfügt über eine sehr große Arbeitskräftereserve, doch aufgrund der ungleichen regionalen Verteilung der verfügbaren Stellen kann sie einem erheblichen Anteil von Berufsanfängern und Arbeitnehmern über 50 keine Beschäftigungsmöglichkeiten bieten. Daher ist der Anstieg der Zuwanderung von Arbeitnehmern aus Drittländern in einige Mitgliedstaaten, obwohl es geeignete und qualifizierte Arbeitskräfte innerhalb der EU gibt, mittlerweile ein drängendes Problem.</p>
      <p sl="hu">Das EURES-Netzwerk spielt eine herausragende Rolle bei der Vermittlung zwischen Angebot und Nachfrage, aber leider wurde ihm bisher immer noch keine angemessene Unterstützung aus Gemeinschaftsmitteln für Entwicklungszwecke zuteil. Eines zeigt sich allerdings ganz deutlich: Nach meinen Informationen gibt es 700 EURES-Berater und nicht, wie Herr Špidla sagte, 800 – gemessen an den 20 Millionen Bürgern, die in den 27 Mitgliedstaaten keine Arbeit finden, ist dies zweifellos eine belanglose Zahl. Gerade einmal 25 oder 26 Berater pro Land; das ist ein Tropfen auf den heißen Stein und wird der vor uns liegenden Aufgabe in keiner Weise gerecht.</p>
      <p sl="hu">Ein anderer Punkt, den ich für problematisch halte, ist darin zu sehen, dass es im Vergleich zu den im Portal verfügbaren Informationen über Arbeitsuchende sehr wenige Angaben über Unternehmen gibt, die Beschäftigungsmöglichkeiten anbieten. Nach jüngsten Angaben sind im EURES insgesamt 11 000 Unternehmen vertreten. Es bedarf einer viel umfangreicheren Informationskampagne, wenn die Wirtschaftsakteure mehr als bisher beteiligt werden sollen. Meines Erachtens liegen die Entwicklung des EURES-Netzwerks und -Portals und die entsprechenden Anreize im gemeinsamen europäischen Interesse. Daher möchte ich dringend dazu aufrufen, die Vorschläge anzunehmen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-136" speaker_id="1289" name="Proinsias DE ROSSA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="15-05-1940" birth_place="Dublin" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IE">
      <p sl="en">Herr Präsident! Es besteht kein Zweifel daran, dass das Programm EURES sehr wichtig ist und gut funktioniert, aber es muss noch verbessert werden.</p>
      <p sl="en">Ich möchte mich einem speziellen Aspekt der Mobilität widmen, der, da sind wir uns alle einig, notwendig und gut für Europa ist. Das Problem, auf das ich besonders eingehen möchte, sind die Schwierigkeiten von EU-Bürgern, die nach Irland kommen und mit jemandem verheiratet sind, der nicht ursprünglich aus einem EU-Land kommt.</p>
      <p sl="en">In den letzten Wochen hat die irische Regierung Ausweisungsverfügungen für 120 Ehepartner dieser Art angeordnet. Ich weiß, dass noch viel mehr Menschen von den irischen Behörden in Kenntnis gesetzt wurden, dass ihr Antrag auf Aufenthalt in Erwartung eines Gerichtsurteils aufgeschoben wurde, das wahrscheinlich nicht vor 2009 ergeht. Dies stellt für die EU-Bürger, die nach Irland ziehen und eine dort verfügbare Beschäftigung aufnehmen wollen, ganz klar ein Hindernis für die Mobilität in Europa dar, da sie sich eingeschränkt fühlen, weil sie mit einem Nicht-EU-Bürger verheiratet sind.</p>
      <p sl="en">Dies erscheint mir unfair denjenigen gegenüber, die umziehen wollen, aber doppelt unfair denjenigen gegenüber, die bereits umgezogen sind und – manchmal schon seit langer Zeit – mit ihren Ehepartnern in Irland leben und nun ausgewiesen werden. Ich bitte den Kommissar, dringend mit dem irischen Minister Kontakt aufzunehmen und ihn um Rücknahme der Ausweisungsverfügungen zu bitten, den betroffenen Familien eine vorübergehende Aufenthaltsgenehmigung zu erteilen und der Unsicherheit bezüglich ihrer Zukunft, unter der sie gegenwärtig leiden, ein Ende zu bereiten.</p>
      <p sl="en">Wenn es uns mit der Mobilität in Europa ernst ist, sollten Probleme dieser Art gar nicht erst entstehen. Ich bin davon überzeugt, dass das derzeit geltende diesbezügliche irische Gesetz gegen die EU-Richtlinie von 2004 über die Mobilität und den Aufenthalt sowie auch gegen die Antidiskriminierungsvorschriften der EU verstößt, weil dies nur für Ehepartner nicht-irischer EU-Bürger gilt. Dies sind zwei ernst zu nehmende Fragen, und ich bitte den Kommissar, sofort und dringend bei den irischen Behörden, vor allem Minister Brian Lenihan, vorstellig zu werden, um speziell diese Angelegenheit unverzüglich zu klären.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-137" speaker_id="28389" name="Zbigniew KUŹMIUK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="19-09-1956" birth_place="Komorowo" m_state="PL">
      <p sl="pl">Herr Präsident! Ich möchte in dieser Aussprache auf zwei Punkte aufmerksam machen. Erstens muss eine der Grundfreiheiten, auf die sich der europäische Binnenmarkt stützt, nämlich die Freizügigkeit der Arbeitnehmer, endlich vollständig umgesetzt werden. Für Arbeitnehmer aus den neuen Mitgliedstaaten wird diese Freiheit beispielsweise von Deutschland und Österreich stark eingeschränkt. Das wirkt sich eindeutig nachteilig auf die Mobilität der Arbeitskräfte in der Europäischen Union aus.</p>
      <p sl="pl">Zweitens bedürfen insbesondere die neuen Mitgliedstaaten massiver Unterstützung, damit sie ihre Beschäftigungsquote anheben können. Sie beträgt in meinem Heimatland Polen beispielsweise 51 % bei Männern und knapp 46 % bei Frauen. Im Vergleich dazu liegen diese Indikatoren zum Beispiel in den Vereinigten Staaten und den skandinavischen Ländern bereits bei über 70 %.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-138" speaker_id="28124" name="Gunnar HÖKMARK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="19-09-1952" birth_place="Ystad" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SE">
      <p sl="en">Herr Präsident! Meiner Ansicht nach ist es allen klar, wie wichtig eine größere Mobilität ist, und Arbeitnehmer und Forscher machen äußerst gute Erfahrungen – da können Sie sich überall umsehen. Der Erfolg beruht sehr stark auf der Mobilität und der europäischen Zusammenarbeit, und wir wissen, dass er für die Qualität der Beschäftigung, die Effizienz der Arbeitsmärkte sehr wichtig ist. Wir wissen, dass es sich hier um eine ganz und gar europäische Idee handelt, und wir wissen auch, dass sie für die Chancen des Einzelnen eine enorme Wichtigkeit besitzen. Aber andererseits müssen wir noch immer zahlreiche Hindernisse überwinden.</p>
      <p sl="en">Es ist wichtig, dass EURES unterstützt und sichergestellt wird, dass es gute Arbeit leisten kann. Aber wir müssen zugleich auch gewährleisten, dass die Hindernisse, zum Beispiel die Übergangsregelungen, so bald wie möglich beseitigt werden, weil es paradox ist, dass die eine Seite versucht, die Mobilität zu erhöhen, und die andere Seite akzeptiert, dass die Mobilität behindert wird.</p>
      <p sl="en">Der zweite Aspekt, den ich in dieser Hinsicht für erwähnenswert halte, ist der, dass wir, selbst wenn wir diese Hindernisse aus der Welt schaffen, immer noch zu wenig Mobilität haben. Das gilt sowohl für unseren inländischen Arbeitsmarkt als auch grenzübergreifend. Meines Erachtens könnte EURES nicht nur genutzt werden, um diejenigen zu informieren und besser abzusichern, die in ein anderes Land ziehen und in einen anderen Arbeitsmarkt eintreten möchten, wie Herr Andersson heute bereits sagte, sondern es könnte auch genutzt werden, um sämtliche Beschluss fassenden Institutionen über die noch verbleibenden Hindernisse auf den europäischen Arbeitsmärkten zu informieren – denn die Kluft zwischen Vision und Theorie einerseits und Realität andererseits ist ziemlich groß. Außerdem könnte EURES meiner Ansicht nach auf zweierlei Weise informieren: zum einen diejenigen, die versuchen, auf anderen Arbeitsmärkten Fuß zu fassen, und zum anderen uns alle und die Mitgliedstaaten, damit das Umziehen tatsächlich erleichtert wird. So sieht die Herausforderung aus, die wir heute hier noch eingehender diskutieren könnten.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-139" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken" role="Mitglied der Kommission">
      <p sl="cs">Sehr geehrte Damen und Herren! Ich denke, die Aussprache hat klar gezeigt, dass EURES ein gutes Instrument ist, das eine Funktion hat und nützlich ist: Es trägt wirklich zur Freizügigkeit der Arbeitnehmer bei, unterstützt die Mobilität, hilft den Menschen, sich über den Arbeitsmarkt in der ganzen Europäischen Union und über ihre Rechte zu informieren.</p>
      <p sl="cs">Andererseits, und auch dies wurde in der Aussprache deutlich, haben wir noch keine perfekte oder endgültige Situation erreicht, und die Weiterentwicklung von EURES muss weiterhin vorangetrieben werden.</p>
      <p sl="cs">Es wurden einige Aspekte in der Debatte angesprochen, auf die ich zum jetzigen Zeitpunkt nicht weiter eingehen werde, da sie sehr spezifischer und organisatorischer Art sind, und ich glaube, dass jeder von ihnen eine fachkundige Beurteilung, was seine Vorzüge angeht, wert ist.</p>
      <p sl="cs">Klar aus der Aussprache hervorgegangen ist, dass die allgemeine Idee der Kommission, dieses Portal zu entwickeln, und die allgemeine Vorstellung des Europäischen Parlaments hinsichtlich Zweck und Entwicklung dieses Portals mehr oder weniger identisch sind und uns die Möglichkeit einer wirklich effizienten und nutzbringenden langfristigen Zusammenarbeit und gegenseitiger Inspiration bieten.</p>
      <p sl="cs">Ich möchte ferner darauf hinweisen, dass hier viele Ideen vorgebracht wurden, die den Rahmen dieser parlamentarischen Anfrage sprengen, beispielsweise das Thema nationale Gesetzgebung. Ich habe diese Fragen aber notiert und werde sie einer weiteren Betrachtung unterziehen.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="19. Tagesordnung der nächsten Sitzung: siehe Protokoll"/>
  <section id="creitem20" title="20. Schluss der Sitzung"/>
</text>
