<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20021107.FR" lang="fr" date="2002-11-07" place="Bruxelles" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="Achèvement du marché intérieur">
    <intervention id="4-004" speaker_id="1838" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle les déclarations du Conseil et de la Commission sur l'achèvement du marché intérieur.</p>
      <p sl="fr">Je vous propose de commencer par la Commission, en entendant tout de suite M. Bolkestein.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-005" speaker_id="photo_generic" name="Bolkestein" is_mep="True" mode="spoken" role="Commission">
      <p sl="en">Monsieur le Président, il est parfois simple d'oublier ce qui a été accompli depuis 1992. Bon nombre d'entre nous se rappellent sans doute avoir vu les camions arrêtés à nos frontières intérieures pour l'inspection de leur chargement et l'estampillage de formulaires. Les chances de remporter un marché public dans un autre État membre étaient à cette époque aussi élevées que celles de gagner à la loterie nationale. Les différentes prescriptions réglementaires rendaient pratiquement impossible la mise en place d'un réseau européen de banque ou d'assurances.</p>
      <p sl="en">Le coût des communications téléphoniques était excessivement élevé et la qualité du service souvent déplorable. Les commissions bancaires transfrontalières étaient astronomiques. C'était tout simplement une mauvaise affaire pour les consommateurs. Les efforts de nos citoyens pour obtenir un permis de résidence pour vivre dans un autre État membre ou y obtenir la reconnaissance de leurs qualifications professionnelles, en médecine par exemple, étaient l'objet de frustrations constantes.</p>
      <p sl="en">Une concurrence accrue et des bénéfices de productivité ont aidé à la création de nombreux nouveaux emplois qui n'auraient pas été créés sans le marché intérieur. La Commission va bientôt publier des chiffres sur les bénéfices en termes d'emploi et les effets sur la croissance après dix ans d'existence du marché intérieur. Ces bénéfices ont été réalisés malgré les lacunes importantes qui existent toujours dans le cadre juridique.</p>
      <p sl="en">Nous nous trouvons face à un choix d'avenir. Nous devons choisir entre un marché intérieur de plus en plus dynamique, qui restera un moteur pour de nouveaux emplois et une affluence supplémentaire dans les anciens et les nouveaux États membres, et un marché intérieur ne fonctionnant que sur un ou deux cylindres et de plus en plus exposé aux forces corrosives. Si notre choix se porte sur ce dernier, nous pouvons aussi bien laisser tomber les objectifs de Lisbonne.</p>
      <p sl="en">Il y a dix ans, le programme du marché intérieur avançait à toute vapeur. Aujourd'hui, l'engouement est nettement moindre lorsqu'il s'agit de prendre des décisions politiques difficiles. Même au cours des deux dernières années, quand les temps étaient favorables, nous avons accumulé un déficit de mise en œuvre.</p>
      <p sl="en">Le brevet communautaire en est peut-être le meilleur exemple. Comment le Conseil peut-il sérieusement dire qu'il veut que l'Europe devienne l'économie la plus compétitive au monde s'il n'est pas désireux d'adopter cette mesure critique pour l'innovation et la croissance ? Le Conseil "Compétitivité" tentera à nouveau de résoudre les problèmes du brevet communautaire la semaine prochaine, mais ma patience a des limites.</p>
      <p sl="en">Nous devons créer un marché intérieur digne de ce nom, également dans le domaine des services. Le secteur des services constitue un bon 70 % de nos économies et, malheureusement, il doit encore faire face à de nombreux obstacles. Ne vous trompez pas, dès que nous nous attaquerons à ces obstacles, les droits acquis se rappelleront à notre bon souvenir et en appelleront aux députés et aux ministres pour défendre le statu quo. Nous aurons besoin de tout le soutien du Parlement pour vaincre cette résistance au changement.</p>
      <p sl="en">Notre cadre pour la libre circulation des marchandises s'érode également. La reconnaissance mutuelle, l'une des bases du marché intérieur, ne fonctionne pas aussi bien qu'elle le devrait. Le marquage national représente souvent un obstacle caché au commerce. Dans certains secteurs industriels importants, les normes européennes sont loin d'être suffisantes. Ces faiblesses dans les fondations du marché intérieur seront exposées davantage encore après l'élargissement.</p>
      <p sl="en">Nous avons besoin d'un marché des capitaux intégré, capable de canaliser les économies d'aujourd'hui pour les investissements de demain. Nous devons renforcer le gouvernement d'entreprise en tenant compte comme il se doit des idées émises dans le récent rapport Winter établi par le Groupe de haut niveau d'experts en droit des sociétés présidé par le professeur Jaap Winter. Nous devons offrir à nos entreprises la flexibilité nécessaire pour s'organiser à l'échelle continentale, y compris par le biais d'offres publiques d'achat. Nous devons supprimer les obstacles fiscaux, qui s'ajoutent inutilement au coût des affaires. Nous devons ouvrir davantage les industries de réseau. Nous devons nous occuper de la bombe à retardement que représentent les pensions. Nous avons besoin de règles plus simples et mieux adaptées.</p>
      <p sl="en">Les règles doivent être transposées à temps et correctement. Nous parlons de la biotechnologie comme de l'un des secteurs de croissance pour l'avenir en Europe. Mais seuls six États membres sur quinze ont transposé la directive sur la brevetabilité des inventions biotechnologiques. Cette transposition aurait dû être effective il y a 18 mois, neuf États membres ne s'y sont donc pas conformés et sont donc à la traîne dans ce secteur. Au total, le déficit de la transposition pour les directives du marché intérieur s'éloigne à nouveau de l'objectif de 1,5 % défini par le Conseil européen.</p>
      <p sl="en">Notre travail est ralenti. Je sais que rien de ceci n'est simple. La prise de décision deviendra probablement encore plus difficile dans l'Union européenne élargie. Le risque est réel de voir le déficit de mise en œuvre s'élargir, à moins que nous ne commencions à agir stratégiquement en faisant passer les intérêts à long terme de l'Union européenne avant les intérêts sectoriels étriqués qui s'opposent au changement.</p>
      <p sl="en">Nous bénéficions du soutien massif de nos citoyens et de notre industrie. La semaine prochaine, la Commission publiera les résultats d'une enquête majeure portant sur dix ans de marché intérieur. Je peux déjà vous dire que 77 % de nos citoyens et 84 % de notre industrie estiment que le marché intérieur a été une force très positive dans leurs vies et veulent qu'il les serve encore mieux à l'avenir.</p>
      <p sl="en">Au niveau du Parlement, la Commission attend avec impatience le rapport à venir sur la stratégie du marché intérieur, dont M. Harbour est le rapporteur. Je m'attends à un rapport ambitieux et sans complaisance. La création récente du Conseil "Compétitivité" représente également une occasion bienvenue de progresser.</p>
      <p sl="en">Dix ans après la suppression de nos frontières intérieures, un an après l'introduction de l'euro et à la veille de l'élargissement, le temps est venu pour une nouvelle avancée majeure en vue de l'amélioration du marché intérieur. Je compte sur le soutien du Conseil et du Parlement pour travailler dans l'optique d'une stratégie du marché intérieur ambitieuse à moyen terme, que la Commission a pour objectif de présenter en avril prochain. Si nous agissons sans hésitation, le meilleur reste à venir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-006" speaker_id="photo_generic" name="Bendtsen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">président en exercice du Conseil. - Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, c’est une grande joie pour moi de profiter de cette occasion de faire, avec le Parlement européen, le bilan des progrès réalisés dans le cadre du marché intérieur. Excusez-moi pour mon léger retard.</p>
      <p sl="da">L’Union européenne doit, de nos jours, relever de vastes défis. Nous devrons réussir le prochain élargissement avec 10 nouveaux États membres alors qu’il reste encore un certain nombre de réformes à réaliser afin que l’Union européenne puisse fonctionner en tant qu’acteur économiquement fort sur le plan mondial.</p>
      <p sl="da">En qualité de président en exercice de l’Union européenne, j’ai décidé d’examiner avec vous aujourd’hui l’état d’achèvement du marché intérieur, car je considère qu’il est capital d’avoir un véritable marché intérieur avec l’ensemble des nouveaux États tout en veillant à garantir la compétitivité de notre économie par rapport à celle des pays tiers. Tout cela est, du reste, conforme aux perspectives ambitieuses qui s’étaient dégagées à Lisbonne. En ce qui concerne le développement du marché intérieur, le Parlement européen se présente aujourd’hui comme un co-législateur de première importance. En tant que président en exercice du Conseil "Compétitivité", j’estime donc qu’il convient tout naturellement de discuter de ce thème avec l’Assemblée aujourd’hui.</p>
      <p sl="da">L’idée d’instaurer un marché intérieur avait été envisagée il y a 15 ans. Voilà bientôt 10 ans que le marché intérieur a été mis sur les rails. Il s’agit là d’un des plus ambitieux objectifs jamais définis dans l’histoire de l’Union européenne. Dans les domaines à propos desquels nous avons atteint nos objectifs, les avantages pour les consommateurs et les entreprises de l’Union européenne sont énormes. Le marché intérieur a permis de produire plus à des prix moins élevés pour le consommateur, et des produits de meilleure qualité. Il a également permis la libre circulation par-delà les frontières et, surtout, il a amélioré notre compétitivité. Mais nous devons malheureusement constater qu’il subsiste de nombreux problèmes complexes à résoudre avant l’achèvement complet du marché intérieur.</p>
      <p sl="da">La présidence danoise a décidé de considérer ce domaine comme une de ses principales priorités - et cela pour les raisons suivantes : primo, le bon fonctionnement du marché intérieur constitue un élément-clé pour la compétitivité de l’Union européenne, pour la croissance économique et pour l’emploi ; secundo, le développement des technologies et des marchés rend nécessaire la suppression des barrières commerciales qui subsistent entre les États ; tertio, la mondialisation économique croissante exige que des réformes structurelles soient rapidement réalisées. Il est essentiel de disposer de marchés de produits et de capitaux opérationnels.</p>
      <p sl="da">Le marché intérieur doit répondre aux demandes de nos concitoyens, à savoir offrir un large éventail de produits et de services de grande qualité, sûrs et à un prix raisonnable de même que la liberté de circulation par-delà les frontières intérieures sans bureaucratie inutile.</p>
      <p sl="da">Le prochain élargissement sera capital. Les pays candidats font le maximum pour être prêts à l’adhésion. Je suis convaincu qu’ils feront de leur mieux pour respecter la législation adoptée au cours de ces dernières années, et il est de notre devoir de les aider le mieux que nous pouvons, y compris après leur adhésion.</p>
      <p sl="da">Un nouveau marché intérieur élargi présente un grand potentiel pour les citoyens comme pour les entreprises. Un marché intérieur comprenant 100 millions de nouveaux consommateurs vivant dans des économies en rapide expansion accélérera la croissance économique et multipliera les emplois, tant au sein des États membres actuels que pour les futurs États membres. Une étude réalisée en 2001 par la Commission montre que l’élargissement entraînera une augmentation du PIB des pays candidats de 1,3 à 2,1 % par an. Les États membres actuels enregistreront une augmentation globale de leur PIB de l’ordre de 0,7 %. Le potentiel de croissance lié à l’élargissement dépendra de nos possibilités à réaliser les réformes structurelles toujours en suspens.</p>
      <p sl="da">Parmi les principaux défis qu’il nous faudra relever, il y a l’achèvement du marché intérieur dans les domaines où le marché intérieur ne fonctionne pas encore comme il le devrait.</p>
      <p sl="da">Le secteur des services est capital pour la croissance européenne : 2 emplois sur 3 concernent le secteur des services et la production privée et publique de services représente 70 % du PIB de l’Union européenne. Le rapport de la Commission sur les barrières qui subsistent au sein du marché intérieur des services montre l’existence de nombreuses barrières de nature à la fois législative et non législative. C’est un problème que nous devons résoudre. Dès que la Commission aura présenté ses propositions, le Conseil et le Parlement européen se prononceront sur la meilleure manière d’éliminer le plus rapidement possible les barrières subsistantes.</p>
      <p sl="da">Le marché intérieur des services financiers est également très important. Les marchés financiers présentent un caractère international ; c’est pourquoi ils doivent être réglementés à l’échelon européen. Les avantages économiques liés à la mise en œuvre du plan d’action pour les services financiers ont été analysés notamment par le groupe dit Gyllenhammer. L’analyse indique que l’intégration financière entraînera une augmentation supplémentaire annuelle pouvant aller jusqu'à 0,5 % du PIB. J’ai pu constater avec plaisir que 30 propositions avaient déjà été adoptées, notamment 4 des 8 propositions figurant dans les conclusions du Conseil européen de Barcelone.</p>
      <p sl="da">La liberté de circulation des personnes et des entreprises est également importante. Une meilleure mobilité est capitale pour le maintien de la croissance et pour éviter des problèmes d’étranglement dans certaines parties de l’Union. De nombreuses modifications dans le droit des sociétés notamment ont été réalisées, mais il s’avère nécessaire, à la lumière du scandale Enron notamment, de poursuivre l’harmonisation.</p>
      <p sl="da">Le paquet relatif au marché intérieur du gaz et de l’électricité représente un autre élément important pour l’achèvement du marché intérieur. La présidence insiste beaucoup pour que des progrès soient réalisés dans ce secteur. Nous voudrions qu’un accord politique soit conclu sur l’ensemble du paquet concernant le marché intérieur du gaz et de l’électricité à l’occasion de la réunion du Conseil "Énergie", prévu le 25 novembre.</p>
      <p sl="da">Une politique des consommateurs dynamique dans une Union élargie devra prendre en considération l’évolution des marchés ainsi que la réelle nécessité de protéger les consommateurs. À ce propos, il est indispensable de disposer de règles communes pour la commercialisation des produits et des services au sein de l’Union européenne. Le Livre vert constitue, à cet égard, une bonne base pour la poursuite des travaux.</p>
      <p sl="da">Enfin, il est plus important que jamais de disposer de règles meilleures et plus simples afin de faciliter la vie des citoyens et des entreprises de l’Union. À l’occasion de ses réunions de mai et de septembre, le Conseil est tombé d’accord sur une modification des directives sur les marchés publics, et la présidence s’attache actuellement à faire en sorte qu’une position commune puisse être transmise au Parlement le plus rapidement possible.</p>
      <p sl="da">Nous devons collaborer en vue de simplifier et d’améliorer la législation communautaire par le biais d’une mise en œuvre efficace du plan d’action de la Commission. Les études réalisées par la Commission montrent que l’amélioration de la législation peut permettre aux entreprises d’épargner environ 50 milliards d’euros par an, ce qui correspond à 4 % du PIB.</p>
      <p sl="da">Il s’agit d’un domaine auquel la présidence attache une grande importance. Dans ses conclusions du 30 septembre, le Conseil a insisté sur la nécessité d’accorder la priorité au travail de simplification des règles, aux études d’impact ainsi qu’aux méthodes de suivi de la mise en œuvre du plan d’action. Notre objectif consiste à faire adopter l’accord interinstitutionnel avant la fin de l’année. Cela dépendra évidemment de la poursuite des négociations qui ont actuellement lieu avec le Parlement européen et la Commission. Il ne sera pas possible de répondre à tous les souhaits si nous voulons que l’accord soit conclu avant la fin de l'année 2002.</p>
      <p sl="da">Le Conseil "Compétitivité" a la responsabilité, conjointement avec le Parlement européen et la Commission, de veiller à ce que des progrès soient réalisés en vue d’améliorer la croissance et la compétitivité au sein de l’Union européenne.</p>
      <p sl="da">N’oublions pas qu’une étroite collaboration est requise si nous voulons relever ces défis. Accroître la compétitivité des entreprises et garantir la poursuite de la croissance économique sont des tâches qui requièrent des efforts communs. Il en va de l’intérêt de tous de collaborer le plus efficacement possible afin de pouvoir réaliser rapidement des progrès dans les domaines législatifs à propos desquels nous avons, en tant que législateurs, des compétences et des responsabilités communes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="4538" name="Harbour" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, au nom de mon groupe et en tant que rapporteur de la commission juridique et du marché intérieur en ce qui concerne la stratégie du marché intérieur, je suis ravi de soutenir les déclarations du commissaire et du président du Conseil. Ces déclarations sont très importantes et très opportunes. De mon propre point de vue de conservateur britannique ayant rejoint ce Parlement il y a trois ans et ayant depuis lors été régulièrement engagé dans des activités relatives au marché intérieur, c'est la première déclaration de ce type. Cela représente un événement déterminant pour moi et, je l'espère, pour le Parlement. Nous devons assurer que l'écart entre ce type d'engagements et les discussions sur la stratégie à venir ne soit pas aussi long. J'espère également que mes collègues ne m'en voudront pas de mentionner, à l'occasion du dixième anniversaire du programme de 1992, qu'un commissaire britannique, Lord Cockfield, fut à l'origine de l'avancement de ce programme et qu'il a bénéficié de l'encouragement actif du gouvernement britannique conservateur du Premier ministre Mme Margaret Thatcher.</p>
      <p sl="en">Ce dixième anniversaire représente une occasion importante de lancer une nouvelle initiative pour faire avancer davantage et plus vite le mouvement d'achèvement du marché intérieur et passer à la vitesse supérieure. Cela n'est possible qu'en engageant toutes les institutions européennes, l'industrie et les organisations de consommateurs dans une coalition beaucoup plus forte.</p>
      <p sl="en">Dans un certain sens, nous avons trop considéré le marché intérieur comme acquis, ce qui n'est certainement pas le cas, comme le commissaire et le ministre l'ont tous deux dit ce matin. Je voudrais dire au commissaire Bolkestein qu'en tant que rapporteur pour la commission, mon projet de rapport sera certainement ambitieux et sans complaisance. J'espère que mes collègues me soutiendront et je pense qu'ils le feront parce que la commission juridique et du marché intérieur a toujours fermement soutenu la politique du marché intérieur. Nous avons connu des débats animés, mais nous nous dirigeons globalement vers le genre de programmes que la Commission souhaite encourager. Nous sommes certainement prêts à relever le défi de la création du marché intérieur des services. Il sera difficile et requerra un soutien politique important, que nous vous apporterons, Monsieur le Commissaire.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne le Conseil, je voudrais féliciter chaleureusement M. Bendtsen pour sa direction du problème et pour le lancement du Conseil "Compétitivité". Vous ne devez pas attendre les initiatives de la Commission pour faire avancer cela. En lisant ce rapport sur les obstacles aux services dans le marché intérieur - un rapport dont je recommande vivement la lecture à mes collègues - il est clair que les États membres pourraient maintenant s'atteler à la tâche de libérer l'établissement, de supprimer la bureaucratie pour le lancement des petites entreprises et d'encourager les entreprises de services à s'installer dans d'autres pays. Ceux d'entre vous qui font partie du Conseil "Compétitivité" pourraient prendre cette initiative lors de leur prochaine rencontre. Inutile d'attendre la Commission. C'est le type d'approche positive que nous voulons voir de la part des États membres, tout comme la suppression du type de déficits de transposition que M. Bolkestein a identifié précédemment. Alors, s'il vous plaît, prenez l'initiative au Conseil.</p>
      <p sl="en">En conclusion, M. Bolkestein a publié il y a quelques mois un article concernant le travail du Parlement sur les directives portant sur les promotions des ventes, article intitulé "Le Parlement au secours du marché intérieur"'. Nous ne sommes pas seulement ici pour venir à son secours, mais pour le faire avancer. C'est ce que nous avons l'intention de faire au cours des douze prochains mois et au-delà.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="2285" name="Berger" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Président du Conseil, Monsieur le Commissaire, je vous suis très reconnaissante d'avoir attiré notre attention sur le dixième anniversaire du marché intérieur par vos remarques d'aujourd'hui. C'est pour moi une date importante car c'est en fin de compte le projet de marché intérieur de l'Union européenne qui a conduit au débat en Autriche, en Suède et en Finlande sur l'adhésion ou non à l'Union européenne. Je suis très contente que nous ayons franchi ce pas et que nous puissions aussi participer aujourd'hui à ce coup d'œil en arrière - car c'en est un en partie.</p>
      <p sl="de">Je pense qu'il est nécessaire, compte tenu des prochains risques et des projets historiques de l'Union européenne, - le prochain élargissement important et la réforme fondamentale de l'Union dans le cadre de la Convention - de vérifier si les objectifs d'hier ont aussi été atteints. Il est également juste d'être fiers des accomplissements et de toujours s'en souvenir. Le marché intérieur est aujourd'hui considéré comme allant de soi. Cependant, il est tout aussi évident qu'il présente encore certaines lacunes dues aux carences ou aux retards dans la transposition des directives par les États membres. Mon propre pays présente malheureusement un retard important à cet égard.</p>
      <p sl="de">Ces lacunes et obstacles sont survenus parce que nous n'avons pas encore tout à fait réussi au niveau européen à appliquer les mesures d'harmonisation et de coordination nécessaires. Vous-même, Monsieur le Commissaire, avez cité quelques exemples appropriés de ces lacunes et obstacles existants, en particulier dans le secteur des services et du transport de marchandises. Je pense que nous devrions également mettre l'accent sur le secteur de la libre circulation des travailleurs, où subsistent encore souvent des obstacles au marché intérieur qui affectent la portion réellement mobile de la population européenne.</p>
      <p sl="de">Un aspect qui doit aussi être abordé ici est la situation des citoyens des pays tiers, que ce soit dans leur rôle de travailleur ou dans la fourniture de services transfrontaliers. Je pense que, si nous nous rappelons aujourd'hui des objectifs visés par le marché intérieur et que nous souhaitons tout faire pour les atteindre définitivement, nous devrions également nous souvenir qu'il s'agit de garantir un niveau élevé de protection des consommateurs et de l'environnement. Il ne doit pas uniquement s'agir de la multiplicité des offres en marchandises et en services, mais aussi de leur qualité.</p>
      <p sl="de">Enfin, permettez-moi de vous demander votre soutien, à vous qui travaillez à la réalisation du marché intérieur, afin que les fondements juridiques du marché intérieur ne soient pas menacés lors des débats sur l'avenir de l'Union européenne, ses compétences et les principes sur lesquels elles reposent. On peut reconnaître ici et là dans la Convention sous le titre "Principe de subsidiarité" quelques tendances allant dans ce sens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="4544" name="Wallis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais remercier le commissaire pour ce discours énergique sur le marché intérieur, dont nous fêtons les dix ans. Nous oublions parfois que le marché intérieur est toujours un processus et qu'il représente beaucoup d'affaires en cours. Vous avez raison de nous le rappeler, Monsieur le Commissaire. Si nous regardons l'ordre du jour de notre commission, la majorité de notre travail a pour base le bon fonctionnement du marché intérieur. Comme vous nous l'avez malheureusement rappelé, avec des problèmes comme le brevet communautaire, ces grandes décisions sont parfois encore recalées, il faut bien le dire, au Conseil.</p>
      <p sl="en">C'est étrange car le marché intérieur a été un tel succès pour l'Europe, une vision que nous avons réussi à vendre efficacement à nos citoyens pendant la préparation de 1992. Peut-être perd-il un peu pied et est-il temps de réengager nos citoyens dans ce que nous faisons, plus particulièrement les petites et moyennes entreprises. Que leur apporte le marché intérieur et comment fonctionne-t-il pour eux ?</p>
      <p sl="en">C'est à nouveau un paradoxe : avec l'euro et le commerce électronique, le marché intérieur devrait vraiment décoller. Bien que vous ayez mentionné une enquête révélant un important soutien pour le marché intérieur, je pense vraiment que nous ne devons pas le considérer comme acquis.</p>
      <p sl="en">Mes collègues de la commission et moi-même avons été heureux de participer, il y a quelques mois, à un forum consacré au marché intérieur et organisé dans ce parlement. Nous devrions organiser plus d'activités de ce genre afin de nous réengager avec nos concitoyens et les entreprises sur ce que représente le marché intérieur.</p>
      <p sl="en">Si nous y parvenons et si les citoyens et les entreprises s'engagent, le niveau d'application et d'engouement dans les États membres sera plus important et beaucoup plus complet. Je voudrais me faire l'écho des inquiétudes de Maria Berger à propos de la Convention européenne. Le marché intérieur doit représenter un point central dans ces discussions, sans quoi nous risquons de perdre ce que nous avons créé et dont nous avons fait un succès.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="4548" name="MacCormick" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais apporter ma voix, principalement du côté de ce qu'ont dit M. Harbour, le commissaire Bolkestein et d'autres orateurs au sujet de la nécessité de développer et d'améliorer le marché unique, particulièrement dans le contexte des services, des brevets et d'autres point abordés.</p>
      <p sl="en">Cependant, nous ne devons pas oublier que la confiance de nos citoyens dans ce processus dépend aussi d'un respect strict de ce que l'on pourrait appeler les conditions limites. Par exemple, le marché unique pourrait très bien se poursuivre de manière totalement insouciante des contraintes environnementales. Ce n'est pas le cas et il est primordial qu'il continue à en être ainsi. Il en va de même de certaines conditions et contraintes sociales.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne les services, certains de nos citoyens sont nerveux quant aux services publics et d'intérêt général. À quel point sont-ils totalement exposés aux conditions du marché unique et dans quelle mesure en sont-ils correctement écartés ?</p>
      <p sl="en">J'ai consulté aujourd'hui le document de la Commission COM(2002) 208 et j'ai réfléchi sur la signification que nous donnons aux services d'intérêt général. Je note la définition suivante au point 3.1.5 : "La communication de la Commission intitulée "Les services d'intérêt général en Europe" définit les services d'intérêt général comme les activités de service considérées d'intérêt général par les autorités publiques et soumises pour cette raison à des obligations spécifiques de service public". Je pense n'avoir jamais lu un si bel exercice de tautologie dans un document public. Un service est un service d'intérêt général si les autorités publiques disent qu'il est d'intérêt général, en voilà la définition.</p>
      <p sl="en">Cela suggère un certain manque de clarté conceptuelle. Nous soupçonnons qu'il s'agit d'un domaine qui est sujet à différentes conditions et contraintes par rapport à cet aspect du marché des services entièrement compris dans le secteur privé. Si nous ne clarifions pas les choses, nous perdrons définitivement la confiance de nos concitoyens. J'ai tout un paquet de courrier concernant les craintes que les gens expriment sur la manière dont l'accord général sur le commerce et les services pourrait évoluer et les effets que pourrait avoir cette évolution sur les services publics en Europe.</p>
      <p sl="en">Soyons clairs sur le besoin d'étendre et d'améliorer le marché unique et sur la définition des conditions limites et essayons de quitter le domaine de la tautologie pour entrer dans celui de la pensée claire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="1269" name="Rovsing" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">Je vous remercie, Monsieur le Président. J’axerai exclusivement mon intervention sur le brevet européen. Cela va de pair avec ce qu’a déclaré le commissaire Bolkestein et avec ce qu’ont dit la plupart des orateurs, même si le président en exercice n’en a pas parlé.</p>
      <p sl="da">Nous devons fermement inciter le Conseil à mettre le plus rapidement possible en place un brevet européen. Si je comprends bien, le Conseil est confronté à un problème linguistique, mais cela ne peut constituer un obstacle à la compétitivité de notre économie, comme l’a souligné dans son intervention le président en exercice. Les brevets que nous délivrons au sein de l’Union européenne sont généralement les mêmes que ceux que nous délivrons aux États-Unis ; autrement dit, ils doivent être traduits en anglais. Et pourquoi ne pas décider une fois pour toutes qu’un brevet délivré dans l’Union européenne ne devra être traduit qu’en anglais ? Cela simplifierait les choses, cela nous permettrait de faire d’énormes économies et cela irait de pair avec le travail des inventeurs. Ceux-ci déclarent : nous avons une innovation, nous pouvons la vendre dans le monde entier ; c’est pourquoi il faut la traduire en anglais. Tous les inventeurs connaissent l’anglais. Je préconise donc fermement l’utilisation d’une seule langue pour le brevet européen : l’anglais et uniquement l’anglais. Cela accroîtra notre compétitivité et réduira les coûts que nous avons à supporter. Il faut que le Conseil fasse un effort et qu’il prenne les mesures nécessaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="1344" name="Gasòliba i Böhm" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Monsieur le Président, je tiens à exprimer mon soutien à l'analyse effectuée par le commissaire Bolkestein en ce dixième anniversaire de l'achèvement du marché intérieur européen, qui trouve son origine dans l'Acte unique européen, première modification des Traités, précisément parce que nous étions convaincus de la nécessité de créer un espace économique correspondant à notre puissance économique et aux possibilités de développement des entreprises européennes.</p>
      <p sl="es">Malheureusement, nous venons de commenter une série d'aspects toujours d'actualité - l'absence d'accord sur le brevet européen, les offres publiques d'achat, les obstacles fiscaux, les services financiers - qui devraient inciter le Conseil à remplir ses engagements et à appliquer véritablement tous les accords et tous les engagements pris lors du processus de Lisbonne afin qu'il ne soit pas nécessaire d'attendre dix années supplémentaires pour que le marché intérieur européen soit une réalité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="4246" name="Karas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, en ce jour du dixième anniversaire du marché intérieur, vous avez probablement offert le plus beau des cadeaux lorsque vous avez déclaré : "Malgré le travail accompli, ma patience a des limites !" Je vous remercie pour votre impatience et j'espère que, pour le bien du marché intérieur, pour tous les participants au marché et surtout pour tous les perturbateurs du marché, que cette impatience se fera prochainement ressentir davantage encore.</p>
      <p sl="de">L'Europe doit devenir un continent et l'Union européenne une union politique. Nous disons d'ailleurs oui sans réserves à un marché intérieur développé qui pourra étendre toute sa dynamique à l'ensemble de l'Europe. Nous ne disposons plus que d'une année pour réaliser la stratégie du marché intérieur 1999/2004. Au cours de cette année, nous aurons besoin de plus de sérieux au lieu de faire les choses à moitié, de plus de célérité au lieu d'hésitations et de plus de responsabilité commune au lieu de cet esprit de clocher.</p>
      <p sl="de">La signification du marché intérieur est sans équivoque. Nous l'avons également constaté après le 11 septembre. Plus notre marché intérieur sera fort, plus l'Europe sera forte dans le monde et plus nous serons indépendants. Je suis également très content que nous discutions maintenant de l'élargissement car celui-ci étend notre marché intérieur et renforce ainsi l'Europe. L'euro a fait du marché intérieur un marché local pour de nombreux pays et l'a donc renforcé en tant qu'entité. Je salue par conséquent également la clause de sauvegarde relative au marché intérieur dans les traités d'adhésion.</p>
      <p sl="de">Nous avons besoin que les directives soient transposées plus rapidement. Nous avons besoin d'une accélération du processus de décision, pas de 28 mois comme pour la prévoyance vieillesse en entreprise. Nous avons besoin des débats pour que les réglementations en matière de compétence soient vérifiées à la lumière de la stratégie du marché intérieur et de la stratégie de Lisbonne et qu'elles servent de base au travail de la Convention. Nous attendons donc de vous - en gardant à l'esprit votre impatience - que vous utilisiez plus votre droit d'initiative et que vous désigniez nommément les perturbateurs au lieu de taire leurs noms.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="1296" name="De Clercq" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, le statut de la société européenne constitue bien sûr une étape importante de l'achèvement du marché intérieur. Je me limiterai à cette question pendant ma minute de temps de parole. Après 20 années de discussion, nous voilà enfin arrivés à un accord, à un règlement qui entrera en vigueur en 2004. Le Parlement européen y a pleinement collaboré, et a même été jusqu'à renoncer à son pouvoir de codécision afin de gagner du temps. Mais il semble aujourd'hui que nos entreprises européennes ne montrent que peu d'enthousiasme face à la société européenne. Certains échos laissent même entendre que peu d'entreprises, voire même aucune, ne semblent actuellement vouloir se transformer en sociétés européennes. Les raisons : trop grande complexité, pas d'avantage direct, et surtout l'absence d'un régime fiscal uniforme. Le Conseil et la Commission sont-ils conscients de ce manque d'intérêt et du risque que la société européenne ne devienne une coquille vide ? Existe-t-il une stratégie précise en vue d'encourager nos entreprises à devenir des sociétés européennes ?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="4433" name="Zappalà" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, le commissaire Bolkestein vient de mentionner dans son introduction deux directives très importantes pour la mise en place du marché intérieur - la directive sur les procédures de passation des marchés publics et la directive concernant la reconnaissance mutuelle des qualifications professionnelles - directives dont je suis le rapporteur. Ces deux directives concernent, de façon directe et indirecte, les indépendants pour des problèmes d’importance significative tels que la mise en œuvre de la libre circulation, la liberté d’établissement, la sécurité des citoyens, la santé et la liberté en général, ainsi que la garantie des droits civils.</p>
      <p sl="it">Il me semble, de façon évidente, que l’approche de la Commission n'est pas adaptée aux exigences des indépendants. Les indépendants sont des prestataires de services intellectuels et non des entrepreneurs, et ils ne peuvent pas être exposés à la concurrence facilement. Ils doivent faire l’objet d’une définition dans les Traités, avoir un minimum tarifaire, être reconnus sur la base de la formation et non sur la base des diplômes, lesquels diffèrent d’ailleurs d’un État à l’autre. Les ordres et les associations doivent être valorisés.</p>
      <p sl="it">Dans les bureaux de la Commission, les hypothèses de règlements sur le sujet ne sont pas préparées adéquatement et les indépendants sont pénalisés par une vision bureaucratique, et non sociale comme ils pourraient y prétendre. Dans leurs fuites en avant, la Commission et le Conseil ne tiennent pas beaucoup compte des positions politiques du Parlement. J’espère que ce que vient de dire le commissaire Bolkestein correspond à la réalité et qu'un dialogue approprié, impliquant les millions et les millions d'indépendants qui, je le répète, sont porteurs de services intellectuels et non de positions bureaucratiques, est en cours.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="1224" name="von Wogau" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, chers collègues, le Groupe Kangourou au Parlement européen a apporté une contribution essentielle à la réalisation du marché intérieur. Nombre de membres qui s'expriment aujourd'hui font partie du Groupe Kangourou. Ce groupe vous présente aujourd'hui une initiative qui demande la poursuite du développement du marché intérieur actuel pour parvenir à un réel marché local européen. Nous avons discuté ces derniers mois avec de nombreuses personnes du secteur de l'économie afin d'analyser où en est la réalisation du marché intérieur européen, et nous vous présentons aujourd'hui les résultats.</p>
      <p sl="de">Tout d'abord : le marché intérieur européen est une réussite. L'ouverture des frontières entre les États membres de la Communauté européenne a fondamentalement modifié la réalité en Europe. Ensuite : l'uniformisation des conditions d'accès a sensiblement amélioré la compétitivité des sociétés européennes et de nouveaux instruments créés - je ne citerai que l'Office européen des brevets - permettent précisément à de petites et moyennes entreprises d'obtenir un meilleur accès au marché européen.</p>
      <p sl="de">Simultanément, nous avons constaté qu'il n'existe pas de marché intérieur dans de nombreux secteurs. Nous avons là 15 marchés locaux au sein d'un marché intérieur européen qui ne fonctionne pas en réalité. Cela vaut tout d'abord pour les services financiers, comme nous le savons tous. C'est valable pour le secteur des sciences de la vie, des produits pharmaceutiques et d'autres encore pour lesquels il n'y a pas de marché intérieur, et c'est valable pour le secteur de la défense où l'on constate seulement des débuts hésitants en vue de la réalisation d'une politique commune et d'un marché intérieur commun.</p>
      <p sl="de">Last but not least , le passage du marché intérieur au marché local demande que tous les pays de l'Union européenne - je dis cela également à mon collègue Malcolm Harbour - disposent d'une devise européenne commune, et cette évolution demande également que nous partions d'un modèle économique commun. Celui-ci doit être à mon avis l'économie sociale de marché. Nous demandons aujourd'hui à la Commission de mettre sur pied un concept cohérent afin d'intégrer cette nouvelle phase au développement du marché local européen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="photo_generic" name="Bendtsen" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="da">président en exercice du Conseil. - Monsieur le Président, de nombreuses idées utiles et intéressantes ont été émises au cours du débat d’aujourd’hui et j’en suis ravi.</p>
      <p sl="da">Comme je l’ai signalé dans ma première intervention, nous prenons conjointement les décisions relatives aux nombreuses propositions qui ont un impact sur le bon fonctionnement du marché intérieur et sur la compétitivité de l’Union européenne. Nous devons, par conséquent, aussi débattre régulièrement des questions essentielles qui concernent le marché intérieur et notamment mettre en évidence les domaines à propos desquels le marché intérieur ne fonctionne pas encore de façon optimale, ce qui porte souvent préjudice à la compétitivité de l’Union. J’ai pris note des points de vue exprimés aujourd’hui. De nombreux orateurs ont cité des exemples de domaines où subsistent des imperfections. Dans de nombreux cas, je suis d’accord avec ce qui a été dit et je voudrais ajouter quelques commentaires à ce propos.</p>
      <p sl="da">Je dois déclarer avant tout que je partage l’avis exprimé par le commissaire Bolkestein et par M. Karas selon lequel il est capital, pour le bon fonctionnement du marché intérieur, de veiller à ce que les directives soient réalisées dans les temps. C’est important à la fois pour les citoyens et pour les entreprises. La Commission doit surveiller attentivement ce problème et je l’encouragerai à le faire.</p>
      <p sl="da">L’application des directives constitue une des priorités du Conseil, surtout pour le Conseil "Compétitivité", à qui il incombe de veiller à l’application de la législation concernant le marché intérieur. Nous devons atteindre les objectifs qui ont été fixés par les chefs d’État et de gouvernement lors du Conseil européen de Stockholm et ensuite à l’occasion du Conseil européen de Barcelone, à savoir l’application de 98,5 % des directives d’ici le sommet prévu pour le printemps 2003.</p>
      <p sl="da">En ce qui concerne le problème plus particulier du brevet européen - et c’est un point qui a été abordé par de nombreux orateurs aujourd’hui - je ne puis que partager les vastes préoccupations qui ont été exprimées. C’est vraiment un problème très important. L’absence de résultats lors des négociations qui ont eu lieu le 21 mai à l’occasion de la réunion du Conseil nous oblige à revoir notre stratégie par rapport au brevet européen. Le Conseil a conclu à la nécessité de mettre l’accent, durant la présidence danoise, sur le système juridique. C’est pourquoi nous avons eu des discussions à ce propos, sur la base d’une initiative de la Commission que nous avons reçue en septembre. La question juridictionnelle doit faire partie, conjointement avec d’autres éléments essentiels de la proposition relative à un brevet européen, d’un accord global ; ainsi, l’accord ne pourra être conclu que si l’ensemble des propositions est voté. À ce propos, j’ai évidemment pris note de la position de l’Assemblée au sujet des problèmes juridictionnels. Les propositions de l’Assemblée seront prises en considération dans le cadre de la recherche de solutions éventuelles. Le brevet européen constitue une des priorités de la présidence danoise, mais, en dépit des vastes efforts réalisés, il ne nous a pas été possible de trouver la base requise pour présenter une proposition globale de compromis. Les différents États sont encore trop éloignés les uns des autres et je voudrais faire part à l’Assemblée de mon impatience croissante à cet égard. La réunion du Conseil "Compétitivité", qui aura lieu le 14 novembre, fera un bilan des négociations et essayera de voir comment il sera possible de faire des progrès dans cette très importante affaire.</p>
      <p sl="da">Un accord politique a pu être conclu au sein du Conseil à propos des deux directives sur les marchés publics. Les propositions font actuellement l’objet d’un examen technique avant d’être transmises conjointement à l’Assemblée. Un certain nombre de propositions présentées par l’Assemblée ont été incluses dans le texte, y compris les possibilités de prendre en considération les aspects sociaux et environnementaux lors de la conclusion de contrats publics. J’espère que le Parlement se montrera bienveillant à propos de ces propositions afin que nous disposions le plus rapidement possible de nouvelles et de meilleures règles relatives aux marchés publics au sein de l'Union européenne.</p>
      <p sl="da">En ce qui concerne plus particulièrement le marché intérieur des services, le Conseil devrait adopter des conclusions à propos du rapport sur le démantèlement des barrières dans le marché intérieur des services lors de la réunion du Conseil "Compétitivité", prévue les 14 et 15 novembre 2002. Sur un plan politique, le Conseil invite la Commission à assurer le suivi de ces conclusions, et un programme de travail liant les États membres et la Commission à un certain nombre de fournisseurs en 2003 a été élaboré. La Commission lancera notamment une initiative législative destinée à supprimer les barrières. Les États membres s’engagent à respecter et à mettre activement en œuvre les arrêts rendus par la Cour de justice.</p>
      <p sl="da">Permettez-moi, en guise de conclusion, de vous remercier pour ce fructueux débat. Pour la présidence danoise, l’achèvement du marché intérieur est une priorité très importante, car cet achèvement est indispensable si nous voulons respecter les perspectives dégagées à Lisbonne. La poursuite d’une bonne collaboration avec le Parlement européen nous permettra d’achever le marché intérieur, ce qui est rendu indispensable du fait de l’élargissement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="photo_generic" name="Bolkestein" is_mep="True" mode="spoken" role="Commission">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je vous remercie de me donner l'occasion de répondre à tous les députés qui se sont exprimés ce matin.</p>
      <p sl="en">Je voudrais tout d'abord exprimer mon accord avec M. Harbour lorsqu'il souligne le rôle important de Lord Cockfield dans la construction du marché intérieur. C'est tout à fait vrai. Il a ajouté que le gouvernement britannique a offert son soutien dans ce sens et je voudrais ajouter qu'il est d'autant plus regrettable que Lord Cockfield ne soit pas revenu à Bruxelles pour une seconde période en tant que commissaire.</p>
      <p sl="en">M Harbour s'est exprimé sur les services. En effet, comme nos économies sont basées à 70 % environ sur les services, il a raison d'aborder ce sujet, que d'autres ont également mentionné. En réponse, il est injuste que des entreprises soient soumises à un certain nombre d'exigences qu'elles ont déjà remplies dans leur pays d'origine. Cela ajouterait un coût considérable pour les entreprises de l'Union européenne et ne serait pas compatible avec la demande de réduction de la bureaucratie.</p>
      <p sl="en">Il est vital pour les États membres de poursuivre énergiquement leur action pour moderniser et simplifier leur cadre juridique. Dans de nombreux cas, la suppression des obstacles requiert une coopération administrative nettement améliorée, voire une harmonisation entre les États membres. Cette action nécessitera l'implication des États membres et, à la lumière du rapport sur les services, la Commission a l'intention de proposer une initiative juridique pour la suppression des obstacles législatifs inutiles et des actions non juridiques pour faire face aux obstacles non réglementaires. La Commission garde cela à l'esprit comme un point très important et a l'intention de revenir vers le Parlement en temps utile.</p>
      <p sl="en">Je partage également l'avis de M. Harbour selon lequel le déficit de transposition, qui augmente à nouveau, est un problème des plus sérieux. Puis-je appeler tous les députés à faire valoir toute l'influence qu'ils peuvent exercer vis-à-vis de leurs gouvernements nationaux pour insister sur le besoin absolu d'atteindre ou de s'approcher au maximum du déficit de transposition de 1,5 % défini comme objectif par le Conseil européen.</p>
      <p sl="en">Mme Berger a mentionné le besoin de veiller à la mobilité des salariés et de l'améliorer. Je suis d'accord avec elle et c'est l'une des raisons pour lesquelles la Commission s'efforce de garantir que, dans le domaine des fonds de pension, lorsque les salariés contribuent à un certain fonds de pension dans leur pays, ils puissent aller travailler dans un autre pays et contribuer au même fonds de pension tout en conservant leurs droits de déduction fiscale sur leurs contributions.</p>
      <p sl="en">Nous avons connu récemment le cas d'un citoyen finlandais qui contribuait à un fonds de pension non finlandais. La déduction fiscale sur les contributions n'était pas autorisée par les autorités finlandaises. Après un recours à la Cour de justice européenne au Luxembourg, cette erreur a été corrigée et nous avons maintenant la possibilité de maintenir ces avantages fiscaux. C'est un point positif en faveur de la mobilité des salariés.</p>
      <p sl="en">À l'instar de Mme Wallis, Mme Berger a également attiré l'attention sur l'article 95, qui est l'une des bases, sinon la base du marché intérieur. Les rumeurs ont circulé au sein et autour de la Convention européenne sur le besoin d'amender l'article 95. Les derniers commentaires qui me sont parvenus à ce sujet m'assurent que l'intention de la Convention n'est pas de modifier l'article 95, ce qui serait une très mauvaise chose.</p>
      <p sl="en">M. MacCormick a attiré mon attention sur les services d'intérêt général. Il s'agit clairement d'un terme général mais il désigne des services publics qui ont été jusqu'à présent protégés de la concurrence, non seulement au niveau national, mais bien souvent aussi au niveau régional ou local.</p>
      <p sl="en">La Commission est en faveur de la libéralisation. Je voudrais établir une distinction entre la libéralisation et la privatisation. La privatisation n'est pas du ressort de la Commission. En fait, l'article 295 du Traité dit que rien dans le Traité ne devrait avoir d'impact sur la propriété de quoi que ce soit. Selon le Traité, les gouvernements des États membres sont libres de nationaliser, de dénationaliser, de privatiser, d'exproprier, etc. La privatisation n'est pas du ressort de l'Union européenne ni de celui de la Commission. Cependant, la libéralisation est en effet de notre ressort. Elle signifie l'ouverture à la concurrence et, selon moi, le citoyen ordinaire peut y gagner si ces services d'intérêt national, également appelés services de réseau, sont ouverts à la concurrence.</p>
      <p sl="en">M. Rovsing a parlé du brevet communautaire et a suggéré que ces brevets devraient être exprimés en une seule langue. Il se peut qu'il ait raison mais je connais au moins un État membre qui serait fermement opposé à cette proposition. Je souhaite beaucoup de chance à M. Rovsing pour essayer de persuader cet État membre que tous les brevets doivent être exprimés en anglais.</p>
      <p sl="en">M. Karas a dit mehr Tempo statt Verzögerung - une plus grande célérité plutôt que du retard - et je suis entièrement d'accord avec lui. Il a également dit que plus notre marché intérieur serait fort, plus la position de l'Europe dans le monde serait forte et, bien entendu, il a raison. La santé économique est nécessaire à la santé politique. C'est l'une des raisons pour lesquelles nous devons tous soutenir le marché intérieur.</p>
      <p sl="en">Il est également d'accord avec la Schutzklausel , la clause de garantie dans les traités d'adhésion portant sur le marché intérieur au sens le plus large, comprenant l'énergie, le transport etc. et pas uniquement les domaines qui relèvent de mon portefeuille. La clause de garantie, qui est un élément important des traités d'adhésion, s'applique pour deux ans à partir de l'adhésion, mais sous cette clause de garantie, des mesures se prolongeant au-delà de cette période de deux ans peuvent être proposées. Le cas échéant, nous avons la possibilité d'insister auprès des pays en phase d'adhésion sur la nécessité d'une période de plus de deux ans. Il doivent faire le nécessaire pour se conformer au marché intérieur ainsi défini.</p>
      <p sl="en">M. De Clercq a également pris la parole. Peut-être puis-je lui répondre dans la langue que nous partageons.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci beaucoup, Monsieur Bolkestein. Nous vous remercions pour cette analyse.</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="Pétition 395/2001">
    <intervention id="4-024" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le rapport (A5-0342/2002) de M. Stockton, au nom de la Commission des pétitions, sur la pétition 395/2001 déclarée recevable présentée par le révérend Owen sur son licenciement professionnel prétendument discriminatoire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="4526" name="Stockton" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la cas du révérend Raymond Owen soulève un certain nombre de points intéressants, pour ne pas dire ésotériques. Les députés pensent peut-être que la question de savoir si un prêtre est employé par son église ou par Dieu doit avoir été réglée il y a des décennies, sinon des siècles.</p>
      <p sl="en">En préparant ce rapport, j'ai demandé un avis informel à des ecclésiastiques de premier plan, mais je n'ai reçu une soumission officielle du Conseil de l'archevêque de l'Église d'Angleterre que le 4 novembre 2002. Bien entendu, ils ne sont pas d'accord avec certaines parties du rapport. J'y reviendrai sous peu.</p>
      <p sl="en">Cependant, l'une des questions de principe fondamentales posées par ce cas est de savoir si les membres du clergé doivent bénéficier des mêmes droits que les autres citoyens. Comme je l'ai clairement stipulé dans le rapport, alors que la directive 2000/78/CE établit un cadre général, j'accepte que certains types de travailleurs doivent dépendre des définitions présentes dans la législation et la mise en œuvre nationales. J'accepte également que la directive 91/533/CEE, si elle s'applique au clergé dans certains États membres, ne s'applique pas à la Grande-Bretagne et que les références aux travailleurs, aux salariés et à la population active des diverses directives sont vagues et imprécises. Il incombe souvent à la législation nationale de définir la catégorie dont chacun fait partie. Peut-être les députés seront-ils intéressés de constater que, si notre personnel et nos assistants sont clairement des salariés, nous ne sommes couverts par aucune de ces définitions.</p>
      <p sl="en">Les conclusions du rapport acceptent et incluent celles de la commission de l'emploi et des affaires sociales, qui a la compétence et l'expérience sur la plupart des problèmes soulevés par le pétitionnaire. Je dois dire que mes opinions et celles de mes collègues de la délégation des conservateurs britanniques sont quelque peu en désaccord avec certaines des conclusions mais, après un échange de points de vue, il est clairement ressorti que le rapport reflétait fidèlement le consensus de la commission.</p>
      <p sl="en">Le document soumis par le pétitionnaire met en évidence un début de preuve de défauts dans les procédures de l'Église d'Angleterre. En toute honnêteté, je dois dire à l'Assemblée que, depuis que la commission a adopté le rapport, l'Église d'Angleterre a fait savoir que la décision prise était de ne pas mettre fin aux fonctions du révérend Owen. Il a plutôt été décidé de ne pas accorder de prolongation au-delà de la prolongation de 18 mois autorisée au paragraphe 20 de la pastoral measure de 1983.</p>
      <p sl="en">Je voudrais rappeler à l'Assemblée que, comme l'Église d'Angleterre est un église établie, ses règles et règlements font partie du droit canon en Angleterre, bien que ce ne soit pas le cas dans le reste du Royaume-Uni. Ce n'est clairement pas le rôle de la commission, ni celui de cette Assemblée, de juger des questions de fait. De même, il est convenu que la commission des pétitions n'est pas un organe judiciaire et qu'elle ne devrait pas exercer ou essayer d'exercer une fonction quasi judiciaire.</p>
      <p sl="en">Néanmoins, il est clair que les directives dans le domaine de l'emploi, et en particulier la directive susmentionnée 91/533/CEE, portent à confusion et sont même incohérentes. Le rapport demande dès lors une révision en vue de clarifier cette position. Entre parenthèse, ceci ne sert qu'à souligner la sagesse du gouvernement conservateur précédent qui a choisi de ne pas participer au chapitre social.</p>
      <p sl="en">Pour terminer, nous acceptons que, si la législation européenne accorde une protection aux travailleurs, elle doit être étendue autant que possible. Mais il serait très mauvais pour l'Union européenne d'essayer d'imposer une structure monolithique qui n'autoriserait pas la diversité des coutumes culturelles, religieuses et sociales des États membres. Je suis certain que ce sentiment sera nettement partagé, non seulement à Lambeth Palace, mais aussi au Vatican.</p>
      <p sl="en">C'est pourquoi j'espère sincèrement, comme indiqué au paragraphe 12 du rapport, que la Commission travaillera avec les États membres pour trouver le moyen d'assurer dès que possible pour les travailleurs au statut constitutionnel distinct tous les droits à l'emploi cohérents avec leurs politiques nationales, afin d'éviter à l'avenir des confusions de ce genre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci beaucoup, Monsieur Stockton.</p>
      <p sl="fr">Madame la Commissaire, que faisons-nous maintenant pour l'Église d'Angleterre, pour le révérend Owen ? Est-ce que l'Europe peut aider le révérend à rester en fonction ou pas ?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="photo_generic" name="Diamantopoulou" is_mep="True" mode="spoken" role="Commission">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je ne sais pas si l'Europe peut toujours aider, mais au moins elle essaye.</p>
      <p sl="en">Je voudrais tout d'abord féliciter le rapporteur et les membres de la commission des pétitions et de la commission de l'emploi et des affaires sociales pour leur travail et leur analyse de très grande qualité.</p>
      <p sl="en">Comme l'a dit M. Stockton dans son rapport, le révérend Owen prétend que ses droits fondamentaux n'ont pas été respectés et que les autorités du Royaume-Uni ont violé ou appliqué incorrectement des directives européennes. Dans sa pétition, il fait particulièrement référence au fait qu'il a été l'objet d'une discrimination, ce qui va à l'encontre de l'article 13 du traité d'Amsterdam et des articles 48, paragraphe 2, et 112 du traité de Rome. De plus, il prétend que la directive du Conseil 91/533/CEE concernant l'information sur les conditions d'emploi individuel n'a pas été correctement incluse dans la législation du Royaume-Uni.</p>
      <p sl="en">Il est vrai que nous traitons ce problème depuis plus d'un an et demi et que nous avons réalisé un important travail sur le plan juridique, entre autres.</p>
      <p sl="en">Comme le stipulent la communication de la Commission du 13 décembre 2001 à ce sujet et ma lettre du 11 janvier 2002 aux députés Ford, Cashman et Hughes, la Commission n'a pu identifier aucune infraction à la législation européenne ni aucun manquement de la part du gouvernement britannique lors de la transposition de la législation européenne dans la législation britannique.</p>
      <p sl="en">Je ne pense pas devoir ajouter quoi que ce soit à ce que j'ai déjà communiqué dans ma lettre, mais je vais tenter d'expliquer et d'analyser certains aspects des directives et des articles des Traités.</p>
      <p sl="en">La directive 91/533/CEE du Conseil s'applique à tous les salariés payés titulaires d'un contrat ou engagés dans une relation de travail définie dans la législation en vigueur dans un État membre. Cependant, elle ne fournit aucune définition européenne d'un salarié. Il incombe à la législation nationale en matière d'emploi de définir ce terme. Le Royaume-Uni a confirmé que les membres du clergé, dans le respect de leurs fonctions ecclésiastiques premières, sont fonctionnaires et non salariés au yeux de la loi britannique en matière d'emploi. Comme ils ne sont pas salariés pour l'objectif de la portée de cette directive, il était inutile de les couvrir ou de les exclure de manière spécifique.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne le problème de la discrimination, l'article 13 du traité CE autorise la Communauté à agir mais n'a aucun effet direct. Dès lors, il ne confère aux individus aucun droit pouvant être appliqué par les tribunaux nationaux ou la Cour de justice européenne.</p>
      <p sl="en">La directive 2000/78/CE du 27 novembre 2000 établit un principe général d'interdiction de toute discrimination directe ou indirecte. Cependant, cette directive ne doit pas être transposée par les États membres avant le 2 décembre 2003. Pour l'heure, nous ne pouvons donc l'appliquer à ce cas.</p>
      <p sl="en">L'article 48, paragraphe 2, du traité de Rome (article 39, paragraphe 2, actuel) fait référence au traitement des travailleurs de différentes nationalités au sein d'un État membre et non aux différences existant entre le droit du travail et les droits en matière d'emploi dans les différents pays. L'application de l'article 39 n'est donc pas une évidence dans ce cas.</p>
      <p sl="en">L'article 118 du traité de Rome (article 137 actuel) concernant l'harmonisation des conditions de travail, article auquel le révérend devait penser, je suppose, confère à la Communauté un certain nombre de compétences dans le domaine social, y compris le problème des conditions de travail. Sur la base de ces considérations, je ne peux identifier aucune infraction au droit européen ni aucun manquement de la part du gouvernement britannique dans la transposition du droit européen. J'espère que cela clarifie la situation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci beaucoup, Madame la Commissaire.</p>
      <p sl="fr">Le révérend n'obtiendra donc pas beaucoup d'aide de votre part.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="4547" name="Attwooll" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">rapporteur pour avis de la commission de l'emploi et des affaires sociales . - Monsieur le Président, il paraît clair que la situation du Révérend Owen n'implique aucun manquement à la législation de la Communauté européenne, mais elle est contraire à son esprit. Le Parlement européen le remercie donc pour sa pétition puisqu'elle a attiré notre attention sur un problème législatif.</p>
      <p sl="en">Comme l'a déjà fait remarquer M. Stockton, les directives utilisent tout un éventail de termes pour identifier la classe des travailleurs qu'elles couvrent, et il incombe souvent à la législation nationale de déterminer cette classe. Il se peut dès lors que certains groupes ne bénéficient pas de la protection qu'elles offrent. Il est bien entendu accepté qu'il puisse exister des différences, à la fois dans l'étendue des droits en matière d'emploi et dans les modes de recours en cas de manquement. C'est plus précisément le cas lorsque les personnes impliquées ont un statut constitutionnel particulier. Par exemple, on ne s'attend pas à ce que les députés de ce Parlement ou de tout autre parlement soient en mesure d'interjeter appel auprès d'un tribunal de prud'hommes contre la décision des électeurs de ne pas les désigner pour un nouveau mandat.</p>
      <p sl="en">Ceci dit, toutes les personnes en situation de travail devraient bénéficier des droits les plus étendus possible, les dérogations n'étant autorisées que dans les cas où elles se justifient pleinement et objectivement. Dans le cas du clergé, il ne revient peut-être pas aux autorités séculaires de déterminer ces droits, mais dans des cas comme celui-ci, il est clair que les églises elles-mêmes devraient aspirer aux meilleures normes possible, en particulier concernant les voies de recours et les problèmes de discrimination.</p>
      <p sl="en">À la suite de cette pétition, nous demandons à la Commission de revoir la législation européenne en matière d'emploi pour s'assurer qu'elle est aussi complète que possible. Il est bon de savoir qu'au Royaume-Uni, le département du commerce et de l'industrie a déjà porté son attention sur ce type de couverture.</p>
      <p sl="en">Nous demandons également un dialogue constructif dans toute l'Union européenne afin d'assurer à toutes les personnes se trouvant dans des situations de travail atypiques mais économiquement dépendantes - y compris, si nécessaire et par les moyens appropriés, le clergé - tous les droits en matière d'emploi, qu'ils soient substantiels ou procéduraux, qui doivent être considérés comme fondamentaux dans une vie professionnelle épanouie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="2084" name="Perry" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, comme vous l'avez suggéré, il peut sembler obscur et même étrange qu'un problème de la sorte parvienne au Parlement européen. Pour le révérend Owen, cependant, ce problème est tout sauf obscur. Il s'agit de son gagne-pain, de sa maison et au-delà de cela, je pense, de sa croyance que le droit sera rendu, que la justice prévaudra. Il semblerait que le système juridique soit incapable de le défendre, alors qu'il n'a rien fait de mal.</p>
      <p sl="en">De plus en plus, je crains que les appels à un principe moral ne fonctionnent pas, même si l'on aurait pu espérer qu'au sein de l'Église d'Angleterre, dont je suis moi-même un membre pratiquant, un appel de la sorte bénéficie d'une certaine recevabilité. Je crains qu'une fois que les juristes des tribunaux ecclésiastiques revêtent leurs perruques et leurs toges, la lettre de la loi prévale davantage que la justice morale et bien plus que l'esprit chrétien.</p>
      <p sl="en">J'espère que la publicité de ce cas rend les évêques de l'Église d'Angleterre un peu honteux. Si l'Église ne peut montrer l'exemple de la charité chrétienne, de la compréhension et du juste traitement de ses serviteurs, qui le peut ? L'Église ne devrait pas s'étonner de voir ses bancs se vider de plus en plus.</p>
      <p sl="en">Que le révérend Owen ait enfin trouvé une collectivité publique prête au moins à l'écouter sans exiger les coûteux services d'avocats est un hommage clair aux procédures démocratiques de cette Assemblée et au travail de la commission des pétitions. J'espère que Sa Grâce, le nouvel Archevêque de Canterbury, considérera avec soin ce petit cas obscur et montrera que l'Église n'a pas totalement perdu sa foi en la charité chrétienne et pourrait accorder à son rector les droits dont les autres citoyens européens bénéficient en tant que salariés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci beaucoup, Monsieur Perry. Permettez-moi une remarque personnelle : il est en effet remarquable qu'un Parlement européen prenne le temps de s'occuper des problèmes d'un citoyen individuel. Mais c'est là l'essence même de la démocratie : le fait que chaque citoyen ait la possibilité d'attirer l'attention d'un grand Parlement sur sa problématique personnelle. Je vous remercie de l'avoir signalé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="1413" name="Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, au nom du groupe socialiste et en tant que membre de la commission des pétitions, je soutiens le rapport de M. Stockton et l'opinion de la commission de l'emploi et des affaires sociales rédigée par Mme Attwooll.</p>
      <p sl="en">Le révérend Owen se trouve en fait dans les tribunes aujourd'hui et écoute notre débat. Son cas est très simple. Pendant plusieurs années, il a été employé comme team rector à Stoke-on-Trent. Une révision imparfaite et secrète de son travail à ce poste a eu lieu et au cours d'une réunion, la décision de le renvoyer a été prise, sans notification adéquate. On ne lui a indiqué aucune raison de ce renvoi. Comme tout salarié, il pensait avoir droit à un appel indépendant à l'encontre de cette rupture fortuite de 30 ans de travail avec l'Église et de cette menace pour son petit logement. Sans poste à l'Église, il serait expulsé de sa maison familiale.</p>
      <p sl="en">Pour résumer l'histoire, il s'est vu refuser l'accès à un tribunal de prud'hommes à cause d'un arrêt de 1911 stipulant que les membres du clergé n'ont pas d'employeur terrestre. Cela signifie qu'il est employé par Dieu, même si Dieu ne signe pas son chèque à la fin du mois. Cependant, la législation en matière d'emploi et le monde ont évolué depuis 1911. Par exemple, les femmes ont même le droit de voter et, au Royaume-Uni, les enseignantes ne doivent plus démissionner lorsqu'elles se marient. Même dans l'Union européenne, nous possédons une législation qui devrait s'appliquer à ce cas. Lorsque vous rejoignez l'Église, vous ne devriez plus être obligé d'abandonner vos droits civils fondamentaux. La commission de l'emploi et des affaires sociales et celle des pétitions soutiennent toutes deux cet argument. Nous croyons que le clergé en Europe devrait bénéficier des mêmes droits en matière d'emploi que des millions d'autres travailleurs, des mêmes droits que ceux dont le clergé bénéficie au Danemark et même au Royaume-Uni lorsqu'il s'agit d'aumôniers dans les hôpitaux ou les prisons. Il y a donc une anomalie, même au Royaume-Uni.</p>
      <p sl="en">Nous espérons que le gouvernement britannique et la Commission examineront à nouveau ce cas. Je crois toujours que les directives n'ont pas été correctement appliquées dans la législation du Royaume-Uni. Le révérend Owen semble répondre à tous les critères pour être salarié. Il semble très clair qu'il a été mal traité par l'Église d'Angleterre et nous espérons que, sur la base de ce cas précis, qui illustre un problème nettement plus général touchant chaque année des centaines de membres du clergé au Royaume-Uni, la Commission fera pression sur le gouvernement britannique afin qu'il comble cette faille pour les cas à venir.</p>
      <p sl="en">Au Royaume-Uni, 30 000 membres du clergé sont traités selon le régime féodal : ils sont plus nombreux que les personnes employées dans l'industrie minière. Dans toute l'Europe, plus de 250 000 membres du clergé, toutes croyances et religions confondues, sont salariés et se demandent en ce moment s'ils sont couverts par cette législation.</p>
      <p sl="en">Pour terminer, nous n'attendons pas de miracle, mais nous demandons que les autorités ecclésiastiques du Royaume-Uni mettent en pratique dans ce cas précis un peu de la charité chrétienne qu'elles prêchent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="4531" name="Lambert" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais également remercier le rapporteur et Mme Attwooll d'avoir donné leur opinion au nom de la commission de l'emploi et des affaires sociales.</p>
      <p sl="en">Il est dommage que cela commence à ressembler à un débat anglais car un certain nombre de ces problèmes s'appliquent en fait dans toute l'Union européenne. Comme nous l'avons entendu, ce cas illustre l'une des nombreuses anomalies de la législation en matière d'emploi dans de nombreux États membres.</p>
      <p sl="en">Bien sur, la plupart du temps, elles ne se font jour que si des gens veulent traverser les frontières pour travailler et réalisent que leur statut d'emploi change et donc aussi leurs droits à la sécurité sociale et leurs droits en matière d'emploi. Dans ce cas, comme nous l'avons entendu, nous nous trouvons face à une situation nationale dont les anomalies historiques et dans une certaine mesure théologiques ont engendré une situation inacceptable qui a déjà été soulignée.</p>
      <p sl="en">Nous avons remarqué que le révérend Owen a découvert que les seuls moyens dont il disposait pour le jugement de son cas se trouvaient être la partie contre laquelle il souhaitait formuler ses griefs - qui devenait alors jury, juge et partie, une des normes minimales que nous ne voulons pas voir appliquer dans l'Union européenne - ou le contrôle juridictionnel, qui peut examiner la procédure mais pas le contenu de la plainte.</p>
      <p sl="en">Comme l'a déjà fait remarquer la commissaire, la situation semble juridiquement correcte. Moralement cependant, elle ne l'est certainement pas. L'Union européenne cherche à établir au moins des normes centrales satisfaisantes dans sa législation en matière d'emploi, et elle attend des États membres qu'ils appliquent systématiquement ces normes et leur esprit.</p>
      <p sl="en">C'est pourquoi mon groupe est totalement favorable à l'appel formulé envers les États membres de revoir leurs pratiques en matière d'emploi, pour s'assurer que des situations dans lesquelles des individus se voient refuser l'accès à des procédures normales de résolution des litiges soient aussi rares que possible et justifiées totalement et objectivement et qu'il existe d'autres formes de recours. Nous soutenons également la demande de définitions claires du statut d'emploi à utiliser. Nous avons soulevé ce problème lors des discussions sur la directive relative à l'insolvabilité et nous le ferons à nouveau dans le cadre de la coordination des systèmes de sécurité sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="1407" name="Hughes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais moi aussi féliciter M. Stockton pour la production de cet excellent rapport et Elspeth Attwooll pour l'opinion très claire qu'elle a fournie pour la commission de l'emploi et des affaires sociales. Je voudrais aussi féliciter le révérend Owen pour le courage et la détermination dont il a fait preuve en amenant son cas si loin. Face à ces qualités, à ses dons de communication et de plaidoirie, entre autres, je me demande pourquoi l'Église d'Angleterre a tout d'abord voulu mettre fin à ses services. Je pense qu'il serait un atout considérable pour toute organisation et j'espère qu'ils y réfléchiront.</p>
      <p sl="en">On ne lui a pas fait de cadeau, cela ne fait aucun doute pour moi. Il était soit lié à l'Église d'Angleterre par une relation professionnelle - auquel cas il aurait reçu la protection des procédures bien établies de la législation britannique en matière d'emploi - soit mandaté par l'autorité publique, auquel cas il aurait dû bénéficier de la protection du code des meilleures pratiques propres à l'Église d'Angleterre, qui comprend le droit d'appel. Il semble être complètement tombé entre ces deux chaises et une réelle injustice a été commise.</p>
      <p sl="en">C'est dans ce contexte que nous devons lire le paragraphe 2 du rapport de M. Stockton, qui mentionne une situation inacceptable au regard de l'esprit de l'article 136 du traité de Rome, de l'article 47 de la Charte des droits et des libertés fondamentales sur le droit d'être entendu de manière équitable et publique par un tribunal indépendant et impartial, et de l'article 6 de la Convention européenne des droits de l'homme. Il n'est que juste de souligner ces références.</p>
      <p sl="en">Comme l'a dit Jean Lambert, des implications plus larges ressortent de ce cas. Il existe dans l'Union européenne de plus en plus de travailleurs qui se trouvent totalement dépendants d'une source de revenus mais qui ne sont pas considérés par leur législation nationale comme ayant une relation de travail. Ces formes de quasi-indépendance se répandent. Nous travaillons avec la Commission sur ce sujet depuis un certain temps et plus récemment dans le cadre de la dernière révision de la directive sur l'insolvabilité. À la suite de notre travail concernant cette révision, la Commission a commandé une étude et s'est engagée à tenir une audition commune avec la commission de l'emploi et des affaires sociales dans le but d'établir des définitions communes. Sans ces définitions, il est de plus en plus évident qu'un nombre croissant de travailleurs ne seront plus protégés par la loi. Nous devons établir des définitions applicables dans toute l'Union européenne.</p>
      <p sl="en">En conclusion, je voudrais me faire l'écho des sentiments d'autres députés et exprimer l'espoir sincère que, même à cette heure tardive, les parties impliquées dans ce litige puissent se réunir autour d'une table et rétablir, en bonne charité chrétienne, le dommage subi par le révérend Owen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="photo_generic" name="Diamantopoulou" is_mep="True" mode="spoken" role="Commission">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je pense que nous sommes tous d'accord sur le fait que Dieu n'a pas d'employés et que nos livres saints ne contiennent aucune règle concernant le marché du travail. Bien sûr, Il nous laisse le soin d'organiser notre marché du travail et bien sûr les ecclésiastiques ont des droits civils et sociaux.</p>
      <p sl="en">Je voudrais faire deux commentaires. Le premier concerne la définition des travailleurs. Il s'agit d'un problème difficile et sensible et nous savons que dans la majorité des directives, il incombe aux États membres de définir ce terme. Les problèmes sont nombreux et ,comme l'a déjà dit M. Hughes, nous avançons avec des amendements pour deux directives afin de définir plus efficacement la protection des travailleurs et la définition d'un employé.</p>
      <p sl="en">Je voudrais faire référence à la question mentionnée dans le rapport de Lord Stockton. Nous avons mené une nouvelle étude concernant les travailleurs économiquement dépendants et une audition publique sera organisée avec la commission de l'emploi et des affaires sociales. Nous pensons qu'après cette discussion et le rapport, la Commission pourrait formuler de nouvelles conclusions en fonction des résultats. C'est la raison pour laquelle je crois qu'il existe toujours une possibilité, après un cas individuel, d'avancer et de tenir compte des besoins précis de groupes de travailleurs en Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="1264" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Le débat est clos. Le vote aura lieu à 11 heures.</p>
      <a text="(La séance, suspendue à 10h44, est reprise à 11 heures)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="Souhaits de bienvenue">
    <intervention id="4-039" speaker_id="2046" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">J’ai le plaisir de vous signaler la présence de M. Christopher Smith, membre de la Chambre des représentants des États-Unis et président de la commission des anciens combattants, à la tribune officielle.</p>
      <p sl="fr">Nous souhaitons à M. Smith, qui rencontrera plusieurs députés lors de son séjour, une visite profitable dans notre Parlement.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="Votes">
    <intervention id="4-042" speaker_id="1413" name="Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, notre premier rapport est celui de la commission des pétitions rédigé par M. Stockton sur le cas du révérend Owen. Ce rapport est inhabituel car il porte sur le destin d'un seul individu dans l'Union européenne. Les députés seront peut-être intéressés de savoir que le révérend Owen est avec nous aujourd'hui dans les tribunes publiques.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="2046" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci, Monsieur Ford.</p>
      <a text="(Le Parlement adopte la résolution)"/>
      <p sl="fr">* * *</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="1933" name="Schroedter" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, il y a eu un accord sur un amendement oral qui est maintenant : reiterates its call for a negotiated solution and urges the Council to take a strong political initiative in this sense. Le reste est supprimé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="1040" name="Graefe zu Baringdorf" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, j'aimerais introduire l'amendement oral suivant au paragraphe 21. Je vous en donne la justification par avance. Le texte tel qu'il est actuellement formulé pourrait donner l'impression que les agriculteurs souhaiteraient transférer la marge, c'est-à-dire 20 milliards d'euros, vers le deuxième pilier. Ceci n'est pas prévu. Ce qui est prévu, c'est que nous opérions dans le cadre du budget agricole un transfert d'une partie des ressources du premier pilier vers le deuxième pilier afin de garantir une réforme saine sur le plan financier. Afin de clarifier ce malentendu, je propose l'amendement oral suivant :</p>
      <p sl="de">"estime que les propositions de la Commission ne peuvent pas être mises en œuvre dans le cadre de l'accord interinstitutionnel en vigueur et qu'une révision des perspectives financières est nécessaire afin de transférer une partie des ressources du premier pilier vers le deuxième pilier". Et j'ajouterais : "compte tenu du fait que tout le budget de la Communauté demeure bien en dessous du plafond des recettes". J'espère que cela s'avérera acceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="1113" name="Gawronski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, avant hier, la Corée du Nord a menacé de reprendre les essais balistiques si les relations avec le Japon ne se développaient pas de la manière souhaitée et attendue. Cette menace est inacceptable. J'ai présenté, au nom de mon groupe, un amendement qui a été accepté par M. Ford et le groupe socialiste et qui, je cite "condamne les nouvelles menaces de la Corée du Nord concernant la reprise d'essais balistiques."</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="1413" name="Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la réunion mentionnée le 11 novembre 2002 n'aura plus lieu, nous voudrions dès lors modifier le paragraphe 6 en "escompte que l'UE sera invitée à participer, en tant que membre à part entière, aux réunions consacrées à la KEDO."</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="2329" name="Lagendijk" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, je voulais proposer de rayer la dernière phrase de mon amendement, celle qui commence par "souligne que" et se termine par "processus d'association", car cette phrase me semble, tout bien considéré, poser un jugement très sévère, à mes yeux même trop sévère, sur les efforts du gouvernement croate.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="997" name="Speroni" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, je voudrais juste signaler qu’en raison de problèmes liés au système de vote électronique, j’ai dû, en plusieurs occasions, introduire ma carte dans la machine de la place voisine de la mienne. Je ne voudrais pas à présent, et notamment après les polémiques qu’il y a eu en Italie, que l’on croit que j’ai fait le "pianiste". Je n’ai, de toutes façons, utilisé que ma carte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="2231" name="McKenna" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, mon groupe n'est pas satisfait de la résolution adoptée aujourd'hui. Cela fait en fait bien plus d'un an que ce Parlement a adopté la résolution sur Echelon. Il semble que bien peu ait été fait pour assurer le droit à la vie privée dans l'Union européenne.</p>
      <p sl="en">De même, si nous considérons ce que le Conseil a fait récemment en vue d'harmoniser les possibilités d'interception des télécommunications avec les nouvelles technologies, cela constitue également une violation du droit individuel à la vie privée.</p>
      <p sl="en">Le plus décevant est que le Conseil n'ait pas réagi aux déclarations faites par le Parlement dans son rapport initial après la commission d'enquête temporaire. Il est totalement inacceptable que les citoyens européens soient exposés à de telles interceptions de communication. Le Conseil devrait réagir sur ce point. La résolution adoptée ce matin était bien trop faible et nous sommes très déçus qu'elle n'inclue pas les points proposés par notre groupe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="4740" name="Cappato" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Le droit fondamental à la vie privée et, en particulier, le droit à la confidentialité des communications, sont aujourd’hui en danger : dans la lutte contre le terrorisme, les États ont limité - ou s’apprêtent progressivement à limiter - les garanties qui protègent les citoyens et qui sont prévues par le droit, notamment par l’article 8 de la Convention européenne des droits de l’homme et par la jurisprudence en découlant, par l’article 7 de la Charte des droits fondamentaux de l'UE, par les directives 95/46/CE, 97/66/CE et 2002/58/CE.</p>
      <p sl="it">Croire que le terrorisme peut être combattu en limitant les libertés et les droits des citoyens est un leurre, comme en témoigne l’exemple d’Echelon. Même l’interception systématique et généralisée du contenu des communications mise en œuvre par Echelon - système aujourd’hui perfectionné par les règles en préparation sur la collecte des données relatives aux opérations d'initiés - n’a pas été capable d’éviter les attaques terroristes du 11 septembre ou les autres événements dramatiques qui se sont succédés car, en réalité, ce système est entièrement concentré sur l’espionnage industriel. Le seul effet d’Echelon - dont l’illégalité est évidente et incontestée - est de faire fi de la loi et du droit, d’entraver la libre concurrence du marché et de mettre la démocratie, les droits des citoyens et leurs libertés en danger.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="4364" name="Marchiani" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Les tragiques événements du 11 septembre 2001 permettent, encore une fois, de faire diversion au sujet d'Échelon : alors même que ce système faisait à cette occasion la preuve de son incroyable inefficacité dans le seul domaine qui pouvait justifier sa pérennité - la sécurité et la lutte contre le terrorisme - une certaine confusion des genres pousse Commission et Conseil à feindre de croire que les remèdes aux problèmes sont essentiellement d'ordre technique et doivent trouver leur solution dans le cadre de la PESC.</p>
      <p sl="fr">Or, le problème est politique - celui du lien ombilical développé entre l'OTAN et les systèmes de sécurité, de défense et de renseignement européens - et la PESC n'existe pas, et ne pourra d'ailleurs jamais s'illustrer que par ses silences car, si nous sommes tous de féroces adversaires de la barbarie terroriste, nous ne sommes pas pour autant tous disposés, sous couvert d'économies, d'affinités ou d'absence de politique de rechange, à nous en remettre entièrement aux États-Unis en matière de défense et de politique étrangère. C'est là que réside le problème, et il ne s'agit donc pas d'une coopération en matière de sécurité qui va évidemment de soi. C'est pourquoi la délégation française du groupe UEN a voté contre ce texte inutile.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="4745" name="Turco" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Echelon et les interceptions des communications des citoyens font toujours l’objet d’une hypocrisie tout à fait incompréhensible : hypocrisie des États membres qui, bien que faisant partie du système Echelon, ont tu son existence ; hypocrisie de ceux des États membres - et notamment les Pays-Bas, la France et l’Allemagne - qui, bien que ne participant pas au système Echelon, ont élaboré et activé des systèmes réalisant exactement les mêmes fonctions d’interception des communications internationales et nationales des citoyens à travers des mots-clés ; hypocrisie du Parlement européen, qui a décidé de ne pas se doter des pouvoirs d’enquête qui lui auraient permis d’effectuer une série de contrôles sur l’existence et le fonctionnement d’Echelon. Bien qu’Echelon soit un système totalement illégal au regard du droit international, européen et national, aucune institution européenne et aucun État membre n’intervient pour protéger les droits des citoyens en intentant une action pour atteinte à la vie privée. Si l’objectif - en ce qui concerne Echelon ou les interceptions - est de parvenir à un système de renseignement européen, demandons à ce que ce système soit soumis aux règles élémentaires de la démocratie ou que la loi soit vraiment transparente, qu’il soit clairement réglementé, qu’il soit soumis à un contrôle démocratique et juridictionnel et que des garanties soient prévues pour les citoyens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="photo_generic" name="Bordes et Laguiller" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous avons voté ce rapport car il dénonce le fait que des catégories de salariés ne soient pas couvertes par "la protection du travail que confère le droit communautaire" et qu'il demande à la Commission de "garantir que les droits existants profitent à la plus large catégorie possible de travailleurs".</p>
      <p sl="fr">Cela dit, nous sommes absolument en désaccord avec le paragraphe 13 qui prétend que "[ …] l'esprit de réconciliation et de compréhension que prône l'Eglise [ …] répond aux principes fondamentaux sur lesquels est fondée et maintenue la démocratie dans l'Union européenne".</p>
      <p sl="fr">La religion doit rester une affaire privée et la laïcité doit être la règle dans les affaires publiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="1349" name="Colom i Naval" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="es">Par ce vote, le Parlement a rempli l'engagement qu'il s'était lui-même imposé vis-à-vis des citoyens européens : élaborer, dans un délai minimum, un dispositif juridique afin que l'UE puisse mobiliser les fonds nécessaires et apporter son aide dans les zones touchées par des catastrophes. Nous devons nous en féliciter.</p>
      <p sl="es">Mais, me semble-t-il, le résultat aurait pu être encore meilleur.</p>
      <p sl="es">Premièrement, davantage de transparence. Ce qui a été approuvé aujourd'hui aurait dû être une annexe à l'accord interinstitutionnel déjà en vigueur et non une nouvelle norme.</p>
      <p sl="es">Deuxièmement, une question de rigidité. Le point 2 stipule que 25 % du Fonds doit être obligatoirement disponible en octobre. C'est faire preuve de trop de rigidité. Si, au cours d'un exercice budgétaire, 75 % du budget a été dépensé au printemps, la Commission devra-t-elle formuler une recommandation afin qu'aucune catastrophe ne se produise jusque début octobre ?</p>
      <p sl="es">Enfin, une incongruité du Conseil. Pour une meilleure utilisation des crédits, le Conseil demandait de pouvoir redistribuer ceux déjà existant, mais uniquement dans les catégories de dépense modifiées : les dépenses internes et de préadhésion. Cependant, il ne reste plus le moindre euro dans les dépenses internes. Par conséquent, la redistribution ne pourra avoir lieu, en cas de catastrophes, que dans les pays en phase de préadhésion. Les crédits agricoles non dépensés durant cet exercice ne pourraient-ils pas être utilisés ?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="5570" name="Ribeiro e Castro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté pour ce rapport car je considère que la procédure législative qui s’achève est exemplaire, non seulement parce qu’elle répond à des lacunes tragiquement relevées dans le passé, mais parce qu’elle repose sur une procédure d’élaboration normative dûment expérimentée et consolidée. Après la terrible catastrophe de l'Estonia en 1994, huit pays du Nord de l’Europe ont décidé, en 1996, d’adopter et de faire appliquer des normes plus sévères que les normes préexistantes, afin de garantir une plus grande résistance grâce à des prescriptions techniques spécifiques applicables aux navires et d’améliorer la stabilité des navires à passagers, pour les rendre plus sûrs en cas d’accident en retardant leur chavirage et en permettant l’évacuation complète des passagers en temps voulu. C’est précisément l’évaluation de l’efficacité de cet accord et, simultanément, de l’impact très positif en matière de sécurité qui a porté la Commission à considérer - à mon avis à raison dans le cadre décrit - qu’il était justifié de prendre une initiative législative sous la forme d’une directive destinée à étendre ce progrès normatif à tous les pays membres de l’Union européenne. Il s’agit ainsi d’adopter un ensemble de mesures visant à améliorer la législation communautaire dans le domaine de la sécurité des navires à passagers, en pleine conformité qui plus est avec les objectifs politiques esquissés dans le Livre blanc sur ce sujet - ce qui mérite évidemment tout mon soutien.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="5570" name="Ribeiro e Castro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté ce rapport grosso modo pour les mêmes raisons qui m’ont poussé à suivre le rapport Poignant concernant les prescriptions spécifiques de stabilité applicables aux navires rouliers à passagers. En effet, avec l’accord de Stockholm, les pays du Nord de l’Europe se sont engagés à adapter leurs navires à passagers à des critères de sécurité plus rigoureux que les critères existants, afin d’apporter plus de stabilité aux navires en cas d’accident naval, grâce à certaines mesures liées à la construction. En résumé, il s’est agi de permettre une meilleure flottaison du navire en cas de naufrage. Puisque ces mesures ont été considérées comme efficaces et que leur validité a été reconnue aussi sur d’autres mers que celles du Nord de l’Europe, la Commission propose à présent de réviser la directive 98/18/CE du 17 mars 1998 en étendant les mesures de sécurité mentionnées aux navires à passagers qui opèrent dans les eaux nationales européennes. Dans une directive parallèle, la Commission propose d’étendre ces mesures aux navires qui effectuent des voyages internationaux sur toutes les mers européennes. Je m’associe donc à cet ensemble de préoccupations en me réjouissant encore particulièrement de voir ce rapport accorder une attention spéciale à la promotion d’actions destinées à améliorer l’accessibilité pour les passagers à mobilité réduite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="2217" name="Berthu" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le traité de Nice, juste adopté, est déjà dépassé sur certains points. C'est l'enseignement que l'on tire des conclusions du Conseil européen de Bruxelles, qui nous apprennent notamment que :</p>
      <p sl="fr">le traité de Nice n'avait donné la nouvelle pondération des voix au Conseil qu'à partir du 1er janvier 2005 (article 3 du protocole sur l'élargissement). Mais, l'élargissement ayant lieu courant 2004, que se passe-t-il dans la période intermédiaire ?</p>
      <p sl="fr">il apparaît préférable de prévoir une dérogation à la règle du traité selon laquelle les membres exercent la présidence à tour de rôle, afin que les nouveaux puissent mieux s'y préparer ;</p>
      <p sl="fr">enfin, il convient d'adapter les règles de pondération, de majorité qualifiée et de nombre de députés européens pour tenir compte de 10 nouveaux membres, et non de 12.</p>
      <p sl="fr">On se contentera ici de deux remarques générales. 1) Ce ne sont pas les seuls points sur lesquels le traité de Nice est déjà inadapté. On le verra encore mieux demain. 2) Puisqu'il faut maintenant le réviser, que fait-on des règles prévues à cet effet par l'article 48 TUE, qui ont notamment pour objet d'assurer le débat et la transparence ? Le Conseil de Bruxelles n'en a dit mot.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="4429" name="Goebbels" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je me suis abstenu lors du vote sur la résolution de compromis portant sur les résultats du sommet de Bruxelles.</p>
      <p sl="fr">Tout d'abord, j'estime qu'on ne peut pas se féliciter du rapport d'étape du président Giscard d'Estaing sur la Convention. Celle-ci est, pour le moment, mal embarquée, avec à la clef une renationalisation de certaines politiques, plus d'intergouvernemental, un affaiblissement de la Commission et du Parlement européen.</p>
      <p sl="fr">De plus, le Conseil européen n'a nullement réglé le financement futur de l'élargissement. En fait, les problèmes restent. Au plus tard en 2006, l'Union sera confrontée à un débat déchirant sur la nécessaire solidarité avec les pays adhérents.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="4493" name="Korakas" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Le Conseil européen de Bruxelles a confirmé nos prévisions les plus sombres. Les puissances ont adopté une attitude coloniale face aux pays candidats ; elles ont fixé les termes et les conditions de l'adhésion, limité le financement entre 2004 et 2006 et réduit le financement en termes réels du budget de l'UE pour 2007 à 2013, une décision qui touchera tous les membres de l'UE élargie.</p>
      <p sl="el">Encore une fois, les principales victimes de ces décisions sont les travailleurs, à qui l'on veut faire supporter l'entièreté du coût de l'élargissement, puisque les crédits destinés à ce que l'on appelle la cohésion réelle se sont volatilisés.</p>
      <p sl="el">Ils sont suivis de près par les agriculteurs des États membres et des pays candidats, qui verront leur revenu diminuer en raison de réductions des dépenses agricoles.</p>
      <p sl="el">Les négociations menées avec l'OTAN concernant une armée européenne cadrent bien avec les projets des bellicistes impérialistes. L'UE est placée sous le protectorat de l'OTAN sans aucune garantie concernant l'inviolabilité des frontières de ses États membres, elle plie sous la pression des États-Unis et elle a désigné la Turquie pour juger de l'évolution dans le Sud-Est de l'Europe et les régions méditerranéennes, sans se préoccuper de l'apparition éventuelle d'un conflit entre la Turquie et les États membres de l'UE.</p>
      <p sl="el">Les Européens se sont rendu compte des conséquences négatives de cette évolution et réagissent à ces perspectives, réfutant ces options et luttant contre le nouvel ordre, la guerre et les projets impérialistes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="4501" name="Maaten" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Je suis partisan de l'élargissement le plus rapide possible de l'Union européenne aux douze pays avec lesquels des négociations sont actuellement en cours.</p>
      <p sl="nl">L'appréciation de la Commission européenne selon laquelle dix de ces pays satisferont aux critères imposés en 2004 m'apparaît douteuse. La résolution se range à cette appréciation. Voilà pourquoi je ne peux soutenir la résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="4503" name="Van der Laan" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Je suis pour l'élargissement, mais contre cette résolution, car certains points manquent d'approche critique.</p>
      <p sl="nl">Tout d'abord, de nombreux pays candidats ne répondent pas aux critères de Copenhague. Les problèmes de corruption, de détention arbitraire, de discrimination et de capacité administrative y sont encore monnaie trop courante.</p>
      <p sl="nl">Ensuite, l'accession de ces nouveaux pays est étroitement liée à un "big bang" qui doit avoir lieu en 2004. Ce ne sont pas les critères, mais bien la date qui est devenue déterminante. Reporter l'accession d'un pays jusqu'à ce qu'il satisfasse aux critères est dès lors devenu politiquement impossible, tandis que l'on fait passer le message que les critères ne sont finalement pas importants.</p>
      <p sl="nl">Troisièmement, il est acceptable de laisser entrer des pays même s'ils ne répondent pas aux critères de Copenhague, à condition que des mécanismes de révision valables (assortis de sanctions) veillent à ce que ces critères, ainsi que l'acquis, soient atteints le plus rapidement possible. De tels mécanismes (qui doivent aussi valoir dans les États membres actuels) existent pour les critères économiques, mais pas pour l'État de droit, la démocratie ni les droits de l'homme. D66 trouve ces lacunes encore plus graves que les lacunes économiques.</p>
      <p sl="nl">Enfin, la réforme de la catastrophique politique agricole se fait attendre. Les récents accords conclus entre l'Allemagne et la France sont totalement insuffisants. Le fait que l'on commence par introduire l'ancienne politique agricole défaillante dans les nouveaux États membres ne rend une véritable réforme en 2007 que plus improbable encore.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-076" speaker_id="photo_generic" name="Andersson, Färm, Hedkvist Petersen, Hulthén et Karlsson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Les députés suédois du groupe PSE qui ont signé cette explication de vote ont choisi de voter contre l'ensemble de la résolution relative à la révision à mi-parcours de la PAC.</p>
      <p sl="sv">Nous sommes pour une réforme radicale de la politique agricole et soutenons la proposition de réforme de la Commission. Par contre, nous estimons que la résolution du Parlement envoie des signaux mitigés et parfois contradictoires. Notre position repose sur le fait que nous ne voulons pas rendre l'accès à notre marché plus difficile pour les produits agricoles des pays en développement. Les points 6, 32 et 34 parlent de "protection" contre la "concurrence extérieure déloyale" et de "protection extérieure qualifiée", ce que nous ne pouvons accepter.</p>
      <p sl="sv">Par ailleurs, nous ne voulons en aucun cas allouer plus d'argent à la politique agricole commune. Le point 21 réclame une utilisation totale du plafond de 1,27 pour cent du PIB. Ce qui signifie en gros une hausse de 25 milliards d'euros de ce budget.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-077" speaker_id="photo_generic" name="Arvidsson, Cederschiöld, Grönfeldt Bergman et Stenmarck" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, modérés, avons voté aujourd'hui contre la résolution de révision à mi-parcours de la PAC. Nous estimons en effet qu'il est extrêmement important de ne pas augmenter les montants alloués à la politique agricole commune, tel que proposé dans la résolution, et de respecter l'accord interinstitutionnel actuellement en vigueur.</p>
      <p sl="sv">Nous ne pouvons pas non plus soutenir une résolution qui introduit des droits douaniers dans le domaine agricole. Les dispositions de la résolution affaiblissent la proposition de la Commission.</p>
      <p sl="sv">Nous regrettons de ne pas pouvoir soutenir cette résolution dans la mesure où celle-ci, en soutenant dans une large mesure la proposition de la Commission, préconise d'excellentes modifications de la politique agricole commune. La Commission s'est fixé pour principal objectif de créer un secteur agricole compétitif, au profit des consommateurs, des contribuables et du secteur agricole en tant que tel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-078" speaker_id="photo_generic" name="Bonde et Sandbæk" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous tenons à signaler, en guise d’introduction, que nous sommes de farouches partisans d’une révision de la politique agricole de l’Union européenne. Il s’agit là de l’objectif même du rapport et pourtant nous avons décidé de voter contre, car la révision en question présente, selon nous, des lacunes trop importantes.</p>
      <p sl="fr">Nous souhaitons que la révision inclue la déclaration "Initiative pour une PAC durable", qui a été adoptée par 85 organisations actives dans les secteurs de l’environnement, du développement, de l’agriculture et de la défense des consommateurs en Europe, y compris la Ligue danoise pour la protection de la nature.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="1788" name="Ducarme" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le Parlement européen doit s'opposer à toute modification de la Politique agricole commune qui bouleverserait les termes du contrat qui, jusqu'en 2006, lie le pouvoir européen et le secteur agricole, d'autant plus que tout indique que les dépenses agricoles de l'Union restent largement inférieures aux normes établies à Berlin en 1999.</p>
      <p sl="fr">La Politique agricole commune doit en priorité assurer la sécurité alimentaire, tant d'un point de vue quantitatif que qualitatif, ainsi l'Union européenne doit-elle imposer, concernant les produits agricoles importés de pays tiers, les mêmes exigences de qualité et de salubrité que celles appliquées aux productions de l'Union.</p>
      <p sl="fr">D'autre part, sachant que l'agriculture est fortement impliquée dans le maintien de l'activité économique en milieu rural et dans le bon équilibre au niveau de l'aménagement du territoire, ces caractéristiques nécessitent la mise en place et le maintien de mesures spécifiques. En effet, la stabilité réglementaire et le maintien de la politique des revenus garantissent les choix d'investissement et la pérennité des exploitations et entreprises agricoles.</p>
      <p sl="fr">Il faut éviter que toute limitation des aides aux agriculteurs n'incite les grandes exploitations à se développer davantage, et ce au détriment du modèle d'une agriculture familiale, à taille humaine et respectueuse de l'environnement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-080" speaker_id="photo_generic" name="Sacrédeus et Wijkman" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous saluons la volonté de la résolution de réformer la politique agricole commune ainsi que l'accent mis sur l'environnement, la sécurité alimentaire, la santé et la protection des animaux au travers de cette politique. Il est également positif de voir que le Parlement européen veut soutenir les jeunes agriculteurs et les exploitations agricoles familiales traditionnelles, en particulier dans les régions défavorisées. Nous voudrions également préciser de manière générale que la production de denrées alimentaires ne doit pas être mise sur le même pied que la production industrielle et doit dès lors être protégée par des mesures particulières au niveau du commerce, notamment en vue de renforcer la perspective environnementale.</p>
      <p sl="sv">Nous saluons le fait que le point 21 initial, selon lequel la proposition de la Commission nécessite une hausse du budget de l'UE jusqu'à un plafond de 1,27 % du PIB, ait été rejeté (356 voix pour et 135 voix contre). Ce point aurait en effet entraîné une augmentation de quelque 150 milliards de couronnes suédoises, ce qui est tout à fait inacceptable. La résolution n'indique nulle part que la politique agricole actuelle est protectionniste et frappe durement de nombreux pays pauvres du monde. Malheureusement, elle s'exprime en faveur d'une politique défensive : le Parlement européen indique que l'agriculture doit être protégée contre la concurrence extérieure déloyale et bénéficier d'une protection extérieure qualifiée.</p>
      <p sl="sv">Nous avons dès lors choisi de voter contre l'ensemble du point 21 de la résolution et nous sommes abstenus lors du vote sur la résolution dans son ensemble.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-081" speaker_id="photo_generic" name="Van den Bos et Van der Laan" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">La réforme de la politique agricole commune est une nécessité étant donnés les coûts importants, la dégradation de l'environnement et l'effet désastreux sur les pays en voie de développement. La politique agricole européenne doit également être acceptable d'un point de vue international. Les objectifs du cycle de Doha doivent être atteints de manière effective.</p>
      <p sl="nl">Cette résolution plaide en faveur d'un système dépassé. Elle met encore l'accent sur la garantie des prix, alors qu'il est clairement apparu depuis plusieurs années déjà que cette garantie est extrêmement néfaste au bon fonctionnement du marché. Cette résolution n'insiste pas assez sur le fait que de profondes réformes sont nécessaires et se satisfait des réformes marginales qui sont avancées aujourd'hui. Nous ne pouvons dès lors soutenir le moindre point de la résolution de M. Daul.</p>
      <p sl="nl">D66 demande un contrôle démocratique sur la politique agricole européenne, et le Parlement européen doit pouvoir jouir dans ce domaine du droit de codécision et avoir pleins pouvoirs en matière de budget.</p>
      <p sl="nl">En lieu et place d'une réforme de la politique, voilà que le Parlement européen marque son accord pour que l'on octroie plus d'argent encore à l'agriculture et que l'on poursuive la catastrophique politique actuelle. Nous sommes choqués que nos collègues du CDA aient consenti à l'abandon du plafond budgétaire en matière d'agriculture.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-082" speaker_id="4241" name="Van Hecke" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">J'ai voté contre la résolution Daul relative à la révision à mi-parcours de la politique agricole commune. Cette résolution plaide pour le maintien et le renforcement du modèle agricole européen actuellement en vigueur.</p>
      <p sl="nl">Ce sont là de bien mauvaises nouvelles pour les pays en voie de développement et pour l'Afrique, où la majorité de la population vit de l'agriculture. Les subventions agricoles de l'Europe veillent à ce que les paysans des pays en voie de développement ne puissent entrer en concurrence avec leurs collègues européens. Les subventions à l'exportation entraînent par ailleurs le dumping des productions agricoles excédentaires de l'UE dans les pays en voie de développement à des prix plus bas que ceux auxquels ces pays sont eux-mêmes en mesure de produire.</p>
      <p sl="nl">Si les aides au revenu indépendantes de la production sont défendables, les subventions à l'exportation ne le sont pas. Elles sont un facteur de distorsion du marché, sont néfastes pour les paysans des pays les plus pauvres, et vont à l'encontre de tous les principes de libéralisation du marché mondial. Le système est surtout inique : alors que, dans les années quatre-vingt déjà, les pays les plus pauvres ont été obligés de supprimer leurs subventions à l'agriculture sous les conditions du FMI, les pays riches continuent encore, vingt ans après, à subventionner leur agriculture.</p>
      <p sl="nl">Qui en fait les frais ? Le contribuable européen et les petits paysans des pays en voie de développement. Les gagnants, ce sont les grandes sociétés agro-industrielles.</p>
      <a text="(Explication de vote écourtée en application de l'article 137, paragraphe 1, du règlement)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="4461" name="Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">L’admission par les autorités nord-coréennes qu’elles développaient un programme clandestin d’armement nucléaire exigerait, de la part du Parlement européen, une position plus ferme que celle de la proposition commune sur laquelle nous venons de voter. Le texte devrait notamment exiger la fin de ce programme et la vérification que ses activités sont conformes aux règles prévues par l’Agence internationale de l’énergie atomique.</p>
      <p sl="fr">De plus, la position du Parlement européen devrait faire dépendre de la clarification de cette question le dialogue plus approfondi de l’UE avec la Corée du Nord dans les domaines de la coopération, de l’aide humanitaire, de l’investissement et du soutien aux institutions démocratiques.</p>
      <p sl="fr">Voilà la raison pour laquelle je ne peux que m’abstenir, tout au plus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-086" speaker_id="photo_generic" name="Bonde et Sandbæk" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Dans le rapport Lagendijk (A5-0338/2002), la commission des affaires étrangères invite le Conseil et la Commission à considérer la possibilité de suspendre l’aide financière à ceux des cinq pays - l’Albanie, la Bosnie-Herzégovine, la Croatie, la Macédoine de même que la Serbie et le Monténégro - qui ne satisferaient pas à trois conditions politiques.</p>
      <p sl="fr">Le Mouvement de juin estime que ces conditions politiques doivent être respectées en tout temps. C’est pourquoi nous voterons le rapport, mais avec les réserves suivantes :</p>
      <p sl="fr">L’Union européenne n’a pas, selon nous, à s’ériger en "juge" par rapport aux différents États d’Europe voire du monde. Les Nations unies sont la seule organisation internationale actuelle à pouvoir infliger des sanctions justes à l’égard de chaque État - sanctions susceptibles d’être approuvées par la communauté internationale. Le Mouvement de juin estime que l’Union n’a pas à mener une politique étrangère commune ; pour nous, le présent rapport constitue une nouvelle étape dans cette direction. Il faut voir dans notre décision de voter pour le rapport une approbation de l’idée d’imposer des exigences politiques aux pays des Balkans, mais nous nous dissocions des moyens utilisés.</p>
      <p sl="fr">D’autre part, le Mouvement de juin se dissocie fermement du point F du rapport, qui concerne la reprise par l’Union européenne de l’opération actuellement menée par l’OTAN sous le nom de "Amber Fox ". Il s’agit là, pour nous, d’une étape vers la création d’une force militaire propre à l’Union.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="5570" name="Ribeiro e Castro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai soutenu ce rapport car je considère que sans une véritable stabilisation de l’espace territorial européen dans son ensemble, il sera difficile d’apporter une réponse aux angoisses et aux attentes des peuples européens concernant une paix durable et la consolidation d’un espace économique dynamique, compétitif et socialement plus juste sur tout le continent. On sait que la stratégie suivie par l’Union européenne concernant les cinq pays de la zone occidentale des Balkans (Albanie, Bosnie-Herzégovine, Croatie, ancienne République yougoslave de Macédoine, Serbie et Monténégro, y compris le Kosovo) est appliquée dans le cadre du processus de stabilisation et d’association, que cette stratégie vise à développer, dans cette région particulièrement sensible, des formes de démocratie et de solides économies de marché dans des moules identiques à ceux de l’UE. C’est pourquoi, en termes de promotion d’un espace européen où prévaut l'État de droit et le progrès économique, je me dois d’insister sur certains aspects mentionnés par le rapporteur auxquels je m’associe également, à savoir : la clarification du statut du Kosovo ; l’application claire d’une politique de retour des réfugiés et d’une politique active de lutte contre la criminalité organisée et la corruption ; le renforcement de l’État de droit notamment grâce à l’instauration d’un système judiciaire indépendant, suivant le modèle démocratique ; le renforcement du système d’éducation dans la consolidation de la paix entre les peuples en promouvant une connaissance objective de l’Histoire, la compréhension mutuelle et le respect des autres nations et de leurs cultures ; la promotion du rôle de médias crédibles et indépendants de tout contrôle politique, capables de fonctionner comme un véritable contre-pouvoir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-089" speaker_id="photo_generic" name="Andersson, Färm, Hedkvist Petersen, Hulthén et Karlsson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous avons choisi de voter aujourd'hui en faveur du rapport d'Elisabeth Schroedter. Nous sommes toutefois opposés au considérant B qui verrouille les subventions destinées à la politique de cohésion. Dans le contexte de l'élargissement, il est difficile de déterminer avec précision la quantité de ressources nécessaires aux différentes formes de soutien régional. Il aurait dès lors été préférable de ne pas fixer à l'avance les niveaux minimum et maximum qui seront d'application dans le cadre de la politique de cohésion.</p>
      <p sl="sv">Pour le reste, nous estimons qu'il s'agit d'un excellent rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="photo_generic" name="Arvidsson, Cederschiöld, Grönfeldt Bergman et Stenmarck" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, modérés, avons voté aujourd'hui en faveur du rapport d'Elisabeth Schroedter dans la mesure où il souligne la nécessité de maintenir le plafond budgétaire tel quel, ainsi que de supprimer les aides régionales aux régions qui ne tombent plus sous la limite des 75 pour cent du PIB moyen de l'UE.</p>
      <p sl="sv">Il est néanmoins important de souligner la nécessité de réformer la politique régionale. L'UE ne doit pas continuer à se développer en tant qu'Union de transfert. Verser de l'argent à l'UE pour ensuite le récupérer sous forme d'aides structurelles n'est pas une bonne manière de résoudre le problème des régions en retard de développement. L'intérêt que présente l'UE aux yeux des nouveaux États membres n'a rien à voir avec le fait que l'Union distribue des allocations aux dépens des contribuables.</p>
      <p sl="sv">Au lieu d'accorder un financement ciblé aux régions pauvres des États membres, il faudrait envisager une réduction des cotisations des régions dont le revenu moyen est inférieur à la moyenne de l'UE. De cette façon, aucun État membre n'y perdrait d'un point de vue économique et l'on pourrait par ailleurs éviter les conséquences négatives qu'engendre une forte dépendance vis-à-vis des allocations sur les propres économies de ces pays.</p>
      <p sl="sv">Ainsi que le souligne très justement le rapport, il y a eu des fraudes et des escroqueries au niveau de l'argent canalisé via le budget de l'UE. Dès lors, les décisions relatives aux allocations doivent être prises de façon plus claire et univoque.</p>
      <p sl="sv">Par ailleurs, l'UE doit soutenir la coopération régionale transfrontalière, en particulier entre les pays qui étaient auparavant en conflit ou qui entretiennent des relations tendues.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-091" speaker_id="1979" name="Darras" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je ne peux qu'apporter mon soutien final à ce rapport qui souligne combien la politique de cohésion est une politique centrale et essentielle pour tous ceux qui veulent que le modèle européen fondé sur l'intégration et la solidarité entre les régions les plus riches et les régions les plus pauvres de l'Union européenne ne reste pas, dans l'Union élargie, un vœu pieux.</p>
      <p sl="fr">Essentielle, ou parce qu'essentielle, cette politique doit donc être réorganisée, et ce pour s'adapter et satisfaire les besoins spécifiques et les réalités socio-économiques qui prévaudront après l'élargissement.</p>
      <p sl="fr">L'enjeu consiste désormais pour nous à transformer l'économie dans un sens écologique et socialement équitable et de l'orienter vers un développement durable. Ce dernier doit donc devenir le but des interventions en matière de cohésion. Jacques Delors le soulignait déjà en 1993 !</p>
      <p sl="fr">Ainsi, pour l'identification des régions ayant besoin d'une aide, le critère du "PIB/Habitant" ne devrait plus être le seul indicateur retenu. Il convient en effet de le compléter par d'autres indicateurs statistiques régionaux. C'est pourquoi je soutiendrai l'amendement 10.</p>
      <p sl="fr">C'est donc bien parce que ce rapport réaffirme avec force que la politique de cohésion de demain doit se fonder sur les principes de solidarité, de partenariat et de complémentarité que je lui apporte tout mon soutien.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="21813" name="Mayol i Raynal" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J'ai voté favorablement ce rapport avec mon groupe car je crois que la politique de cohésion est globalement bonne. Mais on doit observer malgré tout que le primat étatique de l'Union a fait que ce sont des États sans problème régional marqué qui en ont surtout bénéficié (Irlande, Portugal). Par ailleurs, le concept souvent technocratique de région s'applique a des réalités totalement différentes du point de vue humain. Ainsi, des nations comme la Catalogne ou l'Euzkadi ont en leur sein des régions non reconnues comme telles par les États respectifs qui pourraient bénéficier de ces fonds et en sont injustement exclues. Enfin, il convient de préciser que la politique transfrontalière permet de rapprocher les peuples mais aussi parfois les fragments injustement séparés d'un même peuple.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-093" speaker_id="1356" name="Miranda" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous soutenons ce rapport lorsqu’il affirme que "la politique de cohésion de demain doit se fonder sur les principes de solidarité, de partenariat et de complémentarité" et que "les régions ultrapériphériques doivent faire l'objet d'une priorité de la nouvelle politique régionale".</p>
      <p sl="fr">Nous convenons également qu’il est nécessaire "d'assurer une nette amélioration de la cohérence des politiques de l'UE ayant une incidence sur la cohésion économique et sociale". C’est pourquoi nous nous devons de dénoncer les effets néfastes que les propositions à l’examen concernant la révision à mi-parcours de la PAC et de la politique commune de la pêche auront sur la politique de cohésion de l’Union.</p>
      <p sl="fr">Toutefois et pour ce qui concerne le financement de la politique de cohésion au sein d’une future Europe élargie, nous considérons qu’il ne suffit pas de reconnaître seulement qu’il n’est pas possible de réduire le pourcentage actuel de 0,45 % du PIB de l’Union. Compte tenu des implications des restrictions imposées par le pacte de stabilité aux pays les moins développés - notamment au Portugal, où la proposition de budget présentée par le gouvernement en vue du respect des critères de convergence accentuera considérablement les asymétries régionales -, cette réponse devra être apportée sur la base d’une réelle évaluation des besoins de la politique de cohésion et avec une révision des perspectives financières en vue de l’élargissement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-094" speaker_id="4461" name="Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Dans son analyse de ce rapport, la commission de la politique régionale, des transports et du tourisme a eu le mérite de souligner certains aspects importants en termes de politique de cohésion économique et sociale, que ce soit la reconnaissance de l’efficacité du système des Fonds structurels pour la croissance économique des régions en voie de développement, l’opposition à la tentative de rationaliser cette politique et la reconnaissance de la spécificité des régions ultrapériphériques, entre autres.</p>
      <p sl="fr">Le rapport oublie cependant un principe essentiel pour pouvoir mériter notre soutien sans réserve. La poursuite de la politique européenne de cohésion dans une Europe élargie, qui sera beaucoup moins équilibrée du point de vue du développement régional, ne peut avoir lieu aux dépens de la solidarité qui reste due aux pays actuels de la cohésion, au premier rang desquels on trouve le Portugal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="2292" name="Raschhofer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="de">Le présent rapport montre une fois de plus les sérieux manquements de la politique structurelle et de cohésion. Depuis des années, je lis ces rapports en détail. La liste des manquements est toujours la même : le chômage continue sa progression et il faut considérer que les effets des interventions en matière de politique de cohésion sont manqués. Le rapport actuel montre que 24,2 % des aides européennes ne parviennent pas aux régions destinataires mais sont détournées vers des régions plus riches.</p>
      <p sl="de">Compte tenu de ces faits, nous devons nous demander si la politique appliquée est la bonne. Avec inquiétude, mon regard se tourne vers les pays candidats à l'adhésion. Les rapports d'avancement de la Commission révèlent un besoin urgent d'action en ce qui concerne l'aménagement des capacités administratives et des mécanismes de coordination. Le rapport de Mme Schroedter doit nous inciter à la prudence. L'imminence de l'élargissement implique qu'une nouvelle orientation ne peut plus être différée.</p>
      <p sl="de">Je me range du côté de l'idée fondamentale européenne qu'est la solidarité. C'est pourquoi je demande une réforme profonde de la politique régionale afin que cette idée devienne enfin une réalité concrète. Le rapport de Mme Schroedter apporte à cet égard de bons projets. La délégation du Parti de la liberté l'a donc accepté.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="5570" name="Ribeiro e Castro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je me suis abstenu lors du vote final de ce rapport surtout à cause des péripéties qui l’ont caractérisé et de certaines ambiguïtés qui en ont découlé. En vérité, la version initiale du texte proposé par le rapporteur était peu claire, elle était même dans certaines parties en contradiction avec la résolution précédente du Parlement européen, approuvée à une large majorité en février dernier. Le texte final résulterait ainsi de différents amendements proposés pratiquement par tous les groupes politiques, qui ont permis d’apporter certaines améliorations, bien que, comme cela arrive toujours dans ces circonstances, la mosaïque finale ne brille pas par une grande qualité formelle. Il est sûr que certains points fondamentaux et consensuels concernant le principe de la cohésion économique et sociale et des politiques respectives - y compris celle de la défense de la spécificité des régions ultrapériphériques - finissent par être réaffirmés, mais le texte finit par ne pas posséder cette vigueur que je souhaiterais, surtout dans le contexte des transformations qui se profilent à l’horizon : élargissement et réforme institutionnelle. Ainsi, mon vote final, conjugué aux différents votes partiels, visait à traduire la valeur essentielle que j’attribue à ce principe communautaire (cf. article 158 du traité CE) comme principe fondateur fondamental et principe directeur permanent des Communautés européennes et de l’Union européenne, qu’on ne réaffirmera et ne valorisera jamais assez. En vérité, seule la continuité des politiques de cohésion peut conduire à la réduction souhaitée des disparités économiques et sociales ainsi qu’au renforcement des valeurs communes à l’intérieur d’une Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-097" speaker_id="1309" name="Simpson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">La discussion concernant la conception de la politique européenne de cohésion économique et sociale après 2006 est loin d'être terminée. Ce n'est pas le moment pour le Parlement européen de présenter des critères fixes. L'objectif de ce rapport est d'indiquer la direction que le Parlement souhaite voir prendre à la discussion. Tant que nous ne disposons pas d'informations plus détaillées sur les besoins des régions accusant un retard économique par rapport à la moyenne de l'Union, nous commettrions une erreur politique en affirmant que nous voulons conserver exactement les critères qui sont d'application à ce jour. C'est la raison pour laquelle le groupe PSE a voté contre l'amendement 12 du rapporteur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-098" speaker_id="2046" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Ceci conclut l'heure des votes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="Interruption de la session">
    <intervention id="4-100" speaker_id="2046" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 11h45)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
