<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070524.FR" lang="fr" date="2007-05-24" place="Strasbourg" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance">
    <intervention id="4-005" speaker_id="2309" name="Richard CORBETT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="06-01-1955" birth_place="Southport" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, ceci est une motion de procédure. À l’annexe I, article 2, de notre règlement prévoit que le président doit rappeler à chaque député qui ne l’a pas fait qu’il doit déposer une déclaration d’intérêt financier. Si le député en question persiste à ne pas déposer une déclaration d’intérêt financier, son nom est publié au procès-verbal. Il est précisé alors que si le député refuse encore de présenter sa déclaration, le président applique les dispositions de l’article 147 et suspend le député concerné.</p>
      <p sl="en">Je lis dans le procès-verbal de la séance de lundi que MM. Herrero-Tejedor et Nattrass, du parti de l’indépendance du Royaume-Uni, n’ont toujours pas complété leur déclaration d’intérêt financier. Ils sont mentionnés et couverts de honte depuis plusieurs mois dans les procès-verbaux. J’invite le président à agir comme il se doit dans cette situation, qui sape la réputation et la crédibilité de cette Assemblée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-006" speaker_id="1237" name="Mechtild ROTHE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="10-08-1947" birth_place="Paderborn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="fr">Je transmettrai, Monsieur Corbett.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Dépôt de documents: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem3" title="3. Virements de crédits: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem4" title="4. Cachemire: présent et perspectives pour son futur (débat)">
    <intervention id="4-010" speaker_id="1237" name="Mechtild ROTHE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="10-08-1947" birth_place="Paderborn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le rapport (A6-0158/2007) de la baronne Nicholson of Winterbourne, au nom de la commission des affaires étrangères, sur la situation actuelle et les perspectives d’avenir au Cachemire (2005/2242(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="4522" name="Baroness NICHOLSON OF WINTERBOURNE" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="United Kingdom" birth_date="16-10-1941" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, j’ai l’honneur de présenter le rapport de la commission des affaires étrangères intitulé «Cachemire: présent et perspectives pour son futur».</p>
      <p sl="en">Ce rapport opère à juste titre une distinction entre la situation de la plus grande démocratie laïque du monde, qui a mis en place des structures à tous les niveaux -l’Inde, y compris le Jammu-et-Cachemire - et le Pakistan, qui n’applique toujours pas pleinement la démocratie dans l’Azad Jammu-et-Cachemire et n’a toujours pas pris de mesures en faveur de l’instauration de la démocratie au Gilgit-Baltistan. Ce rapport souligne aussi que de nombreux éléments prouvent que le Pakistan a pendant des années fourni aux militants cachemiris un entraînement, des armes, des fonds et un sanctuaire et a fermé les yeux sur les atrocités commises par ces militants dans les territoires administrés par l’Inde. Ce rapport se montre ferme sur les violations des droits de l’homme dans le Jammu-et-Cachemire.</p>
      <p sl="en">Il est aussi constructif, car il souligne l’héritage commun partagé par l’Inde et le Pakistan, dont un exemple est la culture ancienne du Jammu-et-Cachemire. Il reconnaît et apprécie également le pluralisme, le multiculturalisme et la nature multiconfessionnelle et les traditions séculières des populations du Jammu-et-Cachemire, qui sont demeurés vivants dans la partie indienne de ce territoire.</p>
      <p sl="en">Il s’agit d’un rapport éclairé et équilibré qui dénonce le terrorisme et ceux qui soutiennent le terrorisme; il promeut une vision de paix, de coexistence, d’amitié, d’intégration économique et de commerce entre les peuples des deux côtés de la frontière du Gilgit-Baltistan, sur la lancée du modèle de l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">J’invite notre Assemblée à l’adopter dans son ensemble, moyennant certains amendements, afin d’adresser aux fauteurs de trouble dans cette partie du monde un message clair affirmant que la communauté internationale ne tolérera pas plus longtemps l’extrémisme ou le terrorisme et que nous respectons et soutenons les droits et l’ethnicité du peuple cachemiri.</p>
      <p sl="en">J’ai avec moi une déclaration forte - de ce matin - de Mohtarma Benazir Bhutto, présidente du parti populaire du Pakistan, dans laquelle elle salue ce rapport parce qu’il attire l’attention sur le droit à l’autodétermination du peuple cachemiri; parce qu’il réaffirme l’engagement de l’Union européenne envers la résolution pacifique des litiges; parce qu’il prend en considération l’impact du tremblement de terre et parce qu’il insiste pour que l’Union européenne aide et soutienne les Kashmiris; parce qu’il soutient le rôle du processus de paix composite vers un règlement durable pour les Kashmiris basé sur la démocratie, l’État de droit et les droits fondamentaux; parce qu’il invite les gouvernements indien et pakistanais à faciliter le cessez-le-feu le long de la ligne de contrôle en appelant encore les groupes armés militants à se lancer dans un processus de désarmement, de démobilisation et de réinsertion; parce qu’il encourage le gouvernement du Pakistan à transformer le cessez-le-feu existant à Siachin depuis 2003 en un accord de paix durable; parce qu’il invite les deux gouvernements à accorder aux organisations humanitaires internationales, immédiatement et sans restriction, l’accès à l’ancien État princier afin d’y enquêter sur la situation en matière de droits de l’homme; parce qu’il invite le gouvernement indien à faire cesser les assassinats extrajudiciaires, les «disparitions», les tortures et les détentions arbitraires au Jammu-et-Cachemire; parce qu’il demande aux autorités indiennes et pakistanaises d’alléger les restrictions aux déplacements entre Srinagar et Muzaffarabad; parce qu’il demande au Pakistan de revoir ses concepts de droits fondamentaux en matière de liberté d’expression, de liberté d’association, de liberté de culte dans l’Azad Jammu-et-Cachemire, au Gilgit-Baltistan; parce qu’il demande l’organisation des premières élections de l’histoire au Gilgit-Baltistan et parce qu’il recherche une plus grande représentation démocratique dans les zones du Nord. Elle soutient fermement ce rapport.</p>
      <p sl="en">Je suis fière d’informer l’Assemblée qu’Imran Khan, ancien capitaine de l’équipe de cricket et aujourd’hui chef de son parti politique le Tehreek-e-Insaaf, a apporté aujourd’hui tout son soutien à ce rapport.</p>
      <p sl="en">La communauté internationale se préoccupe depuis 60 ans environ de la situation critique du peuple cachemiri. L’Union européenne soutient fermement l’intégration régionale, la libéralisation du commerce et la coopération économique. Le Parlement européen est profondément intéressé par tous les aspects de la situation.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi d’attirer votre attention sur les centaines de jeunes qui ont manifesté en faveur de ce rapport, en appelant aux libertés démocratiques que nous recommandons. Ils ont été passés à tabac par la police, leurs bannières et leurs pétitions aux Nations unies ont été détruites. Ils ont manifesté à nouveau. Deux cents de leurs parents ont été kidnappés et n’ont plus donné de nouvelles depuis. Ensuite, de plusieurs milliers de citoyens de l’Azad Jammu-et-Cachemire ont tenu des réunions et apporté tout leur soutien au rapport.</p>
      <p sl="en">Concernant la frontière du Jammu-et-Cachemire, l’Inde continue d’être critiquée pour son importante présence militaire. Le rapport est ferme en ce qui concerne les droits de l’homme au Jammu-et-Cachemire, ainsi que dans les autres zones.</p>
      <p sl="en">Au Gilgit-Baltistan, le peuple est maintenu dans la pauvreté, l’analphabétisme et le retard.</p>
      <p sl="en">Le rapport soutient clairement le processus de paix actuel. Il reconnaît l’héritage ancien et unique du peuple cachemiri. Il reflète de nombreux principes de l’Union européenne. J’espère sincèrement que cette Assemblée soutiendra le rapport aussi totalement durant le vote d’aujourd’hui qu’il l’a été par la commission des affaires étrangères.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. - Madame la Présidente, j’ai suivi avec grand intérêt le débat très animé à la commission des affaires étrangères concernant le rapport de Mme Nicholson sur le Cachemire. Il y a matière à réflexion dans ce rapport. Il est trop complet pour que je puisse y répondre en détail aujourd’hui, mais je voudrais réfléchir à certains des points qu’il soulève.</p>
      <p sl="en">L’accent qu’il met sur le Cachemire est opportun. Sur le front politique, il y a eu de nombreux développements positifs, qui, pour la première fois depuis de nombreuses années, laissent espérer une résolution proche de cette question de longue date. L’Inde et le Pakistan ont fait savoir que la ligne de contrôle pourrait devenir une «frontière souple».</p>
      <p sl="en">L’Union européenne a exprimé son soutien ferme en faveur du processus de réconciliation entre l’Inde et le Pakistan. Mais la route est encore semée d’embûches. Il est encourageant que le processus de dialogue composite reste sur les rails malgré le terrorisme. J’étais à Delhi au moment des terribles attaques contre le train express Lahore-Samjhota en février dernier.</p>
      <p sl="en">Il serait tragique que les terroristes puissent prendre le processus de paix en otage. Pour moi, seul le dialogue entre les deux pays peut permettre de traiter leurs différends. Il faut espérer que celui-ci débouche sur un règlement de toutes les questions bilatérales. Je pense aussi qu’il est important que les Kashmiris eux-mêmes aient été de plus en plus impliqués dans les arrangements du processus de paix.</p>
      <p sl="en">Je voudrais dire quelques mots au sujet du terrible tremblement de terre qui a frappé le Cachemire le matin du 8 octobre 2005 et qui a eu un impact dévastateur sur la vie des Kashmiris des deux côtés de la ligne de contrôle, comme le décrit le rapport de Mme Nicholson, surtout dans la partie du Cachemire sous administration pakistanaise et dans la province frontalière du Nord-Ouest. J’ai eu l’occasion de visiter personnellement les zones touchées par le tremblement de terre lors de mon voyage au Pakistan pour représenter la Commission européenne à la conférence de reconstruction, qui s’est tenue en novembre cette année-là.</p>
      <p sl="en">La Commission européenne a répondu à cette tragédie en fournissant une aide humanitaire de EUR 48 millions et en lançant, en décembre 2005, un programme de EUR 50 millions pour soutenir le redressement et la reconstruction du Pakistan à la suite du tremblement de terre, qui couvre la réhabilitation de l’éducation et des installations sanitaires dans les zones concernées, un programme d’éducation d’urgence et des plans de restauration des moyens de subsistance basés sur la communauté. Nous tentons donc de faire ce que le rapport recommande, à savoir aider les plus vulnérables et restaurer les activités économiques dans la zone concernée.</p>
      <p sl="en">Cette réponse au tremblement de terre vient s’ajouter à d’autres programmes de développement au Pakistan dans le cadre de la stratégie de notre pays. Bien que la Commission ait réagi rapidement à ce défi, je m’attends néanmoins à ce que l’effort de reconstruction prenne encore plusieurs années. Le programme de reconstruction de la Commission sera mis en œuvre sur une période de cinq ans.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne la partie septentrionale du Pakistan, la Commission y est active depuis de nombreuses années dans le développement des ressources humaines, surtout pour l’amélioration du système de l’école publique et dans la coopération avec les services d’éducation de l’Aga Khan. Tout en mettant en œuvre nos programmes là-bas, nous avons veillé à ce que toutes les communautés - et les écoles d’État - bénéficient des activités du projet.</p>
      <p sl="en">Avant de conclure, je voudrais remercier Mme Nicholson pour les paroles encourageantes qu’elle a formulées pour reconnaître le travail des délégations de la Commission à Islamabad et à New Delhi. Ces paroles sont très appréciées.</p>
      <p sl="en">Je voudrais simplement ajouter que j’aurais bien voulu rester pour tout le débat, mais comme je l’ai fait savoir, je dois vous quitter avant la fin pour cause d’engagements pris de longue date, que je ne pouvais pas modifier après le changement de l’ordre du jour par le Parlement, mais ma collègue Mme Grybauskaitė prendra le relais et restera pour la suite du débat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe PPE-DE. - Madame la Présidente, le litige tragique et sanglant au sujet du splendide territoire de l’Himalaya de l’ancienne État princier du Cachemire, qui oppose deux grands pays de l’Asie du Sud, l’Inde et le Pakistan, est un des plus vieux du monde. Il remonte aux résolutions 39 et 47 du Conseil de sécurité des Nations unies de 1948.</p>
      <p sl="en">Je soutiens fermement le rapport Nicholson et je félicite le rapporteur pour son contenu et sa qualité, après un rééquilibrage considérable lors de son passage en commission, tant en ce qui concerne le ton et l’approche. Le rapport est précis et reconnaît tout d’abord que les pourparlers bilatéraux actuellement en cours entre les gouvernements indien et pakistanais, qui visent à créer un climat de confiance restent la meilleure stratégie pour obtenir une paix juste et durable entre ces deux États dotés de l’arme nucléaire. Mon collègue britannique, M. Bushill-Matthews, qui a été le seul à voter contre ce rapport au sein de la commission des affaires étrangères, m’informe qu’il soutiendra à présent le rapport, ce qui montre à quel point il a progressé tout au long de ses différentes étapes.</p>
      <p sl="en">Par bonheur, depuis l’accord de cessez-le-feu le 25 novembre 2003, nous assistons à présent à une des périodes les plus paisibles en termes d’action militaire depuis la guerre indopakistanaise de 1971: un cessez-le-feu qui a survécu à de graves provocations vis-à-vis du gouvernement indien, comme les attentats terroristes de Bombay. Cependant, les pandits cachemiris continuent de prétendre que les infiltrations terroristes visent à fomenter une campagne de purification ethnique contre la population locale hindoue, même à une échelle nettement réduite.</p>
      <p sl="en">De la même manière, le rapport en appelle à juste titre à la retenue de l’armée indienne, avec un respect total des droits de l’homme par les forces de sécurité, le bien-être des populations civiles et le respect des décisions de justice.</p>
      <p sl="en">Le rapport souligne le manque de véritable démocratie au Azad Cachemire et, en particulier, pour la première fois, la situation critique des habitants du Gilgit-Baltistan. L’AJK suscite également des inquiétudes concernant plusieurs questions, notamment les droits des femmes et les droits des minorités religieuses. Comme de nombreux collègues, je salue chaleureusement le lancement en 2005 d’un service d’autobus qui traverse la ligne de contrôle entre Srinagar et Muzaffarabad, permettant ainsi les retrouvailles des familles après presque 60 années de séparation. J’espère que les frontières, y compris la ligne de contrôle, finiront pas ne plus représenter qu’une simple ligne sur la carte et perdront peu à peu de leur raison d’être.</p>
      <p sl="en">Nous l’avons déjà prouvé dans l’Union européenne avec la liberté de circulation des personnes, des biens, des services et des capitaux. Une même vision future d’une communauté économique de l’Asie du Sud d’ici à 2025 nécessitera un libre-échange à travers la ligne de contrôle. L’Inde et le Pakistan coopèrent de manière positive depuis le tremblement de terre survenu au Cachemire en octobre, ce qui est tout à leur honneur, afin de fournir une aide humanitaire à des milliers de victimes et de personnes déplacées. Il reste néanmoins encore beaucoup à faire pour réinstaller de manière permanente les populations déplacées.</p>
      <p sl="en">À mon avis, l’Union européenne a pour rôle de soutenir un règlement pacifique du problème concernant l’ancien État princier et a la volonté d’agir comme honnête intermédiaire de la paix, mais uniquement si les deux gouvernements souverains demandent notre aide, puisque en fin de compte nous considérons le litige au sujet du Cachemire comme une question bilatérale.</p>
      <p sl="en">Enfin, je voudrais saisir cette occasion pour réitérer mon appel à toutes les parties qui soutiennent les militants qui prêchent pour un Djihad violent à mettre fin immédiatement à leurs agissements.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe PSE . - Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, l’Inde et le Pakistan ont mené trois guerres pour la région du Cachemire. Cela me rappelle beaucoup le conflit entre l’Allemagne et la France au sujet de la région d’Alsace-Lorraine - où se tient la présente séance. Trois guerres ont été menées dans cette région également - mais l’Allemagne et la France ont décidé, après la Seconde Guerre mondiale, de mettre fin à la confrontation et de faire de la coopération le mot d’ordre de leur politique. Le succès de cette politique est visible dans l’Union européenne aujourd’hui.</p>
      <p sl="de">Le groupe socialiste au Parlement européen voudrait voir l’Inde et le Pakistan eux aussi sortir de la confrontation et faire de la coopération le mot d’ordre de leur politique. Cela serait extrêmement bénéfique pour la population du Cachemire et toute la région prospérerait. Je pense que l’ASACR (Association sud-asiatique pour la coopération régionale) est susceptible de connaître le même vif succès que l’UE.</p>
      <p sl="de">Naturellement, la paix a les meilleures chances de se développer là où règne la démocratie. Dans ce rapport, nous critiquons beaucoup l’absence de démocratie - les déficits démocratiques - dans la région du Cachemire, ainsi que les nombreuses violations des droits de l’homme. La population souffre des deux côtés de la ligne de contrôle. Nous lançons dès lors un appel à toutes les parties impliquées afin qu’elles introduisent la démocratie et le respect des droits de l’homme dans la région une fois pour toutes.</p>
      <p sl="de">Nous pouvons voir qu’il règne une violence considérable dans cette région - violence provenant de la région elle-même, mais aussi, par infiltration, de l’extérieur - et 80 000 personnes ont perdu la vie. Il faut mettre un terme à l’arrivée dans la région de groupes violents provenant de l’extérieur. Naturellement, nous demandons à l’armée aussi de respecter les droits de l’homme. Nous demandons également aux commissions des droits de l’homme de pénaliser, y compris au sein des tribunaux, les violations de ce type se produisant dans les deux pays. Il est inacceptable que des gens soient kidnappés, torturés et assassinés impunément.</p>
      <p sl="de">Nous pensons que l’UE devrait soutenir la réhabilitation environnementale et économique de la région. De l’excellent travail a été réalisé dans le domaine de l’aide humanitaire, comme j’ai pu le voir de mes propres yeux. Cet engagement doit se poursuivre. Ce rapport est manifestement le premier au monde à s’intéresser au Cachemire. Je voudrais remercier le rapporteur pour le courage dont elle a fait preuve en incluant certaines choses à son rapport. Nous nous battons pour cela depuis des mois. Je pense que ce rapport aidera la population de la région et contribuera également au processus de paix entre l’Inde et le Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="23830" name="István SZENT-IVÁNYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="12-11-1958" birth_place="Kecskemét" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="HU">
      <p sl="hu">au nom du groupe ALDE . - Je voudrais avant tout féliciter la baronne Nicholson pour son rapport complet et important. Je sais qu’elle a subi toutes sortes de pressions, mais qu’elle a pu y résister. Je suis conscient qu’il n’est pas facile pour une députée britannique de se libérer de ses considérations politiques nationales et qu’elle y est parvenue. Elle mérite dès lors tout notre respect, et je soutiens ce rapport.</p>
      <p sl="hu">L’Union européenne prend l’engagement sérieux de réparer les dégâts causés par le tremblement de terre au Cachemire. Nous avons accepté d’apporter une aide à concurrence de 100 millions d’euros, et nous offrirons, dans les années à venir, 200 millions au Pakistan et 470 millions à l’Inde sous la forme d’une aide au développement. Cela signifie que nous disposons d’une base morale pour exprimer une opinion sur ces questions.</p>
      <p sl="hu">Nous sommes tous très préoccupés par le fait que, de part et d’autre de la ligne de contrôle, de graves violations des droits de l’homme se soient produites. L’annonce par le Premier ministre indien, M. Singh, d’une politique de tolérance zéro est toutefois très encourageante et, ces dernières années, des progrès très positifs ont visiblement été faits dans le territoire sous contrôle indien. Nous attendons une attitude similaire de la part du Pakistan.</p>
      <p sl="hu">Nous attendons également du Pakistan qu’il prenne des mesures beaucoup plus décisives à l’encontre des extrémistes et des terroristes et qu’il ne leur permette pas de passer la frontière pour se rendre dans le territoire sous contrôle indien. Le conflit n’est pas simplement une question de frontières. Il ne peut pas être résolu d’un jour à l’autre. La première condition préalable à l’établissement de la confiance est la résolution du conflit.</p>
      <p sl="hu">Le rapport de la baronne Nicholson montre qu’une réelle amélioration de la situation actuelle est nécessaire. Les conditions économiques et sociales nécessaires doivent être créées. La réunification des familles doit être rendue possible. Les relations commerciales doivent être encouragées, les infrastructures développées, de nouvelles institutions d’enseignement mises en place et des emplois créés. Tout cela n’est cependant pas suffisant. C’est nécessaire, mais pas suffisant. Il est important d’entamer un dialogue politique, avec le gouvernement indien, le gouvernement pakistanais et tout le spectre de la vie politique cachemirie, avec toutes ces autorités qui veulent renoncer à utiliser la force.</p>
      <p sl="hu">Il est très important que les Kashmiris participent également à la résolution du problème, car il n’y aura pas de solution durable au problème du Cachemire tant que des dirigeants cachemiris librement et démocratiquement élus ne pourront pas intervenir. L’Inde a, selon moi, montré un degré élevé de flexibilité ces derniers temps, et c’est pour cette raison que nous attendons une attitude similaire de la part du Pakistan également, puisqu’il existe des liens étroits entre ces pays et nous. Ces deux pays sont des partenaires importants pour nous, et il est dans notre plus grand intérêt que les deux pays mettent enfin un terme à leur conflit de manière pacifique et constructive et que, en attendant, tout se passe dans une atmosphère de confiance et de dialogue.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28235" name="Cem ÖZDEMIR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="21-12-1965" birth_place="Bad Urach" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe des Verts/ALE . - Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, je voudrais commencer par exprimer mes remerciements au rapporteur, la baronne Nicholson, pour son rapport. Je voudrais également remercier les députés qui ont contribué à orienter clairement ce rapport difficile et très controversé dans la direction d’un compromis, et qui nous ont ainsi tous aidé à réaliser une avancée considérable. Je pense toutefois qu’il nous reste beaucoup à faire lors du vote d’aujourd’hui avant d’avoir un rapport qui - sans non plus attirer la censure de l’Inde, du Pakistan ou de quiconque - serve, en définitive, notre objectif commun, qui est d’aider le Cachemire à devenir enfin une région caractérisée par la paix, la prospérité et le respect de l’environnement et des droits de l’homme. Nous pouvons y contribuer grandement aujourd’hui si, ensemble, nous trouvons la volonté nécessaire et nous concentrons sur le cœur du problème. Il s’agit d’un rapport sur le Cachemire, pas sur l’Inde ou le Pakistan. Il est parfaitement justifié que nous rédigions ce genre de rapport.</p>
      <p sl="de">Je voudrais souligner que la plupart des critiques à l’encontre de l’Inde et du Pakistan contenues dans le rapport sont sans aucun doute légitimes - dans le cas du Pakistan, en particulier, beaucoup plus de choses auraient pu être dites. Ce n’est toutefois pas le lieu pour un débat sur le Pakistan, puisque nous parlons du Cachemire. Depuis des temps immémoriaux, le Cachemire est un trait d’union et une intersection entre le Proche-Orient, l’Asie centrale et l’Asie du Sud. La région, qui a même fait l’objet d’une chanson par le groupe de rock Led Zeppelin, peut à nouveau être une région dans laquelle les habitants de tout le Cachemire peuvent vivre ensemble dans la paix et la prospérité. Contribuons-y aujourd’hui. Ce serait la meilleure contribution que nous puissions apporter à la lutte contre le terrorisme. La région n’a pas besoin de davantage de forces armées. Elle a besoin de moins d’armes, de moins de forces armées. Le Parlement enverrait alors un signal à l’Inde et au Pakistan aujourd’hui, leur disant qu’ils devraient continuer à faire route vers la paix, qu’ils devraient tout faire pour minimiser l’importance de la frontière, afin que le Cachemire puisse un jour être une région de prospérité et de paix.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe GUE/NGL . - Madame la Présidente, pendant longtemps, c’est l’Europe qui a décidé de la manière dont les autres parties du monde devaient être administrées. Une des conséquences de cela est que tous les États d’une grande partie de l’Asie du Sud ont été regroupés pour former un énorme empire colonial britannique, dont certaines parties étaient administrées directement par des fonctionnaires coloniaux et d’autres indirectement par les successeurs des souverains traditionnels qui s’étaient soumis à l’autorité suprême coloniale.</p>
      <p sl="nl">En 1947, l’avenir des États auparavant dirigés par ces souverains était dans les mains des souverains eux-mêmes. Ils ont pu rejoindre un des deux nouveaux États qui avaient obtenu l’indépendance au cours de cette année et entre lesquels l’empire colonial avait été partagé: l’Inde, qui était grande et laïque, et le Pakistan qui, même si à l’époque il englobait également le Bangladesh, était petit et islamique. Les États d’avant la colonisation n’ont pas pu regagner leur indépendance et aucun référendum n’a été organisé afin de savoir s’ils voulaient intégrer l’Inde ou le Pakistan.</p>
      <p sl="nl">Dans la plupart des régions, cela n’a pas entraîné de problèmes insurmontables, car il se trouve que la préférence du souverain et celle de la plupart des habitants coïncidaient. Le Cachemire fut l’exception à la règle. La population aurait probablement opté pour le Pakistan, alors que le souverain a choisi l’Inde. Ceci explique en partie les problèmes de ces 60 dernières années.</p>
      <p sl="nl">L’Inde est peut-être la plus grande démocratie du monde, mais cette démocratie est durement malmenée, parce qu’une grande partie du Cachemire se trouve sur son territoire. Sans le soutien de la majorité de ses habitants, le Cachemire ne peut être maintenu sous contrôle indien que par l’armée et la police.</p>
      <p sl="nl">La démocratie ne peut pas fonctionner comme elle le devrait dans de telles conditions. L’Inde, en tant que démocratie laïque, possède des avantages considérables sur le Pakistan, où des fanatiques religieux et l’armée ont toujours eu trop d’influence. C’est précisément à ces avantages que l’Inde peut offrir que les habitants du Cachemire sont aveugles.</p>
      <p sl="nl">Dans les contacts entre l’Union européenne et l’Inde, au lieu de tirer le rideau sur le problème, nous devrions attirer l’attention sur celui-ci, et c’est cette idée que je n’ai pas retrouvée dans le texte original du rapporteur, qui était principalement axé sur trois éléments: la reconstruction après le tremblement de terre, la consolidation des relations entre l’Union et l’Inde et l’amélioration des relations entre les dirigeants de l’Inde et du Pakistan grâce au renforcement des échanges commerciaux et des transports.</p>
      <p sl="nl">La population du Cachemire n’a cependant joué aucun rôle là-dedans. Leur vieux désir de référendum quant à leur avenir et le soutien international à ce dernier ont été explicitement omis, même s’il semble à présent que le résultat final sera plus nuancé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe IND/DEM . - Madame la Présidente, le thème de la semaine UE-Cachemire au début du mois de juin sera «l’établissement de la paix au Cachemire», et c’est une initiative importante au vu des violations des droits de l’homme dans la région, où le besoin d’aide de part et d’autre de la frontière est mis en évidence, en particulier par les actions de groupes militants tant dans l’État indien du Jammu-et-Cachemire que dans la partie pakistanaise de l’Azad Cachemire. Il est important que l’Europe apporte une aide à toutes les victimes au Cachemire.</p>
      <p sl="nl">Aide humanitaire ne signifie toutefois pas ingérence politique. Les Nations unies ont découvert au début du mois à quel point les opérations d’aide étaient difficiles à gérer dans la région, lorsque quatre-vingt-trois membres de leur personnel ont dû être évacués parce que - selon un porte-parole de l’ONU - des groupes locaux qui n’étaient pas parvenus à mettre en place un périmètre de sécurité autour des projets de reconstruction avaient provoqué un affrontement entre la population et eux.</p>
      <p sl="nl">Le rapporteur a également raison de noter que personne n’a demandé à l’Union européenne de jouer le rôle de médiateur externe dans le conflit au Cachemire, bien que la place accordée à l’Association sud-asiatique pour la coopération régionale (ASACR) soit en contradiction totale avec cette idée. L’UE ne devrait pas perdre de vue la valeur l’intervention, de l’aide et de la médiation internationales. Que ce rapport prête à peine attention à cette valeur est une lacune. Comment le Conseil et la Commission ont-ils l’intention d’apporter une aide à tous les Kashmiris et aux partenaires régionaux asiatiques?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">au nom du groupe ITS . - Madame la Présidente, il va sans dire que l’Union européenne devra apporter une contribution significative en vue de soutenir le processus de paix au Cachemire. Il est important que les canaux de communication entre toutes les parties intéressées soient ouverts et le restent.</p>
      <p sl="nl">Peut-être devrais-je évoquer un des nombreux aspects de ce conflit, qui est le problème du terrorisme. C’est un fait, de nombreux actes terroristes sont commis par des groupes qui agissent à partir du Pakistan ou sont soutenus par celui-ci, dont Lashkar e-Taiba et Hizb ul-Mujahideen sont deux exemples. Le président Musharraf s’est, à de nombreuses reprises, engagé à s’attaquer au problème du terrorisme, mais je crains qu’il ne lui reste beaucoup de chemin à parcourir.</p>
      <p sl="nl">On peut dire la même chose de l’islamisme extrême qui est encouragé à grande échelle via les tristement célèbres écoles appelées madrasas. Si le Pakistan ne parvient pas à maîtriser ce problème, le processus de paix est, à long terme, voué à l’échec. C’est pourquoi l’Union européenne ne devrait pas se contenter de promesses de la part du Pakistan, elle devrait également attendre des actions concrètes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="1419" name="James ELLES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="03-09-1949" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je salue chaleureusement le débat de ce matin. Il s’agit du point d’orgue d’un long processus qui a commencé en mars 2000, lorsque notre Assemblée a voté de manière écrasante en faveur d’un rapport factuel concernant la question du Cachemire. Il ne s’agit plus d’un simple problème britannique, mais de plus en plus d’un problème européen, comme le montre notre débat de ce matin. Nous avons eu des discussions animées en commission et nous disposons à présent d’un rapport plus équilibré que quand nous avons commencé ce matin. Quelque 450 amendements ont été déposés, environ 180 de ces amendements se retrouvent à présent dans ce document. Il y a donc eu une révision substantielle.</p>
      <p sl="en">Certains domaines restent insatisfaisants à mes yeux, en particulier en ce qui concerne l’amendement 21 qui fait référence à la question des passeports pakistanais lisibles par machine. Une telle inquiétude n’existe pas en AJK. Nous devons veiller à garder le rapport factuel. Je voudrais toutefois attirer l’attention de mes collègues sur trois amendements en particulier, que je soutiendrai. Le premier a été déposé par M. Tannock au nom de mon groupe - et je le remercie de l’avoir fait - pour lequel, afin de créer une atmosphère de confiance et de bonne volonté, il est essentiel d’éliminer tous les obstacles et les barrières à la libre circulation de tous les Kashmiris dans tout l’État du Jammu-et-Cachemire.</p>
      <p sl="en">Deuxièmement, cela se rapporte en particulier aux aspects financiers du tremblement de terre. Nous connaissons tous les terribles souffrances qui ont eu lieu. Le gouvernement de l’Azad Cachemire a adressé une demande de fonds supplémentaires, mais il n’a pas encore reçu de réponse complète, c’est pourquoi l’amendement 41 demande une réponse claire de la Commission pour que nous sachions ce que nous devons faire en termes budgétaires. Le dernier aspect se rapporte à la démilitarisation et c’est pourquoi nous avons déposé l’amendement 55 avec Mme Lambert.</p>
      <p sl="en">L’article paru dans The Economist le 7 avril était très clair et je le recommande à notre Assemblée. Il dit qu’il existe trois raisons fondamentales pour lesquelles nous devrions faire pression à présent pour la démilitarisation. Premièrement, les chiffres actuels ne sont pas nécessaires. Nous avons à présent un processus d’environ trois années de cessez-le-feu et les dangers du militantisme ont significativement diminué. Deuxièmement, cela serait extrêmement populaire au Cachemire où, pour reprendre The Economist , il existe une profonde aliénation par rapport à la domination indienne et où le retrait de l’armée serait largement vu non pas comme l’abaissement d’un bouclier de protection, mais comme la levée d’une malédiction oppressante. Troisièmement, le retrait des troupes du Cachemire constituerait un grand encouragement pour le rapprochement minutieux entre l’Inde et le Pakistan.</p>
      <p sl="en">En conclusion, je voudrais attirer l’attention, comme l’un ou l’autre collègue l’a fait, sur le travail de mon collègue M. Bushill-Matthews. Je voterai pour son rapport car il est porteur d’un message positif et d’une lueur d’espoir concernant les problèmes auxquels la population du Jammu-et-Cachemire est confrontée chaque jour. Nous devrions maintenir cette lueur d’espoir et nous devrions associer le plus de monde possible à ce processus pour trouver un règlement au problème pour la population cachemirie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, le rôle positif de l’Union européenne dans le traitement de n’importe quel conflit dans le monde et notre rôle par rapport au Cachemire devrait consister à soutenir les processus de paix et le droit international. Nos amendements du parti travailliste à ce rapport se concentraient sur la promotion du retrait des troupes des deux côtés, l’extension de l’aide au développement, l’encouragement de l’implication pratique de la population cachemirie elle-même: équilibrés, constructifs, diplomatiques dans notre approche.</p>
      <p sl="en">Lorsque j’étais au Cachemire en mars, en même temps que la commissaire, j’ai vu un AJK plus ouvert que jamais; les Indiens prêts à parler avec les sécessionnistes et les deux gouvernements optimistes au sujet de leur dialogue composite et lorsque cette bombe sur le train de New Delhi à Lahore a tué 68 personnes en février, la politique qui consiste à rejeter la responsabilité sur l’autre a été remplacée par une solidarité mutuelle pour vaincre les terroristes qui ont placé cette bombe.</p>
      <p sl="en">Toutefois, le soutien que le rapporteur libéral démocrate demande pour son rapport ce matin n’est possible que parce qu’au niveau de la commission parlementaire nous avons rejeté les propositions visant à couper les relations commerciales d’une partie, et pas l’autre; à fournir l’aide économique à une seule partie; à renverser la résolution des Nations unies en faveur de l’autodétermination; et, le plus offensant de tout, à marquer des points politiques au sujet du sixième tremblement de terre le plus grave de l’histoire de l’humanité.</p>
      <p sl="en">Je note aujourd’hui l’amendement 58 des libéraux démocrates, qui vise à jeter le blâme sur une partie qui empêche un plébiscite, et l’amendement 5 des conservateurs qui vise à résister au plébiscite à l’avenir. Les eurodéputés travaillistes et socialistes s’opposeront à ces deux amendements.</p>
      <p sl="en">Dans ce rapport, je suis au regret de dire que nous avons vu un rapporteur qui prétendait appliquer le principe primum non nocere - ne pas nuire -, mais qui n’a fait que nuire. Je mets les autres en garde dans ce débat et dans notre vote: ne parlez pas aujourd’hui pour l’Inde ou le Pakistan; parler pour l’Europe, pour la paix et pour les droits de l’homme et vous rendrez un plus grand service au peuple du Cachemire et à l’honneur de ce Parlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28481" name="Sajjad KARIM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="11-07-1970" birth_place="Lancashire" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je salue les commentaires de la commissaire. En octobre 2005, le tremblement de terre catastrophique a ouvert les yeux du monde sur la situation désespérée de la population cachemirie. Cette tragédie a offert à l’Inde et au Pakistan l’occasion de faire la paix à la suite d’un désastre. Elle a donné aussi à la communauté internationale la perspective de s’engager dans une région auparavant fermée.</p>
      <p sl="en">Le Conseil a souligné que l’Inde et le Pakistan doivent trouver un règlement durable pour le Jammu-et-Cachemire, qui tienne compte des souhaits de tout le peuple du Cachemire. Il s’agit d’une approche juste et responsable, une approche que notre Assemblée doit suivre si elle veut contribuer de manière constructive au débat sur le Cachemire.</p>
      <p sl="en">En tant que libéraux, dont les ancêtres ont façonné le concept, la passion de mon groupe doit être l’autodétermination, l’autodétermination et l’autodétermination. C’est un droit absolu garanti par les Nations unies, respecté et protégé par l’Union européenne. C’est un processus démocratique que nous avons le devoir de soutenir en tant qu’Assemblée.</p>
      <p sl="en">L’Union européenne doit soutenir les idées positives qui se font jour - des systèmes d’autonomie, rendant les frontières sans raison d’être, et une gestion conjointe à travers la ligne de contrôle. Il ne nous incombe pas d’éliminer des options. Nous devons cependant insister pour qu’elles soient explorées grâce à une consultation approfondie avec les Kashmiris et, si les conditions sont bonnes, nous devons soutenir leur désir de prendre en main leur destinée à travers un plébiscite démocratique. Avec un historique en matière de violations des droits de l’homme, une solution durable est impossible sans mettre fin à l’impunité et sans garantir que les droits de l’homme constituent les fondements de la paix. L’Inde et le Pakistan sont tous deux membres du Conseil des droits de l’homme des Nations unies. Cette qualité entraîne une responsabilité de chef de file.</p>
      <p sl="en">Les femmes et les enfants ont payé le plus lourd tribut au conflit et au tremblement de terre. Les femmes ont perdu leur mari et les enfants, leur père. Tous se battent pour reconstruire leur vie. L’Union européenne, à travers ses échanges et ses relations économiques avec l’Inde et le Pakistan, doit protéger les plus vulnérables à court terme et garantir leurs moyens de subsistance à long terme. La plus grande tragédie du tremblement de terre a été la perte de toute une génération de Kashmiris. Nous devons en faire le deuil. Pour les survivants, nous devons viser avant tout la paix, la justice et l’autodétermination pour la génération de Kashmiris à venir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="4531" name="Jean LAMBERT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1950" birth_place="Orsett" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je suis d’accord avec tout ce que mon collègue, M. Karim, vient de dire, en particulier que l’autodétermination revêt une importance essentielle - encore plus pour les peuples divisés par l’histoire.</p>
      <p sl="en">Nous sommes d’accord pour dire que les conditions d’un plébiscite ne sont pas réunies pour l’instant, mais elles ne doivent pas être écartées. C’est pourquoi les amendements 18 et 56, que nous avons déposés avec nos collègues du groupe ALDE sont d’une importance cruciale à nos yeux.</p>
      <p sl="en">Ce conflit au Cachemire a rapproché le monde d’un conflit nucléaire, plus que n’importe quel événement depuis les années 1960. C’est pourquoi il est extrêmement important pour nous tous dans cette Assemblée. Que nos pays soient impliqués ou non par leur histoire, l’Union européenne est vraiment concernée. Nous saluons les mesures de confiance. L’environnement constitue une préoccupation commune pour les peuples des deux côtés de la ligne de contrôle et il peut représenter un précieux ferment de paix. Nous avons besoin de normaliser les relations à tous les niveaux, de la base au politique, et nous avons besoin de cet assouplissement de la frontière comme mesure intérimaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28122" name="David CASA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Malta" birth_date="16-11-1968" birth_place="Valletta" m_state="MT">
      <p sl="mt">Merci, Madame la Présidente. Au fil des ans, le conflit au Cachemire a laissé des milliers de victime dans son sillage, dont des milliers de victimes arrachées à leurs familles et des milliers d’autres forcées à quitter leur pays pour trouver une vie meilleure ailleurs. Je pense dès lors que nous pouvons tous convenir que le moment est venu pour l’Union européenne de faire tout ce qu’elle peut pour trouver une solution à long terme sans violence - une solution qui soit dans l’intérêt de toutes les parties impliquées. Tout le monde admettra sans doute qu’après des années d’insécurité, de sang versé et de promesses non tenues, ce n’est pas une tâche facile, bien qu’il semble y avoir un consensus à un niveau officiel. Nous devons cependant nous assurer que ce que nous avons réalisé jusqu’à présent n’est pas perdu, et nous devons également veiller à ce qu’un dialogue permanent entre l’Inde et le Pakistan reçoive notre soutien total. Tant l’Inde que le Pakistan doivent avoir la chance de persévérer dans leur mesures de renforcement de la confiance et de continuer à autoriser la population à passer les lignes de contrôle. Ces mesures ont été très appréciées après tant d’années de division. Je suis certain que l’Union européenne accordera tout son soutien à toute initiative susceptible d’apporter la paix, même si celle-ci s’avère être un processus lent et laborieux. Comme la Commissaire l’a dit, nous devons, au niveau humanitaire, faire en sorte que les personnes qui se trouvent dans des camps de réfugiés reçoivent toute l’aide humanitaire dont elles ont besoin, en particulier à la suite du tremblement de terre dévastateur qui a laissé tant de gens dans une situation désespérée. L’aide doit s’intensifier et les camps qui sont en place depuis si longtemps doivent recevoir une forme de statut officiel. J’en appelle vivement à toutes les autorités indiennes et pakistanaises pour qu’elles honorent leurs obligations et pour qu’elles accordent à la population cachemirie la dignité qu’elle mérite, car toute personne dans le monde a droit à la dignité. Dernier point, mais non le moindre, je pense que nous devons agir afin de protéger l’histoire unique de ces gens. Les populations de l’Inde, du Pakistan et du Cachemire doivent se concentrer sur les facteurs qui les rassemblent. Ce n’est que de cette manière que le processus de paix pourra aboutir. Enfin, je voudrais remercier le rapporteur pour tout le travail qu’elle a réalisé pour faire de ce rapport une réussite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="4533" name="Neena GILL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je voudrais féliciter Mme Nicholson pour son travail sur ce qui est déjà un des rapports initiés par cette Assemblée dont on parle le plus.</p>
      <p sl="en">Lorsque je menais une délégation au Pakistan en décembre dernier, ce rapport était invoqué pratiquement partout. Ayant suivi de près l’avancement du rapport, je ne sous-estime pas les défis qu’il y a eu à mettre au jour les faits de base concernant ces questions. Je suis sûre qu’il fera office, avec le temps, de rapport de référence en la matière.</p>
      <p sl="en">J’ai visité moi aussi une partie du Cachemire divisé et je comprends ce que ressent la population Cachemirie, surtout à la suite de l’impact tragique du tremblement de terre. Ce rapport a également révélé pour la première fois les conditions qui prévalent, non seulement au Cachemire mais aussi dans les régions septentrionales. Pendant mon séjour au Pakistan, j’ai rencontré de nombreuses personnes qui m’ont fait part de leur désir d’une plus grande démocratie et d’une plus grande voix. C’est pourquoi j’espère qu’un des résultats de ce rapport sera plus de démocratie et de plus grandes structures démocratiques, surtout au Gilgit-Baltistan, dans un avenir proche.</p>
      <p sl="en">Une des questions qui a divisé le plus les députés européens a été la question d’un plébiscite. Je salue toutefois le consensus qui s’est dégagé à présent sur ce point dans le rapport. Il est important de se rappeler que la résolution des Nations unies qui demandait la tenue d’un plébiscite disait clairement qu’il ne devrait avoir lieu que si les conditions étaient réunies. Il est donc malheureux que les conditions préalables n’aient pas été réunies jusqu’à présent.</p>
      <p sl="en">Ayant présidé la délégation pour les relations avec les pays de l’Asie du Sud et l’association pour la coopération régionale de l’Asie du Sud, et maintenant la délégation pour les relations avec l’Inde, je reconnais que cette question a gêné le bon développement entre les pays voisins et l’ensemble de la région. C’est pourquoi, je salue vraiment les mesures de confiance envers lesquelles l’Inde et le Pakistan se sont engagés ces dernières années. Je les invite à poursuivre sur ce chemin avec des frontières souples et plus d’échanges, parce que cela s’est déjà révélé profitable à la prospérité régionale, et j’espère sincèrement que cela conduira finalement à des améliorations sur tous les fronts pour le peuple du Cachemire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="4541" name="Elizabeth LYNNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="22-01-1948" birth_place="Woking" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, ce rapport traite des perspectives présentes et à venir pour la population du Cachemire, nous ne devons pas le perdre de vue. Ce rapport ne traite pas de l’Inde et il ne traite pas du Pakistan. Je suis heureuse que ce rapport ait été considérablement modifié en commission. J’ai essayé de le modifier encore plus et bon nombre des amendements déposés par mon groupe - mais pas tous - sont ceux pour lesquels j’espère que vous pourrez voter.</p>
      <p sl="en">L’amendement 18 demande à la population cachemirie d’exercer son droit à l’autodétermination à travers un plébiscite à l’avenir. C’est ce qui compte le plus pour moi. Je pense que tout le monde devrait avoir le droit de déterminer sa propre destinée. C’est ce que demande la population Cachemirie depuis de nombreuses années. Il y a soixante ans, les Nations unies ont adopté des résolutions qui n’ont pas été mises en œuvre. Comment pouvons-nous être aussi sélectifs dans les résolutions des Nations unies auxquelles nous adhérons? Je voudrais que nous allions plus loin et que tout plébiscite comprenne les trois options: gouvernement par l’Inde, gouvernement par le Pakistan ou indépendance. D’où l’amendement 57.</p>
      <p sl="en">L’autre inquiétude qui est la mienne au sujet de ce rapport, bien que cette mouture soit nettement meilleure que la précédente, est qu’il semble se concentrer beaucoup sur les défauts du gouvernement du Pakistan à l’intérieur du Pakistan, plutôt que d’adopter une approche équilibrée se rapportant à la fois aux échecs de l’Inde et du Pakistan au Jammu-et-Cachemire en général.</p>
      <p sl="en">Enfin, nous devons nous appuyer sur les pas positifs accomplis à la fois par l’Inde et le Pakistan, et ne pas les saper. Toutefois, aucune solution n’est possible sans que le peuple du Cachemire n’ait lui-même le dernier mot.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28299" name="Bogusław SONIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-12-1953" birth_place="Kraków" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, selon les organisations internationales des droits de l’homme, le Cachemire est l’un des endroits les plus instables du monde depuis ces 56 dernières années. La population civile se trouve dans une situation difficile depuis de nombreuses années et n’a reçu pratiquement aucune aide ou protection de la part de la communauté internationale. Les combats se déroulent de manière presque continue au Cachemire. Les organisations des droits de l’homme rapportent que, depuis l’insurrection des moudjahiddines en 1989, plus de 30 000 civils sont morts au Cachemire.</p>
      <p sl="pl">Le Cachemire devrait peser lourdement sur nos consciences. Toutes les démocraties européennes qui se targuent d’avoir une tradition de dialogue et de liberté, en particulier en matière de foi, semblent ne pas remarquer ou ignorer la tragédie à laquelle la population est confrontée au Cachemire. L’Union européenne doit participer à la diffusion et à la promotion de la démocratie par tous les moyens possibles, en particulier dans les régions touchées par des conflits religieux ou raciaux armés depuis de nombreuses années.</p>
      <p sl="pl">Pour le moment, au vu des pourparlers entre l’Inde et le Pakistan au sujet du Cachemire, qui ont malheureusement peu de chances d’aboutir, il est nécessaire que l’Union européenne montre une ferme volonté de soutenir la population civile au Cachemire. Il est nécessaire que l’Union européenne adopte le même genre d’attitude active dans son soutien au processus de paix en Asie que lorsqu’elle a soutenu la révolution orange et M. Milinkiewicz en lui attribuant le prix Sakharov.</p>
      <p sl="pl">Nous ne devrions pas oublier que l’Asie sera le partenaire le plus important de l’Union européenne dans le futur, grâce à ses ressources naturelles et à sa main-d’œuvre. Ignorer les conflits est un signe d’ignorance et de bêtise, chose que nous ne pouvons pas nous permettre au XXIe siècle, sachant que des armes de destruction massive peuvent être utilisées dans ces conflits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28129" name="Inger SEGELSTRÖM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="25-02-1952" birth_place="Stockholm" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Je voudrais remercier tout le monde pour avoir réussi à enfin trouver un compromis acceptable. L’Inde, le Pakistan et le Cachemire ne constituent pas une question traditionnelle pour moi en tant que sociale-démocrate suédoise et députée européenne, mais je me suis sentie très engagée lorsque j’ai lu le premier projet et que j’ai entendu les représentants des différentes parties, en particulier du Royaume-Uni, débattre.</p>
      <p sl="sv">Notre tâche n’est pas de vivre dans le passé ou d’adopter une position pour ou contre l’Inde ou le Pakistan. Nous avons une responsabilité dans ce qui se passe au Cachemire et dans la situation des droits de l’homme dans la région. Notre tâche, en tant que députés européens, est de voir si nous pouvons jouer un quelconque rôle et d’offrir alors notre aide et notre expérience et d’ainsi aider à résoudre le conflit entourant le Cachemire.</p>
      <p sl="sv">Ce qui est se passe actuellement et depuis si longtemps est un scandale. Je pense que deux pays civilisés tels que l’Inde et le Pakistan devraient pouvoir assumer une plus grande part de responsabilité commune, mettre au point un calendrier en vue d’atteindre des résultats concrets et, naturellement, s’aider l’un l’autre à lutter contre le terrorisme. Dans le cas contraire, les Nations unies et l’Union européenne devront intervenir plus sérieusement que par le passé. La stratégie de l’UE est d’exercer une pression via des accords, des aides et des contacts. J’aurais voulu que nous allions plus loin et que nous soyons prêts à soutenir un référendum, mais je suis bien consciente que nous ne sommes pas encore en position de le faire.</p>
      <p sl="sv">Les désirs du Cachemire doivent être notre guide dans notre futur travail et un guide pour tous ceux qui souhaitent accepter une responsabilité dans la région. Je veux demander à chacun de penser non pas en termes de prestige, mais bien en termes de paix, non pas en termes d’histoire, mais bien en termes de présent et de futur. Comme M. Leinen l’a dit, si la France et l’Allemagne ont pu créer la paix en Europe et fonder l’UE, je suis convaincue que l’Inde et le Pakistan peuvent réussir à apporter la liberté et la paix au Cachemire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. - Madame la Présidente, la Commission insiste pour dire qu’elle croit qu’il existe à présent de nouveaux espoirs que la question du Cachemire se rapproche d’une solution.</p>
      <p sl="en">Nous pensons que les deux parties ont montré qu’elles étaient plus souples que par le passé. Néanmoins, nous nous attendons à un processus lent et graduel plutôt qu’à des résultats rapides. Mais il est important - et le rapporteur est très clair sur cela dans son rapport - que la clé de la solution à ce conflit réside beaucoup dans les aspirations politiques de la population des deux côtés et des deux pays.</p>
      <p sl="en">L’Union européenne continuera de soutenir le processus de réconciliation entre l’Inde et le Pakistan. Pour sa part, la Commission est pleinement préparée à fournir son assistance à la région à travers ses différents programmes de coopération. Pour répondre à M. Elles, nous avons déjà décidé d’accorder EUR 50 millions au travail de reconstruction, qui devrait prendre quelques années à notre avis. Nous n’avons pas reçu de demande supplémentaire d’un des gouvernements concernant des ressources supplémentaires, mais nous sommes ouverts pour en débattre en temps voulu si ces demandes devaient être faites.</p>
      <p sl="en">Ce programme contribuera aussi à restaurer le développement économique et la bonne gouvernance dans les deux pays. Il s’agit là de la condition principale et fondamentale d’une solution durable à la situation au Cachemire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="1237" name="Mechtild ROTHE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="10-08-1947" birth_place="Paderborn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu aujourd’hui à 12 heures.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Le Cachemire a connu son lot de tragédie, l’épisode le plus récent étant le tremblement de terre dévastateur. Parfois, l’espoir naît de la tragédie. Ainsi, à la suite du tremblement de terre, l’Inde et le Pakistan ont montré qu’ils souhaitaient coopérer pour améliorer la vie du peuple du Cachemire. Nous devons encourager les deux parties à poursuivre leurs mesures de confiance et à assouplir la frontière. L’Inde doit réduire l’impact suffocant de son armée au Cachemire et le Pakistan doit continuer à s’attaquer au terrorisme. Le moment venu, le peuple du Cachemire doit avoir voix au chapitre quant à son futur.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Via Baltica (débat)">
    <intervention id="4-033" speaker_id="1237" name="Mechtild ROTHE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="10-08-1947" birth_place="Paderborn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle la déclaration de la Commission sur la Via Baltica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Au nom de la Commission, et en remplacement de mon collègue, le commissaire Dimas, qui ne peut être présent parmi nous en raison de graves problèmes de santé, je voudrais vous présenter un aperçu de la situation et vous expliquer les raisons pour lesquelles la Commission a saisi la Cour.</p>
      <p sl="en">Faisant fi des procédures d’infraction ouvertes plus tôt, les autorités polonaises ont donné le feu vert à la construction de la rocade d’Augustów, qui traverse l’exceptionnelle vallée de la Rospuda, un site forestier protégé par le réseau Natura 2000. Une lettre de mise en demeure, couvrant notamment ledit périphérique, a été envoyée à la Pologne le 15 décembre 2006, tandis que la décision autorisant le lancement des travaux a été publiée par les autorités polonaises les 2 et 9 février 2007.</p>
      <p sl="en">La vallée de la Rospuda est le dernier espace de tourbières de ce type en Europe. Par conséquent, la Commission estime que l’exécution du projet sous sa forme actuelle irait à l’encontre des directives «Oiseaux» et «Habitats». Le 28 février 2007, elle a adressé à la Pologne un avis motivé d’urgence engageant ce pays à se conformer à la législation environnementale communautaire dans un délai d’une semaine. Ayant estimé la réponse des autorités polonaises insatisfaisante, elle a décidé, le 21 mars, de porter l’affaire devant la Cour de justice, demandant l’adoption de mesures provisoires, c’est-à-dire la suspension des travaux de construction jusqu’à l’annonce du jugement du litige au principal, afin d’empêcher que ce site Natura 2000 ne subisse des dommages irréversibles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4527" name="John BOWIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-08-1945" birth_place="Brighton" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe PPE-DE . - Madame la Présidente, peut-être pourrions-nous, avant toute chose, transmettre nos vœux de prompt rétablissement au commissaire Dimas.</p>
      <p sl="en">Ensuite, je voudrais signaler à mes amis polonais que cette affaire ne constitue pas une attaque contre la Pologne. De nombreux États membres ont subi des pressions du Parlement et de la Commission lorsqu’une proposition de développement risquait d’avoir des répercussions néfastes sur l’environnement.</p>
      <p sl="en">Toutefois, je pense qu’en l’occurrence, il s’agit d’une affaire sérieuse qui mettra à l’épreuve la Commission, la politique en vigueur et - sans aucun doute - ce Parlement également. Le projet concerné endommagera de manière irréversible les habitats de nombreuses espèces, de l’aigle au pic-vert en passant par le grand coq de bruyère, le loup et le lynx. J’approuve la décision de la Commission de saisir la CJE et je me réjouis assurément de la décision qui s’en est suivie d’engager une procédure spéciale auprès de la Cour afin que celle-ci ordonne sur-le-champ l’arrêt des travaux dans l’attente d’une décision définitive. Pareille démarche est sensée. Le président de la Cour a accédé à cette demande le 18 avril et j’espère qu’il s’agit là d’un message très fort aux autorités polonaises impliquées dans ce projet. Hélas, il semble que la Pologne ignore ces actions et continue, du moins en partie, les travaux de construction prévus dans le cadre de deux des projets concernant le nord-est du pays.</p>
      <p sl="en">J’invite donc la Commission à insister pour que nous étudiions sérieusement les possibilités d’itinéraires alternatifs, parce que nous sommes convaincus - et ma commission est convaincue - qu’il existe d’autres solutions beaucoup plus respectueuses de l’environnement, et nous pensons qu’elles doivent être examinées en profondeur, que les principes en matière d’évaluation environnementale stratégique doivent être passés en revue et que la réalisation des travaux de construction ne doit être autorisée que si lesdits principes sont respectés.</p>
      <p sl="en">J’espère que la Commission transmettra ce message à son collègue, que cette nouvelle le remettra un peu d’aplomb. Si nous respectons les règles, il ne fait aucun doute que l’environnement polonais s’en portera mieux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="28174" name="Thijs BERMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="26-09-1957" birth_place="Coevorden" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe PSE . - Madame la Présidente, mon groupe soutient la Commission dans ce litige qui l’oppose au gouvernement polonais.</p>
      <p sl="nl">En adoptant des directives relatives à l’environnement, telles que la directive sur les habitats et la directive concernant les oiseaux, l’Union européenne a accompli un progrès essentiel en faveur du développement durable de notre continent. Les directives sont une grande réussite. La majeure partie des domaines auxquels elles s’appliquent font partie du réseau européen Natura 2000, un réseau de sites naturels protégés situés dans les États membres qui est au cœur de la politique environnementale de l’UE et de la conservation et du rétablissement de la biodiversité. Ces directives renforcent de manière significative la protection de la nature et de l’environnement.</p>
      <p sl="nl">Dans certains cas, cela va à l’encontre des souhaits locaux et nationaux. Les hommes politiques cèdent facilement à la pression dans l’intérêt économique à court terme, au lieu de défendre courageusement un environnement propre pour les futures générations.</p>
      <p sl="nl">Il va de soi que la Via Baltica revêt une importance économique majeure. Cela ne fait aucun doute. De plus, il est essentiel d’ouvrir l’Europe du Nord et de l’Est et de lier les États baltes à l’ouest de l’Europe. L’accroissement de la prospérité et un plus grand bien-être en Pologne sont dans l’intérêt de l’ensemble de l’Europe.</p>
      <p sl="nl">C’est la raison pour laquelle des milliards d’euros provenant des Fonds structurels sont investis dans ce pays et tout le monde comprendra que les habitants de la ville d’Augustów ont hâte de voir la fin de la pollution dangereuse due à la circulation bruyante des camions.</p>
      <p sl="nl">Il sera nécessaire de dévier la circulation pour l’éloigner du centre-ville, mais à quel coût? La vallée de la Rospuda est un site unique, une zone de protection spéciale au titre de la directive relative aux oiseaux, et il convient, en raison de sa valeur extraordinaire, de l’inclure également dans le champ d’application de la directive concernant les habitats. La Pologne possède énormément de ressources naturelles et un paysage d’une beauté naturelle remarquable. L’avenir économique de la Pologne dépend de ces ressources.</p>
      <p sl="nl">Aux Pays-Bas, nous avons connu récemment une situation similaire dans le cadre de la construction - qui a finalement été rejetée - d’une nouvelle autoroute traversant une partie du Naardermeer, qui est la plus ancienne réserve naturelle de notre pays et qui entre dans le champ d’application de la directive européenne relative aux oiseaux. Cette situation est comparable à la réserve naturelle polonaise dont la traversée par la Via Baltica est prévue.</p>
      <p sl="nl">La Commission a eu raison de mettre en garde le gouvernement polonais contre la construction de ce tronçon d’autoroute. En tant qu’État membre européen, la Pologne est tenue de protéger la vallée de la Rospuda et, bien qu’elle ait proposé des mesures destinées à compenser la destruction d’une partie du site naturel protégé, cette compensation est inadéquate.</p>
      <p sl="nl">L’étude relative à d’autres itinéraires possibles n’était pas complète. Il existe d’autres itinéraires envisageables, qui permettraient d’éviter des dégâts irréparables sur ce site.</p>
      <p sl="nl">À la mi-juin, la commission des pétitions de ce Parlement enverra une mission d’enquête qui examinera les plaintes des citoyens polonais qui s’opposent à la dégradation la vallée.</p>
      <p sl="nl">Bien que nous allons écouter toutes les parties et mettre en balance tous les arguments, un élément devra être primordial: la Via Baltica ne peut pas détériorer l’un des sites naturels protégés les plus attrayants d’Europe. La construction de cette route ne devrait pas porter atteinte aux règlements européens en matière d’environnement que la Pologne a également signés. Pacta sunt servanda : les Traités doivent être respectés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28296" name="Paweł Bartłomiej PISKORSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-02-1968" birth_place="Warszawa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe ALDE . - Madame la Présidente, nous pouvons examiner le cas de la Via Baltica et de la vallée de la Rospuda selon deux points de vue différents qui ne devraient pas être contradictoires.</p>
      <p sl="pl">Le premier point de vue, qui est concret, concerne les personnes qui habitent dans cette région et qui utilisent ces routes. Les Polonais ne sont pas les seuls concernés, les habitants des pays baltes et de Scandinavie le sont aussi. C’est un véritable problème que nous ne pouvons pas ignorer. De nombreuses personnes perdent la vie sur ces routes. Ces personnes ont droit à des routes construites selon les normes les plus élevées possible et elles ont le droit de voyager confortablement et en sécurité.</p>
      <p sl="pl">La deuxième question porte sur la responsabilité que les autorités doivent assumer pour les décisions qu’elles adoptent. Il n’est pas vrai que, en dépit des tentatives visant à prouver le contraire, il n’existe pas d’autres itinéraires. Il existe une autre solution. Il est possible et pratique de l’appliquer et elle ne nécessite que la volonté politique nécessaire. En Pologne, cette question est débattue depuis de nombreuses années. Nous, ainsi qu’un groupe de députés du Parlement européen, avons attiré l’attention sur ce problème l’année dernière, lorsque nous avons adressé une question à la Commission et que nous avons demandé au gouvernement polonais d’interrompre ce projet, car il serait opportun que ce projet respecte les règles européennes dès l’étape de planification.</p>
      <p sl="pl">Cette deuxième question est celle des enseignements tirés. C’est la première affaire de ce type en Pologne; elle constitue un précédent. Nous, en tant que députés du Parlement européen, et les institutions européennes devrions veiller à ce que, dans l’intérêt des citoyens et afin d’améliorer leur sécurité, tous les États membres planifient leurs projets d’investissement de manière adéquate, conformément aux directives de l’Union européenne et aux normes de protection de l’environnement.</p>
      <p sl="pl">C’est réalisable. Il n’y a pas de contradictions. Cette leçon doit être très efficace. Par conséquent, nous, députés du groupe Alliance des démocrates et des libéraux pour l’Europe, accordons tout notre soutien à une solution qui permettra, le plus tôt possible, la construction de la Via Baltica. Toutefois, cette solution doit également mener rapidement à un progrès décisif fondé sur le fait qu’il est inutile d’insister sur de mauvaises décisions qui portent atteinte à l’environnement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="28615" name="Roberts ZĪLE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Latvia" birth_date="20-06-1958" birth_place="Rīga" m_state="LV">
      <p sl="lv">au nom du groupe UEN . - Je vous remercie, Madame la Présidente et Madame Grybauskaité. Je voudrais tout d’abord préciser que, en prenant connaissance de l’histoire de ce tronçon routier, il me semble certainement, en tant que citoyen letton, que la construction de ce segment de route est annoncée depuis plusieurs années. Il est possible que l’accord conclu par le gouvernement polonais précédent à propos des sites Natura 2000 n’ait pas été mené d’une manière optimale. Par conséquent, ce délai porte préjudice non seulement aux habitants de la Pologne, en particulier les personnes qui vivent dans la région est et qui peuvent utiliser cette portion de route tous les jours, mais aussi aux citoyens de trois États membres de l’Union européenne - l’Estonie, la Lettonie et la Lituanie -, et non seulement aux citoyens qui se rendent dans l’Union européenne, mais également à une grande part de l’industrie, car 4 500 camions traversent la ville d’Augustów chaque jour par ce tronçon de route. Je voudrais réellement que l’on parvienne à un compromis qui ne retarderait pas davantage la construction déjà différée de cette route. Ce qui m’inquiète, c’est que, en réalité, ces trois États baltes ne sont pas reliés à l’Union européenne par une autoroute normale et moderne. Ces trois États baltes ne sont pas reliés par chemin de fer à l’Union européenne via la Pologne, car il semble que la section du projet Rail Baltica traversant cette région connaîtra les mêmes difficultés en matière de respect des exigences environnementales. De plus, ces trois États baltes n’ont pas non plus accès au marché européen de l’électricité à la frontière entre la Pologne et la Lituanie. J’invite donc la Commission et toutes les autres parties, y compris le gouvernement polonais, qui peuvent parvenir à ces décisions dans un délai raisonnable, à réfléchir à cette question non seulement en tenant compte des besoins de la Pologne et de l’Europe dans le domaine de l’environnement, mais également en prenant en considération les intérêts de ces trois États membres de l’Union européenne. Je vous remercie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="28345" name="David HAMMERSTEIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="23-09-1955" birth_place="Los Angeles" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe des Verts/ALE . - Madame la Présidente, le gouvernement polonais met les institutions européennes au défi.</p>
      <p sl="es">La législation européenne en matière d’environnement doit être appliquée. La directive relative aux habitats naturels est faite pour être appliquée. La manière dont nous traiterons cette question sera cruciale. Nous devons prendre au sérieux la législation communautaire et prendre au sérieux l’application et l’utilisation de fonds européens pour de grandes infrastructures si nous ne voulons pas que tout devienne peu à peu vain.</p>
      <p sl="es">J’ai eu le plaisir de visiter la belle et unique région de la vallée de la Rospuda et je peux affirmer que ce projet est absurde. Par ailleurs, il est pratiquement irréalisable d’un point de vue technique, étant donné la zone marécageuse qu’il doit traverser. En même temps, je suis convaincu qu’il existe d’autres solutions évidentes qui sont davantage réalisables et plus économiques et qui pourraient servir le même objectif que cette route.</p>
      <p sl="es">Les personnes qui subissent le passage des camions dans l’est de la Pologne, à Augustów, sont les otages du jeu politique que joue le gouvernement polonais à propos d’autres questions. Il s’agit d’un défi politique pour la Commission européenne, qui s’ajoute à d’autres questions politiques. Ce sont les habitants de la région et la nature qui en subiront les conséquences.</p>
      <p sl="es">En outre, les solutions pouvant remplacer cette route qui traverse la forêt sont appuyées par l’étude préliminaire, l’étude environnementale stratégique, menée par Scott Wilson, une société de conseil internationale très prestigieuse. Il n’est donc pas vrai que le projet de faire passer cette route de la Via Baltica par la vallée de la Rospuda constitue la seule possibilité. Absolument pas.</p>
      <p sl="es">Le sérieux de ce Parlement et de la législation européenne en matière d’environnement est en jeu. J’espère que la Commission européenne adoptera une position ferme, ce qui signifie qu’elle ne doit plus envoyer de fonds régionaux tant que la Pologne ne se rend pas compte que l’adhésion au club européen implique le respect des règles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe GUE/NGL . - Madame la Présidente, la plupart des États qui ont adhéré à l’UE en 2004 et en 2007 possèdent un réseau ferroviaire bien développé.</p>
      <p sl="nl">Malheureusement, ces quinze dernières années, ce réseau ferroviaire s’est restreint et les services d’entretien de celui-ci ont également subi des compressions. De plus, dans de nombreux cas, les anciennes sociétés de chemins de fer n’ont pas reçu de l’État la compensation sur laquelle elles pensaient pouvoir compter à l’avance pour les insuffisances d’exploitation. De ce fait, de nouvelles entreprises sont découragées de participer à des appels d’offres et il est probable que le réseau ferroviaire sera de moins en moins utilisé et que le matériel roulant devienne inutilisable.</p>
      <p sl="nl">Autrefois, ces pays devançaient largement l’ouest de l’Europe dans le domaine du transport ferroviaire, mais ils ont perdu cet avantage et leur environnement est particulièrement vulnérable.</p>
      <p sl="nl">Une réduction du réseau de voies ne signifie pas la baisse du trafic. Pour diriger ce trafic ailleurs, toute l’attention est à présent concentrée sur les investissements dans les autoroutes. Ces routes existaient il y a environ quinze ans, mais elles étaient limitées aux itinéraires les plus denses, notamment autour des grandes villes. De nouvelles routes de ce type seront maintenant construites très rapidement.</p>
      <p sl="nl">Dans un but de limiter les coûts, les intérêts de la nature et du paysage sont souvent négligés. Le trajet le plus court possible traversant des zones considérées comme étant vides est préféré et il n’y a pas d’argent pour les contournements, les tunnels ou les ponts permettant de protéger la faune et la flore.</p>
      <p sl="nl">La Pologne n’est pas le premier ou le seul pays à connaître ce problème. La même situation s’est présentée il y a de nombreuses années en République tchèque, où il était prévu de relier Prague à Dresden, ainsi qu’en Bulgarie, lorsque l’on a prévu une liaison entre Sofia et Thessalonique.</p>
      <p sl="nl">La manière dont les sites naturels précieux protégés sont gérés est abordée non seulement parmi les informations nationales, mais également internationales, étant donné que les organisations internationales de défense de la nature et de l’environnement ont attiré l’attention sur cette question. Elles indiquent également que l’Union européenne est en partie responsable de la destruction de l’environnement si elle participe au financement de mauvais projets de ce type. Depuis plusieurs années, je demande à l’Union européenne de décliner toute responsabilité à ce sujet.</p>
      <p sl="nl">Le 2 juillet 2002, la commissaire Wallström a déclaré, en répondant à mes demandes écrites, que la Pologne devait adapter ses projets relatifs à la Via Baltica. Je voudrais lui rappeler que, selon le projet original, la Via Baltica évitait cette zone vulnérable, mais que ces projets ont été ensuite revus dans le but de mieux desservir d’autres villes. L’Union européenne devrait insister pour que l’on revienne au projet d’origine qui a été établi il y a longtemps.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="1969" name="Johannes BLOKLAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-03-1943" birth_place="Oegstgeest" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe IND/DEM . - Madame la Présidente, je me réjouis que, malgré l’urbanisation qui va de pair avec une prospérité croissante, nous soyons encore fiers de posséder des sites naturels précieux protégés sur le territoire de l’Union européenne. Ces sites font partie du réseau Natura 2000, qui est fondamental, car il permet de s’assurer que, dans l’Union européenne, la nature bénéficie d’un statut protégé et il permet, par exemple, de maintenir la biodiversité.</p>
      <p sl="nl">Ce n’est que cette semaine que nous avons approuvé la proposition de M. Amadou, qui défend le maintien de la biodiversité. En outre, grâce au statut «Natura 2000», les sites naturels protégés restent intacts pour la postérité.</p>
      <p sl="nl">Du moins, c’est ainsi que ce doit être. Tous les gouvernements ne semblent pas s’en rendre compte, comme nous l’avons constaté l’année dernière. Le gouvernement polonais souhaite construire la nouvelle route, la Via Baltica, à travers le site Natura 2000 de la vallée de la Rospuda.</p>
      <p sl="nl">Avec une délégation de la commission de l’environnement, de la santé publique et de la sécurité alimentaire, j’ai visité la vallée de la Rospuda et j’ai pu constater moi-même à quel point ce site naturel polonais est unique et précieux. Je ne comprends absolument pas que ce soit le ministre polonais de l’environnement lui-même qui soit en faveur de ce projet, malgré l’existence d’autres solutions valables. De tous, il est la personne qui devrait certainement se rendre compte des effets désastreux que ce projet pourrait occasionner.</p>
      <p sl="nl">Afin de compenser la construction de la route, il est prévu de planter un million d’arbres dans le Nord de la région, en dépit des effets négatifs que cela entraînera sur la nature. Je sais qu’il s’agit d’une question très sensible en Pologne. Pour la sécurité de la circulation, il est nécessaire que la Via Baltica soit créée rapidement, à condition qu’elle s’adapte aux circonstances régionales en causant le moins d’effets négatifs possible sur l’environnement.</p>
      <p sl="nl">Je suis ravi que la Commission ait adressé des avertissements au gouvernement polonais et que, n’ayant reçu aucune réponse à ses demandes, elle ait porté l’affaire devant la Cour de justice européenne. Reste à espérer que l’arrêt du 18 avril de la Cour, qui exige que le gouvernement polonais mette un terme aux mesures de compensation avec effet immédiat, constituera un message pour l’avenir, un message signalant que les États membres ne peuvent simplement altérer des sites naturels précieux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="28299" name="Bogusław SONIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-12-1953" birth_place="Kraków" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la construction prévue de la Via Baltica a fait l’objet d’une grande polémique, comme ce fut le cas à propos d’autres voies de transport transeuropéennes. L’examen des statistiques de la Commission à ce sujet révèle clairement que certains États membres connaissent des problèmes considérables de planification de projets d’infrastructures dans les zones comprises dans le réseau Natura 2000, à savoir l’Autriche, l’Espagne et le Portugal.</p>
      <p sl="pl">Pour le moment, le gouvernement polonais souhaite toujours poursuivre la construction de la route de contournement d’Augustów, qui passera par la vallée de la Rospuda. Il soutient que la décision relative à ce projet a été prise avant l’adhésion de la Pologne à l’Union européenne, lorsque la Pologne n’était pas liée par les exigences strictes des directives de l’Union européenne concernant les oiseaux et les habitats. La Commission européenne accuse la Pologne d’enfreindre ces directives en investissant dans le projet de construction de cette route. Pour la Pologne, la sécurité routière est l’argument avancé en faveur de la construction de la route de contournement. Toutefois, les critères environnementaux à respecter lors de la mise en œuvre de projet semblent avoir été oubliés.</p>
      <p sl="pl">Cependant, malgré la situation actuelle, nous ne pouvons pas laisser au point mort les négociations sur cette question de la route de contournement. Il convient de résoudre le problème par un compromis qui satisfera les deux parties. Les deux arguments, à savoir ceux concernant les aspects environnementaux et la sécurité routière, sont aussi importants l’un que l’autre et auront des répercussions sur des centaines de projets similaires en Pologne et ailleurs. Nous devrions renforcer l’efficacité des mécanismes de coopération à divers niveaux et adapter les critères réglementaires à la situation environnementale et sociale actuelle.</p>
      <p sl="pl">Néanmoins, je voudrais demander que des demandes similaires de débat soient traitées sur un pied d’égalité à l’avenir. Jusqu’ici, malgré le soutien de plus de 60 députés, aucune permission n’a été accordée en faveur d’un débat sur la plus grande menace environnementale découlant de la construction du gazoduc nord-européen sous la mer Baltique. Je voudrais vous rappeler que plus de 10 % des zones maritimes font partie du réseau Natura 2000 et personne, absolument personne, n’a soulevé cette question au Parlement européen.</p>
      <p sl="pl">Actuellement, lorsque d’importantes zones de biodiversité sont détruites sous les yeux mêmes d’environnementalistes et de l’Europe entière, il semble qu’il n’existe pas de volonté pour discuter de la question de la menace environnementale pesant sur notre seule mer intérieure, à savoir la mer Baltique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la délégation polonaise du parti socialiste au Parlement européen souligne depuis longtemps la nécessité de construire la route de contournement d’Augustów.</p>
      <p sl="pl">Cependant, le projet de construction sélectionné pour la nouvelle route, qui traversera la vallée de la Rospuda, aura certainement des répercussions négatives sur l’écosystème, qui est unique en Europe et qui se situe dans une zone protégée par le programme Natura 2000. La traversée de cette vallée par la route de contournement d’Augustów occasionnera des dégâts irrémédiables à l’environnement naturel, comme la suppression de 20 000 arbres et la disparition de plantes et d’espèces animales extrêmement rares. Malheureusement, nous devons savoir que toute autre solution remplaçant la route de contournement aura un impact sur l’environnement naturel de cette région. Nous devrions choisir le projet dont les incidences négatives sur la faune et la flore uniques de la vallée de la Rospuda seront les plus faibles possible.</p>
      <p sl="pl">Des représentants du parti «loi et justice», qui est actuellement au pouvoir en Pologne, nous ont assurés avant les élections que la Via Baltica, qui comprend la route de contournement d’Augustów, évitera les sites naturels les plus précieux. À présent, ils manquent à leur promesse. Les autorités polonaises ont eu le temps de réexaminer l’emplacement de la route de contournement. Elles ont toutefois ignoré les suggestions des environnementalistes selon lesquelles la modification de l’itinéraire de l’autoroute éviterait la dégradation de l’environnement et permettrait de réaliser des économies. Le ministre de l’environnement n’a pas profité des occasions permettant de concilier les intérêts des habitants d’Augustów, qui plaident en faveur d’une autoroute, avec ceux des personnes qui cherchent à protéger l’environnement. Le gouvernement polonais ignore le fait problématique que cet investissement sera incroyablement cher et imposera une lourde charge aux contribuables polonais, car l’Union européenne ne contribuera pas à la construction de cette route dans une zone où, conformément à la directive sur les habitats, il est interdit de détruire l’environnement. De plus, compte tenu de l’évaluation négative du projet par la Commission européenne, la poursuite des travaux de construction de la route peut exposer la Pologne à des amendes s’élevant à plusieurs millions d’euros, un fardeau que les contribuables polonais devront supporter.</p>
      <p sl="pl">Je suis d’avis que la proposition du Premier ministre Kaczyński visant à organiser un référendum local et régional sur la route de contournement d’Augustów et sur son passage par la vallée de la Rospuda montre simplement que le gouvernement polonais veut esquiver sa responsabilité en matière d’affaires intérieures et constitue pour la société polonaise une pomme de discorde inutile. Le référendum a eu lieu, car des élections gouvernementales locales se sont tenues en même temps dans la voïvodie de Podlasie. Il était cependant évident, dès le départ, que le résultat de ce référendum ne serait pas contraignant pour la Cour de justice européenne, qui instruit actuellement cette affaire. Il est donc inapproprié et ce type d’activité sert uniquement des intérêts politiques internes. En outre, je voudrais signaler que, conformément à la législation polonaise, un référendum n’est valable que si le taux de participation est supérieur à 30 % des personnes pouvant voter. Dimanche, ce taux de participation n’a pas dépassé ce seuil.</p>
      <p sl="pl">L’environnement naturel est l’un de nos plus grands trésors et, pourtant, nous n’en faisons pas assez pour le protéger. Je pense que le gouvernement polonais devrait réellement s’efforcer d’élaborer dès que possible des solutions de remplacement concernant ce problème.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="28268" name="Danutė BUDREIKAITĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="16-05-1953" birth_place="Vilnius" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="LT">
      <p sl="lt">Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, la route de contournement d’Augustów devrait faire partie de la Via Baltica. Elle est cruciale pour cette ville, dont le centre est traversé chaque année par environ 1,5 million de véhicules.</p>
      <p sl="lt">La Commission européenne a saisi la Cour de justice européenne pour s’opposer à la construction, par la Pologne, du contournement d’Augustów sur l’itinéraire de la Via Baltica, qui a débuté avant l’adhésion de la Pologne à l’UE. La Commission fonde sa décision sur des affirmations selon lesquelles les exigences relatives à la protection de l’environnement dans la vallée de la Rospuda, que traversera le viaduc projeté, seront violées. Ce territoire est protégé au titre du programme Natura 2000.</p>
      <p sl="lt">Toutefois, aucune question de protection environnementale n’a été soulevée à propos du gazoduc nord-européen, qui doit passer par un territoire faisant partie du réseau Natura 2000 et qui peut entraîner des conséquences écologiques imprévisibles.</p>
      <p sl="lt">La Pologne cherche des solutions au problème, peut-être par la construction d’un tunnel bien plus cher. Les habitants d’Augustów veulent cependant vivre tranquillement. Personne ne s’inquiète de la pollution dont souffrent les habitants.</p>
      <p sl="lt">J’ai demandé à la Commission quelle pourrait être la solution, à part une interdiction de construire la route de contournement, et quelle assistance pourrait recevoir la Pologne. L’on m’a expliqué que, conformément au principe de subsidiarité, la Commission n’est pas habilitée à imposer des solutions concrètes aux États membres ni à ordonner des dépenses.</p>
      <p sl="lt">Il est peut-être temps de revoir les compétences de la Commission.</p>
      <p sl="lt">Les citoyens des pays baltes seront-ils obligés de voyager en Europe uniquement par avion?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="28341" name="Mirosław PIOTROWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="09-01-1966" birth_place="Zielona Góra" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, l’environnement naturel est fondamental. En effet, il s’agit de l’une des questions les plus importantes à l’heure actuelle. La nature est un élément indépendant du milieu dans lequel nous vivons. Nous ne l’avons pas créée et nous devons certainement la protéger.</p>
      <p sl="pl">Néanmoins, la protection de l’environnement ne peut devenir un alibi pour certains petits groupes d’activistes environnementaux qui en viennent à faire du chantage auprès de certaines régions et certains gouvernements. Pour des motifs davantage politiques qu’environnementaux et en raison d’un profit matériel escompté, ces groupes tentent de bloquer la construction de routes, de contournements et d’aéroports. La campagne contre la construction d’un aéroport à Świdniku, près de Lublin, en Pologne, est un exemple classique de l’usage impropre d’arguments environnementaux. La colonie de marmottes est la raison invoquée. Cependant, il n’est nullement fait mention du fait que ce n’était pas leur habitat d’origine et que, d’après les experts, elles pourraient être déplacées en sécurité vers un autre site.</p>
      <p sl="pl">De même, les environnementalistes ont recours à des arguments douteux pour s’opposer à des investissements planifiés en Europe centrale et orientale, comme la Via Baltica. Ils ne mentionnent pas le fait que, lors d’un référendum organisé en Pologne, une nette majorité s’est déclarée en faveur de la réalisation du projet dans la région où la route de contournement est censée être construite.</p>
      <p sl="pl">Les règlements européens en matière d’environnement ne peuvent s’appliquer de manière automatique, sans reconnaître l’existence de certains cas particuliers. Nous devrions nous baser sur notre bon sens et ne pas nous laisser guider par des sentiments idéologiques. Davantage d’investissements dans les infrastructures dans les nouveaux États membres permettraient d’éviter que l’on utilise l’environnement comme épouvantail. N’oublions pas que ces investissements influencent réellement la qualité de vie des citoyens et que leur droit à des infrastructures de bonne qualité est au moins aussi important que les questions environnementales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="28277" name="Stanisław JAŁOWIECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="26-12-1946" birth_place="Tanvald " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, il est vrai que la Pologne, qui a accompli de nombreuses choses depuis qu’elle a entamé son programme de réformes il y a 18 ans, a malheureusement négligé la construction des routes. C’est un fait.</p>
      <p sl="pl">Aujourd’hui, nous tentons rapidement de rattraper le retard, bien que, évidemment, cela soit loin d’être simple. L’un des obstacles que nous rencontrons concerne les restrictions environnementales. Nous ne devrions pas perdre de vue que, lorsque l’Europe occidentale construisait des routes qui ont couvert une partie considérable de son territoire, de telles restrictions ne s’appliquaient pas à la construction de réseaux de transport. Un conflit est maintenant apparu.</p>
      <p sl="pl">La nature n’est toutefois pas muette dans ce conflit. Divers groupes environnementaux parlent au nom de l’environnement. En effet, ils parlent souvent trop fort, en oubliant que l’homme est aussi un élément important, voire le plus important, de cet écosystème. C’est effectivement l’homme qui doit être protégé avant tout.</p>
      <p sl="pl">Il est regrettable que le conflit portant sur les travaux de construction dans la vallée de la Rospuda ait pris une telle ampleur et qu’il soit devenu si compliqué, y compris dans son aspect politique. Existe-t-il une issue? Existe-t-il une solution raisonnable qui pourrait satisfaire les deux parties? Je crains que la réponse soit négative et que la Commission doive faire un choix. Il faut prendre une décision.</p>
      <p sl="pl">Personnellement, je pense qu’il faudrait construire la route. Cependant, l’autorisation de réaliser les travaux devrait inclure une liste stricte de conditions qu’il est impératif de respecter afin de réduire au minimum les dégâts occasionnés à l’environnement. Car, admettons-le, il est impossible d’éviter des pertes. Elles accompagnent la civilisation, car le progrès n’est jamais gratuit. Tout a un prix.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la Via Baltica est essentielle car elle renforce la cohésion au sein de l’Union européenne. Elle est importante parce qu’elle réduit la distance temporelle qui sépare les États baltes, à savoir la Lituanie, la Lettonie, l’Estonie, et, indirectement, la Finlande du reste de l’Union européenne grâce à l’accès via la Pologne. Les avantages pour l’Union et pour l’Europe semblent être significatifs et mesurables.</p>
      <p sl="pl">Je suis également conscient de la situation très difficile que connaissent les habitants d’Augustów, car un nombre croissant de camions, de voitures de tourisme et d’autobus continuent de traverser la ville. Ces personnes ne peuvent continuer de vivre comme cela. Cette région de Pologne est très riche en ressources naturelles: la flore, la faune, les lacs, les forêts et tout le paysage. Toute route construite dans cette région aura un impact négatif sur l’environnement, mais il est tout simplement impossible d’éviter l’ensemble de cette région. La route permettra aux Européens d’accéder à ces paysages et les en rapprochera, tandis que si l’on ne construit pas cette route, la région restera une forteresse inaccessible.</p>
      <p sl="pl">Malgré le fait que la position du gouvernement polonais actuel a parfois manqué de professionnalisme, je voudrais demander à la Commission de tenir compte de ces aspects. Il est possible et nécessaire que la Commission et le gouvernement polonais cherchent de manière efficace une solution qui profitera à l’Union et aux citoyens et qui apportera un soulagement tant aux habitants d’Augustów qu’aux conducteurs des véhicules qui traversent la région, sans causer trop de dégâts à l’environnement. Au milieu des années 1990, j’étais le ministre des transports en Pologne. À cette époque, j’ai soutenu le projet, car je pensais qu’il était nécessaire. Aujourd’hui, je continue de soutenir la construction de la Via Baltica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="28391" name="Zdzisław Zbigniew PODKAŃSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1949" birth_place="Guzówka" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, il est de mon devoir, en tant que député polonais du Parlement européen, d’informer mes collègues que l’affaire de la Via Baltica comporte deux facettes. La première est environnementale et la deuxième est politique.</p>
      <p sl="pl">Le pire dans cette affaire, c’est que la Commission européenne s’est également impliquée dans des conflits électoraux locaux. Je voudrais profiter de l’occasion pour signaler que la Commission européenne s’est récemment immiscée trop fréquemment et inutilement dans des dossiers qui sont de la compétence des gouvernements national et locaux de Pologne. C’est pourquoi nous allons bientôt entendre souvent parler de la route E-19.</p>
      <p sl="pl">Cela soulève la question suivante: que veut la Commission? En Pologne, l’on dit qu’elle veut bloquer les ressources attribuées à la Pologne pour la construction d’autoroutes. Il vaudrait peut-être mieux que la Commission s’occupe de questions telles que les OGM en Europe, car c’est la raison pour laquelle nous subissons la menace d’une catastrophe environnementale et biologique, ou peut-être de la question relative aux exploitations agricoles Schmidt, qui polluent de plus en plus l’environnement en toute impunité. Il y a beaucoup de travail et il est inutile de gêner les personnes qui réalisent un travail honnête.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="28284" name="Barbara KUDRYCKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-01-1956" birth_place="Kolno" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la Commission européenne a décidé de traduire la Pologne devant la Cour de justice européenne parce qu’elle commençait à construire un tronçon routier qui était plus long de 1 500 mètres que la route qu’empruntent actuellement les camions, dont cinq kilomètres passent par une zone protégée par le programme Natura 2000. L’état actuel de la route est si épouvantable que les habitants ont surnommé celle-ci «la route de la mort». En 2006 seulement, 14 personnes sont décédées et 25 personnes ont été blessées sur cette section de la route, près de la ville d’Augustów. Le report de la construction de la route de trois à cinq ans, étant donné qu’il s’agit du délai minimal dont la Cour aura besoin pour juger l’affaire et en tenant compte du fait qu’il sera peut-être nécessaire de reprendre à zéro la procédure d’investissement, peut entraîner la mort de 40 à 70 autres personnes.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais également mentionner la pollution sonore occasionnée par les milliers de camions qui traversent Augustów et le risque d’accidents potentiellement mortels impliquant des camions qui transportent des produits dangereux et qui passent par des zones bâties.</p>
      <p sl="pl">La directive concernant les habitats permet des investissements dans des projets réalisés sur des sites Natura 2000 dans des circonstances exceptionnelles, si une compensation est proposée. Dimanche dernier, près de 92 % des habitants de la région ayant participé à un référendum ont voté en faveur de la nouvelle route en question. Cette position émise par les habitants n’est-elle pas une raison suffisante pour retirer l’affaire instruite à la Cour de justice européenne?</p>
      <p sl="pl">Si la Commission ne décide pas de retirer sa plainte, elle montrera qu’elle n’a pas été capable de mettre en balance, de manière honnête, les opinions d’une petite minorité, toutefois significative, de la DG Environnement, des groupes environnementaux et des écoterroristes, ainsi que les attentes et les besoins des habitants, que le maire et le chef de la voïvodie ont présentés à la Commission.</p>
      <p sl="pl">Dans cette situation, si les autres méthodes de construction d’un pont passant au-dessus de la vallée de la Rospuda ne satisfont pas la Commission, un conflit grave peut voir le jour, ce qui risque de paralyser et de bloquer en permanence la route actuellement utilisée. Étant donné le degré de détermination des habitants de la région - et je sais qu’ils le sont, car, contrairement aux autres personnes ici présentes, j’habite dans cette région -, tout est possible. Si la construction de cette route n’a pas lieu bientôt, nous devrions peut-être envisager d’entamer des négociations avec la Russie, le Belarus et l’Ukraine, en vue de dévier la circulation de passage venant des États baltes via ces pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="37200" name="Katrin SAKS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="29-11-1956" birth_place="Tallinn" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="EE">
      <p sl="et">Madame la Présidente, en tant que représentante de l’Estonie, je voudrais souligner l’importance de la Via Baltica. D’un point de vue historique, elle a constitué, pour nous, un lien important avec les pays européens et elle doit être développée de manière à ce qu’elle soit rapide et sûre. Aujourd’hui, elle n’est ni l’un ni l’autre.</p>
      <p sl="et">Ce printemps, par exemple, il fallait plus de 12 heures pour se rendre de Tallin à Varsovie en voiture, ce qui ne devrait pas être le cas. Par conséquent, nous nous réjouissons vivement des possibilités qu’offre le dixième programme-cadre pour la construction de l’autoroute. Cela dit, une bonne route ne justifie pas le non-respect de toutes les exigences environnementales. De telles routes ne nous mèneront probablement pas vers un avenir heureux. Malheureusement, l’incident polonais fait de l’ombre à l’ensemble du projet de la Via Baltica, qui est vital pour la région balte en particulier.</p>
      <p sl="et">Nous espérons que la Cour de justice européenne rendra bientôt sa décision et qu’il sera possible d’atteindre au plus tôt un compromis entre la Commission et le gouvernement polonais. Je voudrais rappeler l’importance de toutes les liaisons entre les États membres de l’Union européenne, qu’il s’agisse de routes, de chemins de fer ou de lignes électriques. Nous ne pouvons pas nous considérer comme membres à part entière de l’Union européenne si ces liaisons sont pratiquement absentes ou dans un très mauvais état.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Madame la Présidente, je conçois qu’il s’agit d’un problème délicat. Il est question de réseaux transeuropéens, de travaux et de routes transeuropéens ainsi que de personnes habitant à proximité de ces routes.</p>
      <p sl="en">Nous concevons que ce projet a été lancé avant l’entrée de la Pologne dans l’Union européenne. Je souhaiterais néanmoins souligner, au nom de la Commission, qu’il convient de mener certaines procédures - en particulier des évaluations d’impact - avant de s’engager dans des programmes de grande envergure. La Commission prie instamment la Pologne d’assumer la responsabilité qui lui incombe à présent et de réaliser l’évaluation d’impact requise dans les plus brefs délais.</p>
      <p sl="en">À titre comparatif, et en réponse à la question soulevée concernant la proposition «North Stream », le projet concerné n’a pas encore été lancé. L’évaluation d’impact est en cours et le projet ne pourra commencer que lorsque l’évaluation sera achevée. Il s’agit là d’un problème différent, à l’opposé de la situation relative à la Via Baltica. Pour celle-ci, aucune évaluation d’impact n’a été réalisée. La procédure engagée n’est qu’à moitié terminée et les travaux ont malgré tout débuté.</p>
      <p sl="en">Les travaux en cours se font en dehors de sites Natura 2000. Nous ne disposons d’aucune information indiquant que la Pologne ne respecte pas l’une ou l’autre décision de la Cour. Je suis également en mesure de confirmer qu’aucune ressource financière européenne n’a été allouée à ce jour en faveur dudit projet.</p>
      <p sl="en">Certaines remarques ont été émises concernant les responsabilités et les pouvoirs de la Commission. Ces responsabilités et pouvoirs sont définis par les Traités européens. Si vous voulez les modifier, il vous faudra alors modifier les Traités.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142 du règlement)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="28280" name="Filip KACZMAREK" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="22-11-1966" birth_place="Poznań" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la Pologne, la Lituanie et la Lettonie ont besoin tant de la Via Baltica et d’autres investissements dans des projets de construction routière que de mesures destinées à protéger l’environnement naturel, comme la vallée de la Rospuda. Nous ne pouvons pas isoler certaines régions de l’Union d’autres régions et pays simplement en raison d’exigences relatives à la protection de l’environnement.</p>
      <p sl="pl">Toutefois, nous ne pouvons pas ignorer l’environnement et nous servir de la nécessité de réaliser des améliorations infrastructurelles pour justifier toute décision que nous adoptons. Les experts nous expliquent qu’il existe d’autres itinéraires possibles qui ne portent pas autant atteinte à l’environnement que le projet actuel. Si c’est le cas, nous devrions nous concentrer sur la présentation de leur mise en œuvre, plutôt que de s’accrocher obstinément à cette solution loin d’être idéale.</p>
      <p sl="pl">Ce problème suscite beaucoup d’émotion en Pologne. Il semble qu’il serait plus raisonnable de trouver une solution fondée sur les faits. La coalition au pouvoir en Pologne a énormément politisé cette question. Elle a même imposé un référendum, qu’il est difficile de considérer autrement qu’une tentative d’utiliser la question de la route de la Via Baltica à leurs propres fins, car le référendum a eu lieu en même temps que les élections régionales. De plus, ce référendum n’est contraignant ni pour la Cour de justice européenne ni même pour le gouvernement polonais.</p>
      <p sl="pl">La meilleure solution pour les habitants de la région et les futurs usagers de la route serait un compromis à l’échelon européen, afin de s’assurer que le principe du développement durable ne sonne pas creux.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Souhaits de bienvenue">
    <intervention id="4-250" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Mesdames et Messieurs, le 15 avril, j’ai invité M. Kasparov à venir au Parlement européen, alors qu’il était détenu depuis onze heures et qu’un membre de mon personnel se trouvait à Moscou pour d’autres raisons - qui ont, en fait, à voir avec l’héritage d’Andreï Sakharov. Je suis heureux que M. Kasparov ait été présent ici hier et aujourd’hui, et je me réjouis du soutien important que vous lui avez manifesté, à lui et à ses amis en Russie.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="28514" name="Kyriacos TRIANTAPHYLLIDES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="03-09-1944" birth_place="Palaihori" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="CY">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais informer cette Assemblée que les autorités israéliennes ont arrêté la nuit dernière plusieurs représentants élus du Conseil législatif palestinien, dont un ministre du gouvernement Abbas. Je vous demanderai donc, Monsieur le Président, de condamner cette action et de rédiger une déclaration sévère à l’encontre de cette pratique consistant à arrêter des représentants élus du peuple palestinien. Ce n’est pas la solution pour faire progresser le processus de paix.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Nous venons juste d’en discuter en conférence des présidents également. Sauf changements impératifs à mon emploi du temps, je m’envolerai pour le Moyen-Orient dimanche et chercherai les moyens adéquats d’intégrer ce sujet à la discussion.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Heure des votes">
    <intervention id="4-252" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle l’heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats et autres détails des votes: voir procès-verbal.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Organisation commune des marchés dans le secteur agricole (vote)"/>
  <section id="creitem9" title="7.2. Organisation commune des marchés dans le secteur des céréales (vote)">
    <intervention id="4-066" speaker_id="4528" name="Neil PARISH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-05-1956" birth_place="Bridgwater" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, pourriez-vous indiquer très clairement que c’est le rapporteur, et non la commission de l’agriculture et du développement rural, qui recommande le rejet de la proposition. Je n’ai pas d’autres remarques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-067" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Le rapporteur recommande de rejeter la proposition de la Commission. Ceux qui souhaitent suivre le rapporteur doivent voter «non».</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem10" title="7.3. Vérification des pouvoirs de Beniamino Donnici (vote)">
    <intervention id="4-070" speaker_id="2155" name="Sir Graham WATSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-03-1956" birth_place="Rothesay " p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je vous demande, en vertu de l’article 3, paragraphe 3, du règlement, de déclarer irrecevable, au titre de vos pouvoirs présidentiels tels que définis à l’article 19 dudit règlement, le rapport (A6-0198/2007) de M. Gargani et, par conséquent, d’arrêter le vote sur ce document. Celui-ci est en contradiction avec les Traités et, en particulier, avec les articles 12 et 13 de l’Acte de 1976, ce qui le prive de toute base juridique. Ainsi, je vous demande de le déclarer irrecevable en vertu de vos pouvoirs présidentiels.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Il s’agit d’un rapport de la commission des affaires juridiques: qui pourrait être mieux qualifié qu’elle pour fournir des informations sur la situation juridique! Je ne pense pas être en mesure de corriger une décision de la commission des affaires juridiques concernant une question juridique - même si j’ai moi aussi étudié le droit il y a longtemps. C’est pour cette raison que je décide que le vote concernant ce rapport aura lieu.</p>
      <p sl="fr">Après le vote final:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="2155" name="Sir Graham WATSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-03-1956" birth_place="Rothesay " p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, de l’avis de mon groupe, la décision prise à l’instant par cette Assemblée va à l’encontre de la loi, ainsi que je l’ai expliqué précédemment. Toutefois, nous acceptons son verdict. Comme les anglophones disent parfois, «nous espérons vous voir très prochainement au Tribunal»!</p>
      <a text="(Rires)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Ceci concerne l’ensemble du Parlement. Étant donné que vous en faites partie, vous aussi y comparaîtrez.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem11" title="7.4. Situation au Nigeria (vote)"/>
  <section id="creitem12" title="7.5. Commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (CITES) (vote)"/>
  <section id="creitem13" title="8. Souhaits de bienvenue">
    <intervention id="4-253" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Mesdames et Messieurs, je voudrais souhaiter la bienvenue aux membres d’une délégation du parlement du Kirghizstan, dirigée par M. Matubraimov, qui ont pris place dans la tribune d’honneur. La délégation est ici pour participer à la cinquième session de la commission de coopération parlementaire UE-Kirghizstan, ici à Strasbourg.</p>
      <p sl="fr">Soyez tous les bienvenus!</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="fr">Nous nous réjouissons des nouveaux progrès réalisés dans les relations entre nos deux parlements depuis l’entrée en vigueur, en 1999, de l’accord de coopération entre l’Union européenne et la République kirghize.</p>
      <p sl="fr">Je vous souhaite un agréable séjour à Strasbourg.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem14" title="9. Heure des votes (suite)"/>
  <section id="creitem15" title="9.1. Mettre le savoir en pratique: une stratégie d’innovation élargie pour l’UE (vote)"/>
  <section id="creitem16" title="9.2. Élaboration d’un concept stratégique portant sur la lutte contre la criminalité organisée (vote)"/>
  <section id="creitem17" title="9.3. Cachemire: présent et perspectives pour son futur (vote)">
    <intervention id="4-086" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je souhaiterais déposer un amendement oral visant à supprimer du paragraphe les deux mots «à l’heure actuelle».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="en">Le texte est libellé comme suit: «appelle l’Union européenne à prendre fermement position en faisant valoir la clause sur la démocratie et les droits de l’homme (…) et d’examiner la possibilité d’instituer un dialogue spécifique sur les droits de l’homme avec le Pakistan». Vient alors l’amendement oral: «comme c’est déjà le cas avec l’Inde».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="en">Le texte est libellé comme suit: «[ …] avertit cependant l’Union européenne et la communauté internationale du fait que le conflit du Cachemire continue à représenter un grave risque de conflit dans la région et dans le monde en général , [ …]». L’amendement prévoit les modifications suivantes: «[ …] avertit cependant l’Union européenne et la communauté internationale du fait que le conflit du Cachemire a représenté un grave risque de conflit dans la région, [ …]».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="28481" name="Sajjad KARIM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="11-07-1970" birth_place="Lancashire" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, il me semblait qu’une demande avait été déposée par le biais du secrétariat du groupe ALDE au sujet d’un amendement oral rédigé par mes soins. Auriez-vous l’amabilité de vérifier vos notes?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-093" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Cette demande a peut-être été déposée, mais elle ne figure pas dans mes notes. Par conséquent, la séance poursuit son cours normal.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem18" title="9.4. Estonie (vote)"/>
  <section id="creitem19" title="10. Explications de vote">
    <intervention id="4-098" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’approuve le rapport Busk, qui devrait considérablement simplifier la politique agricole commune. Bien que je souhaite la poursuite des réformes de la PAC, je pense que le rapporteur a raison de signaler que ces réformes ne doivent pas être mises en œuvre par des moyens détournés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-099" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">Il est bon que le cadre juridique soit simplifié, mais tant les subventions à l’exportation que les autres aides sous forme d’intervention restent également en place. C’est une situation que je ne pourrai jamais accepter et c’est la raison pour laquelle je m’abstiens lors de ce vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="1945" name="Salvatore TATARELLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Italy" birth_date="11-10-1947" birth_place="Cerignola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="fr">Je doute du bien-fondé de la démarche de la Commission européenne qui, sous l’apparence plutôt sympathique d’un souci de simplification administrative, est de nature à prendre moins en considération les spécificités de certaines productions. Je regrette également que mes collègues de la commission de l’agriculture et moi-même n’ayons pas eu le temps d’étudier la proposition de la Commission européenne dans de bonnes conditions, en raison du calendrier infernal dicté par la Présidence du Conseil. Toute cette procédure aurait mérité une réflexion plus profonde au sein des institutions européennes, et je regrette qu’un sujet aussi fondamental n’ait pas pu bénéficier de d’avantage de temps.</p>
      <p sl="fr">C’est pourquoi je me suis abstenu lors du vote final.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La commission de l’agriculture et du développement rural du Parlement européen a une fois encore préparé un rapport qui est contraire à la réforme de la politique agricole commune.</p>
      <p sl="sv">Nous voulons abolir l’organisation commune des marchés dans le secteur des céréales. Nous soutenons toutefois la proposition de la Commission, qui va dans le sens contraire de l’approche de la commission de l’agriculture et du développement rural du Parlement européen, parce que ladite commission veut à présent s’opposer à l’abolition de l’intervention sur le maïs.</p>
      <p sl="sv">La Liste de juin note que, dans cette situation, il est heureux que le Parlement européen n’ait pas le pouvoir de codécision à l’égard de la politique agricole de l’UE. Autrement, l’UE tomberait dans le piège du protectionnisme et de l’octroi de fortes subventions aux différents groupes agricoles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté en faveur du rapport Glattfelder sur l’organisation commune des marchés dans le secteur des céréales, non parce que j’approuve totalement son contenu, mais parce qu’il va dans le sens d’une réforme de la PAC. J’ai également accepté le compromis visant à supprimer progressivement le système d’intervention en faveur des cultures céréalières.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Réformer le système d’intervention sur le maïs est une nécessité.</p>
      <p sl="fr">Conçu comme un filet de sécurité en cas de difficultés pour écouler la production, ce système ne joue plus uniquement ce rôle primaire, notamment en Hongrie, et constitue un débouché commercial à part entière.</p>
      <p sl="fr">Toutefois, il ne faut pas l’abandonner du jour au lendemain, qui plus est sur la base d’une étude conjoncturelle portant sur deux campagnes de commercialisation exceptionnelles, et fondée sur les difficultés d’un seul État, la Hongrie.</p>
      <p sl="fr">La proposition de la Commission est inacceptable: elle est précipitée, et les producteurs ne pourront pas la gérer dans de bonnes conditions. Il ne faudrait pas confondre vitesse et précipitation.</p>
      <p sl="fr">Une limitation de la quantité susceptible de bénéficier du système d’intervention et un réexamen à l’occasion du bilan de santé seraient un bon compromis entre nécessité d’agir et prendre le temps d’agir.</p>
      <p sl="fr">À un problème local, la solution se doit d’être locale, à une mesure radicale et irréfléchie proposée par la Commission européenne, la réponse du Parlement sera celle d’une réforme progressive, de la réflexion, de l’écoute des agriculteurs et du réexamen à l’occasion du bilan de santé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, mes chers collègues, le vote qui est intervenu en faveur de notre collègue sera facilement annulé - je me borne à le constater et on peut le regretter - par la Cour de justice des Communautés européennes. Pourquoi? Parce que votre jurisprudence est à géométrie variable!</p>
      <p sl="fr">Quand il s’est agi de déchoir scandaleusement Jean-Marie Le Pen de son mandat, vous vous êtes réclamé de la compétence nationale et n’avez pas voulu vous assurer que les autorités françaises se livraient à une véritable voie de fait. Il s’est agi, pour vous, de vous conduire de la même façon lors de la vérification des pouvoirs de notre collègue Ruiz- Mateos: vous vous êtes réclamé de la loi nationale.</p>
      <p sl="fr">À présent, vous voulez défendre les prérogatives du Parlement! Pourquoi pas? Votre attitude a toutefois abouti à une jurisprudence de la Cour de justice des Communautés européennes, laquelle, malheureusement, vous est défavorable, et confirme, par conséquent, l’adage latin: «Hodie mihi, cras tibi» - À mon tour aujourd’hui, au tien demain! La jurisprudence du Parlement ne peut être défendue que si elle est égale pour tous les députés!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Les questions soulevées dans ce rapport sont complexes et ont des implications considérables. Au cœur de la question se trouve le pouvoir souverain des États membres de nommer les députés européens et de définir la manière dont ils sont représentés au Parlement européen dans le contexte du cadre réglementaire existant pour les élections au Parlement.</p>
      <p sl="pt">Je ne souhaite pas entrer dans les détails d’une question procédurale et juridique qui relève exclusivement de la compétence de l’État membre en question, mais, selon le rapport présenté aujourd’hui, les autorités italiennes ont décidé, sur la base d’une décision du Conseil d’État italien, de nommer au Parlement européen un politique dont les pouvoirs sont mis en cause par ce rapport.</p>
      <p sl="pt">Nous somme d’avis que, étant donné que tous les critères et conditions pour la nomination d’un député européen par un État membre ont été remplis - au niveau national et au niveau du Parlement européen - l’État membre en question devrait être autorisé à procéder à cette nomination, conformément au cadre juridique interne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-110" speaker_id="2075" name="Michl EBNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="20-09-1952" birth_place="Bozen/Bolzano" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, je tiens juste faire savoir que je me suis abstenu lors du vote sur la CITES, non pas parce que je ne suis pas d’accord avec de nombreux points de cette résolution, mais parce que, comme souvent, cette Assemblée dicte aux pays en développement un comportement qui lui semble bon, mais que ces pays pourraient ne pas juger aussi approprié. C’est pourquoi je me suis abstenu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">La Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (CITES) est un accord international qui vise à garantir que le commerce international de certaines espèces de faune et de flore sauvages ne menace pas leur survie. La convention a été signée par 171 pays, parmi lesquels le Portugal, qui a ratifié le texte de la convention en décembre 1980. Il est entré en vigueur au Portugal en mars 1981.</p>
      <p sl="pt">Étant donné la vulnérabilité de nombreuses espèces, la CITES est d’une importance capitale. Cinq mille animaux et 28 000 plantes sont actuellement protégés par la CITES, y compris des espèces présentes sur le territoire portugais. Les espèces couvertes par la CITES sont réparties dans trois appendices, en fonction du niveau de protection nécessaire.</p>
      <p sl="pt">Le commerce illégal d’animaux et de plantes constitue depuis plusieurs années une menace sérieuse pour de nombreuses espèces et, bien que beaucoup de pays aient intensifié la lutte et accru leur vigilance, le niveau de menace reste malheureusement élevé.</p>
      <p sl="pt">Comme pour d’autres types d’accords et de plans de protection pour les espèces sauvages, le succès de la CITES dépend également de l’adoption d’une approche équilibrée basée sur des critères scientifiques et des recommandations d’organes accrédités garantissant la validité et la crédibilité de ses actions et la mise en œuvre effective des recommandations adoptées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Le rapport considère l’innovation comme une variable sur le marché intérieur. Il préconise la libéralisation des marchés et la suppression systématique des entraves à la libre circulation des biens, des services et des capitaux, à la liberté d’établissement et à la mobilité de la main-d’œuvre, qui s’inscrivent toutes dans une approche capitaliste basée sur la compétition et la concentration.</p>
      <p sl="pt">Afin de faire face au financement insuffisant du septième programme-cadre de recherche et de développement, le rapport préconise l’utilisation de fonds structurels et cherche à «promouvoir et renforcer les partenariats public-privé», en d’autres termes, à mettre l’investissement public à la merci du profit privé.</p>
      <p sl="pt">Ce qu’il faut, c’est promouvoir l’investissement public dans la recherche, l’éducation et l’innovation sur la base de stratégies de développement durables, dans chaque pays. Cela permettrait d’améliorer la qualité de vie, de créer des emplois (avec des droits) et de générer des richesses (réparties équitablement). Ce qu’il faut, ce sont des stratégies qui s’opposent à la commercialisation des connaissances, de l’éducation et de la recherche et qui s’opposent à l’idée que seule une recherche hautement lucrative, avec des opportunités de marché, est possible. Ce qu’il faut, ce sont des stratégies qui encouragent l’investissement dans l’éducation et la formation à tous les niveaux et qui facilitent l’accès des PME aux programmes et actions existants.</p>
      <a text="(Explication de vote écourtée en application de l’article 163, paragraphe 1, du règlement)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Le rapport met essentiellement en évidence la nécessité d’une stratégie d’innovation élargie en Europe, qui renforcerait la compétitivité de son économie. Cette stratégie d’innovation devrait être basée sur la création de domaines de connaissance spécialisés, la réforme des législations en matière de brevets et l’introduction d’incitants fiscaux pour les entreprises qui investissent dans la recherche et l’innovation.</p>
      <p sl="pl">Afin de faciliter l’échange de connaissances entre les instituts de recherche et les entités économiques, le rapporteur estime qu’il est nécessaire de promouvoir des domaines de connaissance spécialisés dans les États membres, une plus grande coopération transfrontalière et une coopération plus intensive avec les experts des pays tiers.</p>
      <p sl="pl">Dans le même esprit que celui du rapport, je dirais que l’Institut européen des technologies devrait créer les conditions nécessaires en vue de connecter les centres de la connaissance aux entreprises en mettant l’accent sur l’innovation et en s’efforçant d’encourager la concurrence dans les secteurs économiques axés sur l’innovation.</p>
      <p sl="pl">Un autre aspect important du rapport est l’importance qu’il accorde à la nécessité de réformer la politique européenne des brevets. Nous ne pouvons pas nier que des systèmes de protection des droits d’auteur et d’octroi de brevets satisfaisants sont des éléments clés de la construction d’une économie et d’une société basées sur l’innovation et la connaissance.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport Gierek mais contre tous les amendements susceptibles de rouvrir le débat sur la directive relative aux inventions mises en œuvre par ordinateur. Au vu des efforts qu’il a fallu déployer pour atteindre une première fois la majorité pour cette directive, nous n’avions aucun intérêt à rouvrir le débat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il existe une idée bien établie selon laquelle des relations étroites entre l’enseignement supérieur et les entreprises ne peuvent qu’être profitables aux deux parties. Cependant, il y a parfois un décalage entre cette idée et la réalité. Les autorités publiques entreprennent souvent de créer des conditions (en fonction des méthodes et des moments) favorables à la recherche scientifique et académique, mais ne le font pas toujours - ou ne parviennent pas toujours à le faire - aussi efficacement dans la communauté des affaires.</p>
      <p sl="pt">Le soutien à l’innovation dans la sphère économique suit bien sûr des règles et méthodes différentes de celles qui régissent l’investissement dans la recherche dans la sphère académique. Quoi qu’il en soit, si l’on garde à l’esprit que la majeure partie de l’innovation provient directement de l’activité des entreprises et de la recherche de réponses aux demandes du marché, j’ai le sentiment que ce rapport du Parlement représente une contribution utile aux propositions contenues dans la communication de la Commission. Espérons que les autorités nationales et régionales exploiteront au maximum ces opportunités.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28349" name="Teresa RIERA MADURELL" is_mep="True" mode="written" nationality="Spain" birth_date="13-10-1950" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Monsieur le Président, je voudrais expliquer mon vote sur le rapport de M. Gierek concernant l’innovation.</p>
      <p sl="es">J’ai voté en faveur de ce rapport, car le rapporteur a réalisé un travail difficile et nécessaire sur un sujet crucial pour la réalisation des objectifs de Lisbonne, mais auquel nous devons encore nous atteler.</p>
      <p sl="es">Pour devenir une société de la connaissance avancée, nous devons non seulement mettre l’accent sur la recherche et le développement technologique, c’est-à-dire sur la capacité de générer, absorber, assimiler et communiquer de nouvelles connaissances et capacités à la société et aux entreprises, mais nous devons également mettre l’accent sur la capacité de transformer cette connaissance en richesses et en bien-être social. C’est cela l’innovation.</p>
      <p sl="es">Tous les pays de l’UE ne sont pas au même niveau en termes d’indicateurs définissant la société de la connaissance ni en termes d’efforts d’innovation. Réduire ces différences serait profitable à tout le monde.</p>
      <p sl="es">L’innovation est probablement le seul instrument qui peut nous permettre, dans un laps de temps raisonnable, d’atteindre des objectifs aussi importants que:</p>
      <p sl="es">1) améliorer la qualité et la compétitivité de nos entreprises;</p>
      <p sl="es">2) rendre la croissance économique compatible avec la préservation de l’environnement et avec la qualité de vie et la cohésion sociale;</p>
      <p sl="es">3) l’innovation permet de maintenir des secteurs traditionnels;</p>
      <p sl="es">4) naturellement, l’innovation peut contribuer à améliorer considérablement les conditions de travail ainsi que l’intégration de certains groupes, tels que les personnes handicapées.</p>
      <p sl="es">Les analyses économiques les plus récentes établissent un lien direct entre les efforts de recherche, de développement et d’innovation et la productivité, ce qui est particulièrement intéressant pour la majorité de nos pays, qui ont des économies basées sur le secteur des services et pour lesquels la productivité est peut-être une des plus grandes faiblesses.</p>
      <p sl="es">Tous ces points sont plus ou moins abordés dans le rapport, et c’est la raison pour laquelle j’ai voté pour.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Je vote pour le rapport du professeur Gierek sur une communication intitulée «Mettre le savoir en pratique: une stratégie d’innovation élargie pour l’UE».</p>
      <p sl="pl">Il existe actuellement un clivage important au niveau de l’innovation dans le monde. D’un côté, il y a des pays qui créent des «fronts d’innovation», qui regroupent la grande majorité des secteurs de la science, de la recherche et du développement et, de l’autre, il y a les pays sur la touche, qui ne peuvent participer qu’en tant qu’importateurs ou que pays où l’innovation est diffusée. Les leaders mondiaux en termes d’innovation sont les États-Unis, le Japon et les pays de l’Union européenne, et la concurrence entre ces économies sert de stimulus à l’innovation.</p>
      <p sl="pl">Cependant, un «paradoxe de l’innovation» a récemment fait son apparition au sein de l’Union européenne. Les résultats économiques de la Communauté peuvent être jugés décevants au vu des opportunités offertes par le marché unique. Le projet consistant à faire de l’UE «l’économie de la connaissance la plus compétitive et la plus dynamique du monde» est, d’une part, un signe que l’Union est consciente de la nécessité de réformer fondamentalement son système économique et social et, d’autre part, un signe de l’idée ambitieuse et optimiste qu’un tel changement est possible.</p>
      <p sl="pl">Dans le rapport, le rapporteur souligne très justement les principales raisons de cette situation dans l’UE et, surtout, met en avant la nécessité d’élaborer une stratégie de l’innovation efficace pour l’Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="28352" name="Zuzana ROITHOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="30-01-1953" birth_place="Praha" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="CZ">
      <p sl="cs">La recommandation du Parlement européen au Conseil présentée aujourd’hui concernant l’élaboration d’un concept stratégique portant sur la lutte contre la criminalité organisée est une nouvelle extrêmement importante et positive pour les citoyens européens. Elle est la preuve que l’Union remplit son rôle central dans un domaine qui requiert la coopération internationale la plus étroite possible. Cette coopération fonctionne déjà extrêmement bien, mais elle n’est plus suffisante. Le terrorisme et d’autres formes de criminalité organisée n’ont pas de frontières et sont également littéralement en train de tirer profit de notre système démocratique. Nous devons donc examiner soigneusement quelles sont les valeurs les plus importantes, quelle que soit la situation: lutte contre la criminalité ou liberté sans restrictions. Le moment est venu pour nous de réduire notre merveilleuse liberté illimitée dans des situations où cette liberté nous empêche de protéger la chose la plus précieuse de toutes, à savoir la vie elle-même. Le moment est incontestablement venu de changer de stratégie et de supprimer certains obstacles internes, y compris ceux qui protègent illégalement les ressources économiques et financières acquises. Le Conseil doit conférer à Europol et à Eurojust davantage d’indépendance et d’autorité. C’est une nouvelle mission stratégique et c’est une responsabilité que nous avons envers les 500 millions de citoyens de l’UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="28183" name="Patrick GAUBERT" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="06-07-1948" birth_place="Paris" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je suis satisfait de l’adoption à une très large majorité du rapport d’initiative de M. Newton Dunn. Notre Parlement exprime ainsi plusieurs recommandations au Conseil sur l’élaboration d’un concept stratégique de lutte contre la criminalité organisée.</p>
      <p sl="fr">La suppression des frontières intérieures entre les États membres de l’espace Schengen est certes une grande avancée pour nos concitoyens, mais elle représente également un avantage pour le crime organisé. L’Union européenne a donc un rôle particulièrement important à jouer dans ce domaine.</p>
      <p sl="fr">La mise en œuvre d’une politique préventive et la création d’instruments efficaces sont urgentes et fondamentales. D’importants progrès doivent être réalisés afin d’améliorer la confiance entre les États, et plus particulièrement entre leurs services de police. Il faut également inciter nos pays à doter les programmes d’échange et de formation de ressources budgétaires suffisantes.</p>
      <p sl="fr">Enfin, notre Parlement a rappelé la nécessité, d’une part, de renforcer les mesures de protection des victimes et des témoins d’actes criminels et, d’autre part, de promouvoir des programmes de sensibilisation de l’opinion publique sur le trafic des êtres humains.</p>
      <p sl="fr">Pour toutes ces raisons, j’ai soutenu le rapporteur et je me suis prononcé en faveur de ce texte lors du vote final.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’adhère au rapport de M. Newton Dunn sur la lutte contre la criminalité organisée. Il est vital que l’UE dispose des outils nécessaires pour promouvoir et consolider une stratégie coordonnée dans ce domaine. Il importe de renforcer le rôle d’Europol et d’Eurojust et de sensibiliser davantage l’opinion publique au rôle joué par l’UE dans cette lutte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="4519" name="Claude MORAES" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté en faveur du rapport sur la lutte contre la criminalité organisée que nous a présenté M. Newton Dunn (ALDE, GB), car il renforcera le rôle d’Europol en tant que service de renseignements, permettant ainsi à cet organe de remplir la tâche qui lui incombe de fournir aux États membres des informations et des renseignements contribuant à l’amélioration de la prévention et de la lutte contre la criminalité organisée.</p>
      <p sl="en">L’UE a toujours joué un rôle important dans cette lutte et il importe à présent de la doter d’un instrument plus puissant et plus ambitieux lui permettant de travailler en contact plus étroit avec les États membres, de sorte à améliorer la coopération et de combattre ainsi plus efficacement ce fléau.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Plus qu’une question de choix ou de devoir, la nécessité de coopérer dans le domaine de la lutte contre la criminalité organisée a clairement une valeur pratique, la criminalité organisée devenant de plus en plus sophistiquée, mieux équipée et plus performante dans l’utilisation des technologies les plus modernes.</p>
      <p sl="pt">Outre l’ouverture des frontières physiques découlant du processus d’intégration de l’UE, il faut garder à l’esprit que la mondialisation et ses mécanismes entrent également en ligne de compte lorsqu’il s’agit de la criminalité. Comme pour toutes les innovations technologiques, il est toujours possible des les utiliser à bon ou à mauvais escient. Je salue dès lors l’orientation générale de ce rapport, qui préconise une coopération renforcée et la nécessité d’une approche stratégique englobant cette lutte et tout ce qui y est lié à tous les niveaux.</p>
      <p sl="pt">Cela dit, la recommandation ne montrera son utilité et toute son efficacité que si, en plus d’adopter des lois, nous prenons des mesures en vue de véritablement renforcer la confiance entre les institutions chargées de lutter contre la criminalité dans les différents États membres. Une confiance de cette nature, qui n’est pas toujours manifeste, s’est avérée vitale à la réussite de cette mission.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’Union européenne se doit de se doter d’instruments pour lutter plus efficacement contre la criminalité organisée qui transcende les frontières et qui est malheureusement en augmentation.</p>
      <p sl="fr">Les différents domaines de la criminalité organisée doivent amener l’Union européenne à coordonner et renforcer son action. L’union européenne doit pouvoir être réactive mais doit également mettre en place une politique de prévention. La mise en place de cette stratégie permettra d’approfondir la compréhension des problèmes et fournira des outils pour mieux lutter contre la criminalité organisée. Renforcer la coopération policière judiciaire, via Europol, Eurojust et l’OLAF est l’une de nos priorités.</p>
      <p sl="fr">Une approche pluridisciplinaire est primordiale pour appréhender le mieux possible le phénomène des groupes criminels organisés. Nous devons démanteler ces organisations, traduire les délinquants en justice et les priver des produits du crime. La lutte contre le blanchiment d’argent et le trafic d’armes constitue une des priorités européennes dans ce combat, car ces deux aspects de la criminalité organisée servent le terrorisme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="28584" name="Georgios TOUSSAS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="08-09-1954" birth_place="Kilada" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Le rapport se sert du problème existant de la criminalité organisée comme prétexte pour encourager une politique plus sévère afin de restreindre les droits individuels fondamentaux et de renforcer l’État policier et l’action incontrôlée des mécanismes de répression de l’UE.</p>
      <p sl="el">Dans ce cadre, il propose: le rapprochement des dispositions pénales des États membres, ouvrant ainsi la voie à la «communautarisation» du droit pénal et limitant un des fondements les plus importants de la souveraineté nationale des États membres, la création d’équipes communes d’enquête agissant pour les mécanismes de répression, l’autonomie d’Europol et d’Eurojust et le renforcement de leur caractère et de leurs compétences, de manière à ce qu’elles puissent jouer «un rôle moteur» dans l’exercice de la politique des États membres, la reconnaissance du rôle fondamental du coordinateur de la lutte contre le terrorisme de l’UE et l’adoption d’un mécanisme d’information, demandant «un statut officiel pour les collaborateurs de la justice au niveau européen».</p>
      <p sl="el">Bien sûr, après tout cela, il n’est pas surprenant que le rapport ne fasse aucune référence au lien entre la criminalité organisée et les institutions publiques et les mécanismes de répression publics eux-mêmes, bien que leurs relations souterraines soient de notoriété publique.</p>
      <p sl="el">Il est clair que, au bout du compte, le véritable objectif du rapport est de «lutter contre» les droits démocratiques et les libertés du peuple et non contre la criminalité organisée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Parce que nous pensons que ce n’est pas au niveau européen que la politique étrangère doit être menée ou, par extension, que des déclarations de politique étrangère doivent être faites, nous avons voté contre tous les amendements et contre le rapport dans son ensemble. Il ne fait aucun doute que beaucoup des propositions sont dignes d’éloges en elles-mêmes, mais ni l’UE ni le Parlement européen ne devrait avoir la compétence sur ces questions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Le parti travailliste au Parlement européen se félicite d’avoir pu injecter une certaine dose d’équilibre et d’objectivité dans ce rapport, deux qualités dont manquait cruellement la première version présentée en commission.</p>
      <p sl="en">Concernant les amendements 16 et 34, nous exprimons notre profonde inquiétude face à la suspension du président de la Cour suprême pakistanaise et aux émeutes qui ont fait suite à cet événement, dans lesquelles plus de quarante personnes ont perdu la vie. La protection de l’indépendance des magistrats revêt une importance capitale dans une société démocratique moderne. Cependant, cette affaire n’a pas sa place dans un rapport traitant spécifiquement du conflit touchant le Cachemire.</p>
      <p sl="en">Pour ce qui est de la lutte contre le terrorisme, nous avons soutenu le langage plus constructif et davantage porté sur l’avenir adopté dans les amendements 55 et 56, qui reconnaissent que l’infiltration de militants a chuté, mais qu’il convient de poursuivre l’action entreprise en ce sens parallèlement à une véritable démilitarisation.</p>
      <p sl="en">En votant pour les amendements 18 et 56, nous réaffirmons le droit des Kashmiris à l’autodétermination, droit qu’ils pourront exercer au travers d’un plébiscite lorsque les conditions voulues seront réunies.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="4531" name="Jean LAMBERT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1950" birth_place="Orsett" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté à contrecœur en faveur de ce rapport. J’admets qu’il est radicalement différent de la version initiale dénuée de toute objectivité qui avait été présentée à la commission des affaires étrangères, et je remercie à cet égard les personnes qui ont contribué à introduire ces modifications. Le Cachemire est une région divisée par l’histoire et devenue source de conflits, provoqués de temps à autre par les gouvernements et les militants situés de part et d’autre de la ligne de contrôle.</p>
      <p sl="en">Ce problème ne touche pas uniquement les gouvernements, mais également les Kashmiris. Je regrette que le Parlement n’ait pas voté en faveur d’un renforcement de l’engagement visant à protéger le droit de ce peuple à l’autodétermination via un plébiscite. Je regrette également que nous n’ayons pas durci nos appels à la démilitarisation de la région. Je reconnais la responsabilité des insurgés, mais force est d’admettre que, du côté indien, le nombre de militaires et de personnes affectées à la sécurité par habitant est l’un des plus élevés au monde. Nous réclamons l’adoption de mesures propices à l’instauration d’un climat de confiance ainsi qu’un renforcement de la démocratie, car celle-ci ne peut s’épanouir dans pareilles circonstances. J’aurais donc voulu que le rapport final soit plus fort sur ces points essentiels, mais je reconnais que sa version actuelle possède à présent une valeur politique exploitable dans les relations de l’UE avec les nations impliquées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport, qui est plus équilibré que la version présentée en commission. Je me suis abstenu sur l’amendement déplorant la suspension du président de la Cour suprême pakistanaise, non parce que je trouve cette critique infondée, mais parce que, selon moi, elle n’a pas sa place dans ce rapport. J’ai voté pour l’amendement appelant à l’organisation d’un plébiscite à une date ultérieure, car j’estime que les Kashmiris devraient être maîtres de leur destin.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="1318" name="James NICHOLSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="29-01-1945" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Ayant visité le Cachemire, ayant constaté les conséquences dévastatrices des violences passées, mais ayant également rencontré un peuple aspirant à la paix, j’appuie ce rapport préoccupé par son impact sur la façon dont l’Union européenne s’efforce, par le partage de ses meilleures pratiques et de son expérience, de montrer aux autres pays comment un espace économique peut contribuer à la paix et à la prospérité dans des régions marquées par une histoire ponctuée de conflits.</p>
      <p sl="en">Je soutiens les mesures visant à instaurer la confiance que propose le présent rapport, en particulier l’établissement d’une cellule de surveillance mixte pour l’échange de données sur les activités sismiques, qui permettrait de donner l’alerte à un stade précoce en cas de risque de tremblement de terre. Je reconnais également l’intérêt de mesures de développement communautaire, qui stimuleront l’économie et la mise à profit des ressources économiques inexploitées de la région.</p>
      <p sl="en">En outre, il m’apparaît absolument crucial de veiller à ce que la région de l’Azad Jammu-et-Cachemire soit adéquatement représentée au gouvernement pakistanais, ce qui n’est pas encore le cas aujourd’hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">Monsieur le Président, je voudrais d’abord remercier mes collègues qui ont voté pour la résolution relative à l’Estonie. Le vote d’aujourd’hui au Parlement européen a montré que la politique étrangère et de défense commune de l’UE n’était pas juste une déclaration sur le papier ou une collection de slogans. Il a montré qu’il s’agissait d’une politique en action. Aujourd’hui, le Parlement européen a également démontré autre chose, à savoir que la solidarité au sein de l’Union européenne était bien vivante et qu’il s’agissait d’un principe actif. Il est facile de déclarer et de démontrer la solidarité quand il n’y a pas de problèmes et que tout va bien. Il est cependant beaucoup plus important et beaucoup plus compliqué de mettre la solidarité en œuvre à des moments critiques, dans des périodes de crise. Aujourd’hui, le Parlement européen a également montré qu’il n’y avait dans l’Union européenne pas de disjonction entre les anciens et les nouveaux ou les grands et les petits États membres, et qu’il n’y avait pas de membres importants ou moins importants dont les intérêts pourraient être sacrifiés pour le bien ou dans l’intérêt des grands pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="photo_generic" name="Gerard Batten et Derek Roland Clark" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">L’UKIP déplore l’attitude de la Russie vis-à-vis de l’Estonie, mais ne peut voter en faveur d’une quelconque résolution du Parlement européen dont nous ne reconnaissons pas la légitimité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous sommes fermement opposés à la résolution adoptée par le Parlement aujourd’hui, qui banalise et jette la confusion sur la signification réelle et grave des événements récents en Estonie et s’inscrit dans une tentative de réécrire l’histoire. Nous avons par conséquent voté contre la résolution.</p>
      <p sl="pt">Il faut dire que la résolution ne fait aucune référence aux actes de nazisme et de fascisme en Estonie, tels que le renouveau de la vénération des collaborateurs des occupants nazis, qui occulte leur participation à la répression brutale et à l’assassinat systématique de milliers de personnes.</p>
      <p sl="pt">La récente décision de retirer un mémorial de la Seconde Guerre mondiale en l’honneur de ceux qui ont perdu la vie en essayant de vaincre les nazis et les fascistes - et impliquant le déplacement de restes humains - du centre de Tallinn est une provocation supplémentaire s’inscrivant dans ce révisionnisme. Les citoyens estoniens ont légitimement manifesté leur opposition à cette décision et leurs actions ont été brutalement réprimées. Outre cette provocation, la discrimination à laquelle sont confrontées de larges couches de la population estonienne russophone, auxquelles les autorités refusent la citoyenneté, est inacceptable.</p>
      <p sl="pt">C’est une question qui va bien au-delà des relations entre l’UE et la Fédération de Russie. Tous les anti-fascistes et les démocrates devraient unir leurs forces pour exprimer leur indignation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="28142" name="Nils LUNDGREN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="13-07-1936" birth_place="Skövde" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Je soutiens la résolution, car nous pensons que l’ingérence russe dans ce qui s’est produit en Estonie est très grave et inacceptable.</p>
      <p sl="sv">Je ne suis cependant pas d’accord avec le paragraphe 8. C’est à chaque État souverain de décider s’il faut ou non entamer un dialogue. Le paragraphe 7 commente les cyberattaques perpétrées. Il s’agit d’actions très graves, mais je ne pense pas que l’UE devrait élaborer un plan à cet égard. Ce problème pourrait être traité plus efficacement au niveau des États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté en faveur de la résolution sur l’Estonie, qui fait montre de solidarité envers ce pays face à l’ingérence des autorités russes dans ses affaires internes. Je soutiens en particulier l’appel lancé au gouvernement russe pour qu’il respecte la Convention de Vienne sur la protection des diplomates.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">J’ai voté contre la proposition de résolution de compromis sur les événements récents en Estonie, tout comme l’aile gauche du Parlement européen, parce qu’elle est régie par des perceptions unilatérales et parce que je pense qu’il est inacceptable que quiconque révise l’histoire, peu importe ce qu’ils ont enduré de la part des Soviétiques. Le monument dont le retrait a entraîné des manifestations et des tensions est un monument dédié à la victoire contre le fascisme. Personne ne peut l’appeler autrement au nom de l’opposition à la souveraineté soviétique. L’approche unilatérale de la question ne peut être acceptée. Non seulement, cela n’aide pas à diminuer la tension entre l’Estonie et la Russie, mais cela l’alimente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="28380" name="Marek SIWIEC" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="13-03-1955" birth_place="Piekary Sląskie" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Les émeutes à Tallinn et l’attaque de l’ambassade estonienne à Moscou ont fait prendre conscience aux États membres de la politique de l’actuel gouvernement à l’égard des États membres. Cependant, cette fois-ci, Moscou, qui a adopté une attitude très agressive vis-à-vis de l’un des plus petits pays européens, a eu les yeux plus gros que le ventre. Pour la première fois, l’Europe a présenté un front uni face à la Russie. C’est un jour important dans l’histoire de l’Union européenne, la solidarité étant l’un des principes fondamentaux sur lesquels repose la Communauté. C’est pourquoi je suis ravi de faire partie de la majorité des députés qui ont soutenu l’adoption de la résolution susmentionnée.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="11. Corrections et intentions de vote: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem21" title="12. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem22" title="13. Ordre du jour: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem23" title="14. Débats sur des cas de violation des droits de l’Homme, de la démocratie et de l’État de droit (débat)"/>
  <section id="creitem24" title="14.1. Cas de la chaîne «Radio Caracas TV» au Venezuela">
    <intervention id="4-148" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le débat sur cinq propositions de résolution concernant le cas de la chaîne «Radio Caracas TV» au Venezuela .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="es">auteur . - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, nous assistons, au Venezuela, au phénomène classique de concentration progressive du pouvoir autoritaire. Le gouvernement vénézuélien se présente souvent comme le promoteur d’une révolution, et nous devrions par conséquent nous demander si cette révolution s’effectue dans une direction démocratique. Malheureusement, ce n’est pas le cas.</p>
      <p sl="es">Les choses évoluent de plus en plus dans la direction opposée aux libertés, aux droits fondamentaux, au pluralisme et à l’harmonie sociale. Il existe d’autres phénomènes inquiétants que je pourrais mentionner dans les sphères politique, constitutionnelle, législative, sociale et aussi, récemment, militaire. Ces événements sont inquiétants pour tous les démocrates, pour les amis que le peuple vénézuélien compte dans le monde ainsi que pour l’importante communauté portugaise qui vit et travaille au Venezuela.</p>
      <p sl="es">Nous savons que les Vénézuéliens ont payé un lourd tribut à la conquête de la démocratie au cours des cinquante dernières années, et nous voulons que celle-ci soit préservée. Nous savons aussi que la stabilité politique et sociale est précieuse pour la démocratie, la liberté et la paix.</p>
      <p sl="es">Aujourd’hui, nous nous concentrons sur l’affaire de la Radio Caracas Televisión et sur la menace que celle-ci représente pour la liberté d’expression, qui est un droit fondamental universel. Je n’entrerai pas dans les détails, mais c’est Son Excellence le président Chávez qui, le 28 décembre, a annoncé sa décision de mettre fin aux émissions de Radio Caracas , en proférant des accusations politiques extrêmement graves à son encontre.</p>
      <p sl="es">L’autorité compétente n’a édicté la loi administrative que trois mois plus tard, le 28 mars, et cette loi ne mentionne aucune des graves accusations que l’ambassade du Venezuela à Bruxelles nous a également communiquées. Aucune de ces accusations n’a été portée devant un tribunal et la loi administrative du Conseil national des télécommunications (CONATEL) mentionne d’autres intentions, comprenant la création d’une chaîne de service public, dans le cadre d’un processus que, dans nos pays, nous considérerions comme illégal et arbitraire.</p>
      <p sl="es">L’ambiance s’est échauffée et nous avons vu des gens protester contre cette décision dans les rues. Nous savons également, d’après les sondages, que l’opinion publique est contre, et nous savons qu’il s’agit d’une affaire politique et, étant politique, c’est donc une mauvaise affaire.</p>
      <p sl="es">Nous appelons au respect de l’État de droit et au dialogue: le dialogue et le droit, voilà ce qui est nécessaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="28979" name="Giusto CATANIA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-06-1971" birth_place="Palermo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="IT">
      <p sl="it">auteur . - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, une campagne internationale est menée pour délégitimer le Venezuela, son président librement élu et toutes ses institutions démocratiques. Il y a un lien direct entre le débat d’aujourd’hui et cette campagne internationale; même le Parlement européen débat de manière inappropriée de cette question, car c’est au seul gouvernement national vénézuélien de décider. Qui plus est, notre débat se concentre sur un secteur inadéquat, celui des violations des droits de l’homme, alors qu’en fait nous savons tous qu’aucun droit de l’homme n’a été violé.</p>
      <p sl="it">La réalité, c’est que cela représente une évolution politique; ce n’est pas un hasard si ce point à l’ordre du jour a été proposé par un groupe de députés, et non par une délégation européenne officielle, comme certains l’ont prétendu, et, pour être précis, par un groupe de députés qui sont allés au Venezuela et n’ont rencontré que des membres de l’opposition.</p>
      <p sl="it">En réalité, le non-renouvellement de la licence pour Radio Caracas TV est l’affaire du seul gouvernement vénézuélien, et sa décision respecte les lois et la Constitution du pays. Radio Caracas TV sera en mesure de retransmettre via le câble, le satellite et l’internet et, par conséquent, ceux qui prétendent que la décision représente une loi hostile à la liberté d’expression savent qu’il s’agit d’un mensonge. Il y a en Europe un grand nombre de cas dans lesquels les licences de fréquences ne sont pas renouvelées et, pourtant, ce Parlement n’a jamais parlé de violation des droits de l’homme et de limitation de la liberté d’expression.</p>
      <p sl="it">Le fait est que la liberté d’expression et le pluralisme de l’information et des émissions de télévision sont garantis au Venezuela. Dans le cas particulier de Radio Caracas TV, nous parlons d’une chaîne de télévision qui a joué un rôle actif dans le soutien au coup d’État de 2002 et à l’embargo sur le pétrole de 2002 et 2003. Toute accusation d’activités subversives devrait par conséquent s’adresser à ceux qui ont encouragé l’effondrement du régime démocratique et constitutionnel du Venezuela, au moyen d’une campagne terroriste et en manipulant l’information, et certainement pas à un gouvernement démocratiquement élu, qui fait la preuve active de son engagement social.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . - Monsieur le Président, RCTV est une chaîne de télévision privée présente au Venezuela depuis plus d’un demi-siècle. Son histoire est malheureusement majoritairement entachée par le rôle controversé qu’elle aurait joué dans la tentative de coup d’État menée au Venezuela en avril 2002. C’est le principal motif sur lequel se fonde la décision prise récemment par la Commission nationale des télécommunications - appuyée par un arrêt de la Cour suprême - de ne pas renouveler la licence de diffusion de ce groupe télévisuel.</p>
      <p sl="en">Il convient d’opposer à cette décision la nécessité de respecter le principe de la liberté de la presse et de la pluralité des médias. Je reconnais qu’en l’occurrence, la situation n’est ni toute noire, ni toute blanche, et que la ligne de démarcation entre les deux parties est extrêmement ténue. Cependant, nous estimons que la liberté de la presse l’emporte d’une courte tête et que toute allégation de délit par RCTV doit être dûment prouvée devant un tribunal. Mon groupe soutient donc la résolution sous sa forme actuelle.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="4254" name="Monica FRASSONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-09-1963" birth_place="Veracruz " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">auteur. - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, le groupe des Verts/Alliance libre européenne estime que le non-renouvellement de la licence de fréquence pour RCTV représente un précédent politiquement inopportun, dans la mesure où de telles mesures devraient être limitées aux cas spécifiques fixés par la loi.</p>
      <p sl="it">En même temps, nous refusons de participer à une campagne qui n’est pas uniquement justifiée par les événements du Venezuela, mais s’est développée dans un État membre de l’Union européenne, à savoir l’Espagne, où cette idée est activement utilisée. Nous estimons que traiter ce genre de questions dans une atmosphère d’urgence, dans une situation dans laquelle il n’y a pas de possibilité de travail de fond sur la liberté d’expression, pas seulement au Venezuela, devrais-je ajouter, mais également dans différents pays de l’Union européenne, ne permet pas à notre Parlement à travailler sur ces questions de manière crédible.</p>
      <p sl="it">Nous ne pouvons pas nous diviser entre gauche et droite sur de tels sujets, nous ne pouvons pas procéder à un vote lors duquel un côté de l’Assemblée vote d’une façon et où l’autre bord suit un autre chemin. Nous nous devons d’envoyer un message positif qui encourage le dialogue et ne conjure pas les fantômes et les démons. Même si nous ne soutiendrons pas la résolution, nous croyons et nous espérons qu’un paragraphe permettant à nos commissions compétentes de travailler ensemble sur ces questions sera approuvé, afin de parvenir à une position unie qui pourrait se révéler utile au débat qui se tient au Venezuela.</p>
      <p sl="it">Il ne s’agit pas de s’ingérer dans les affaires intérieures d’un pays, mais des mots tels que «légitimité» et «illégitimité» ne doivent pas être brandis à tort et à travers. Nous discutons d’un sujet sérieux; nous reconnaissons qu’il existe un risque réel de restriction des libertés au Venezuela, mais cela ne justifie pas une chasse aux sorcières qui, de plus, est indigne de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . - Monsieur le Président, puisque nous parlons de liberté d’expression, et du fait que le président Chavez a décidé de ne pas renouveler la licence d’une des plus grandes chaînes de télévision et de radio du Venezuela, nous devrions nous interroger, en général, sur ce que sont les limites à la liberté d’expression. Nous sommes d’accord pour dire que la liberté n’est pas absolue, qu’elle peut être restreinte pour le bien d’autrui, qu’elle est limitée par des principes moraux et qu’elle peut l’être par des principes juridiques. La liberté doit être au service d’un but. La liberté de la presse est la pierre d’angle même de la liberté utile.</p>
      <p sl="pl">C’est la raison pour laquelle je suis surpris, dans cette Assemblée, que les bancs de la gauche s’efforcent de justifier, comme souvent, le fait que la liberté puisse être limitée pour la seule raison que la liberté en question est celle des adversaires politiques. La liberté est pour nous une bonne chose, selon les mots d’un des précédents orateurs, mais la liberté pour nos adversaires n’en est pas une. Ce genre de liberté, c’est l’absence de liberté. C’est quelque chose que nous avons vécu et observé. Nous vivions dans un État communiste où les gens disaient que la liberté devait exister, mais seulement pour «nous», et pas pour nos adversaires, en suivant le fameux slogan selon lequel «il n’y a pas de liberté pour les ennemis de la liberté».</p>
      <p sl="pl">Le communisme est tombé, et il semblait alors que nous aurions la paix. Il s’avère depuis lors que le communisme est comme une hydre qui revient à la vie dans différentes régions du monde et que certains le défendent ici même, dans cette Assemblée. Ils affirment que M. Chavez agit de manière juste en réduisant au silence ceux qu’ils n’apprécient pas, car il semble que ces personnes ne sont pas non plus appréciées par certaines des personnes ici présentes.</p>
      <p sl="pl">Mesdames et Messieurs, gardons-nous de la gauche, de l’extrême gauche, qui est toujours prête à défendre toutes les restrictions imposées aux droits de l’homme lorsque cela sert ses objectifs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="4555" name="Daniel HANNAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-09-1971" birth_place="Lima" p_group="European Conservatives and Reformists Group - Vice" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe PPE-DE . - Monsieur le Président, les dictatures ne s’installent pas du jour au lendemain. Elles prennent corps au fil d’un millier de petites subversions de l’ordre démocratique - la persécution des chefs de l’opposition, la subversion de la commission électorale, la contamination du pouvoir judicaire, la dissolution de l’Assemblée nationale et, dernier point mais pas des moindres, le bâillonnement des médias indépendants.</p>
      <p sl="en">Le Venezuela d’Hugo Chávez présente certaines similitudes avec l’Europe de l’Est à la fin des années 1940. On continue à y organiser des élections, les partis de l’opposition y sont toujours présents, de même que les journaux indépendants, mais le cap mis par le pays ne laisse planer aucun doute quant à la suite des événements. Il est vrai que le président Chávez n’a pas annulé le processus électoral, mais rappelons-nous que les États du Comecon prévoyaient des élections tous les quatre ans pendant la guerre froide. Les principaux alliés de M. Chávez - l’Iran, la Biélorussie, le Zimbabwe - organisent eux aussi pour la plupart des élections. Le problème, c’est que les opposants du régime ont du mal à contester ces élections. C’est la raison pour laquelle nous devrions autant nous inquiéter du harcèlement et de l’expropriation que subissent les personnes qui critiquent le régime Chávez.</p>
      <p sl="en">Le Venezuela n’est pas Cuba, du moins pas encore, mais l’indulgence dont font preuve certains membres de cette Assemblée est au mieux naïve et au pire honteuse. Nous assistons à la lente asphyxie d’un État jadis ouvert et libéral. Mais pour l’amour de Dieu, à défaut d’autre chose, montrons au moins que nous désapprouvons cette situation!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe PSE. - Monsieur le Président, je souhaite m’exprimer dans cette Assemblée en faveur de la liberté de la presse: ici, au Venezuela et partout dans le monde.</p>
      <p sl="es">Le groupe socialiste au Parlement européen a soutenu une proposition de résolution présentée à l’origine par le groupe des Verts/Alliance libre européenne, moyennant certains amendements, et nous soutenons encore cette proposition dans cette Assemblée.</p>
      <p sl="es">Nous le faisons parce qu’il y a des élections au Venezuela, comme l’ont déjà dit de précédents orateurs. Mme Frassoni et moi-même étions là-bas pour représenter l’Union européenne lors des dernières élections, et nous avons assisté à un processus électoral équitable. La liberté de la presse existe au Venezuela.</p>
      <p sl="es">Il est vrai qu’il n’est pas bon que la liberté de la presse soit restreinte et nous devons être inquiets de toute évolution de cette nature, mais nous devons également reconnaître que le gouvernement vénézuélien est un gouvernement démocratique et que des garanties judiciaires existent. Toute intervention de notre part pourrait donc être interprétée comme une ingérence de l’Union européenne dans les affaires intérieures d’un pays qui se trouve dans une situation plutôt délicate.</p>
      <p sl="es">Le Venezuela est actuellement scindé en deux camps, et la dernière chose à faire serait de contribuer à une confrontation entre Vénézuéliens. Le rôle de ce Parlement et de l’Union européenne doit consister à agir pacifiquement vis-à-vis des autorités, de la société et des forces politiques vénézuéliennes afin d’empêcher ce conflit d’empirer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe ALDE . - Monsieur le Président, force est de reconnaître que les politiques sociales et économiques du président Chávez posent un défi de taille aux intérêts des puissants, et il se peut, ainsi que l’assure M. Catania, qu’il existe une campagne visant à ôter toute légitimité à son gouvernement. Néanmoins, nous ne sommes pas ici pour débattre des aspects positifs et négatifs des politiques socio-économiques, ni même de la politique intérieure, menées au Venezuela. La présente proposition de résolution exprime son inquiétude face à la suppression du pluralisme et de l’opposition, et c’est ce point-là qui nous occupe. Il est déplorable que l’élévation du président Chávez au statut d’icône de l’antimondialisation et de l’anticapitalisme aveugle certains membres de ce Parlement quant à l’évolution amorcée vers un système autoritaire et antidémocratique. Une fois n’est pas coutume, je suis en accord avec M. Hannan à cet égard.</p>
      <p sl="en">C’est ce qui s’est passé avec le maire de ma ville - Londres -, M. Livingstone, membre du parti travailliste. Il y un an, il a déclaré: «Pendant des années, les gens ont exigé la promotion simultanée du progrès social et de la démocratie, et c’est exactement ce que l’on constate au Venezuela aujourd’hui. (…) Le choix n’a rien de difficile pour Chávez. Non seulement, il réalise un programme progressiste, mais en plus il le fait en vertu du mandat qui lui a été conféré par les urnes.»</p>
      <p sl="en">Comme l’a précisé M. Hannan, on ne peut nier qu’il existe toujours des élections dans ce pays. Cependant, on observe une nette tendance à l’autocratie ainsi que la répression des opinions qui vont à l’encontre du régime. Nous avons bien ri lorsqu’il y a six mois, M. Livingstone s’est retrouvé à Cuba après avoir effectué un voyage de 5 000 miles pour rencontrer M. Chávez, parce que le président n’avait pas le temps de le recevoir. Cet épisode nous a beaucoup amusés. Toutefois, il est vraiment inquiétant de constater qu’une personne démocratiquement élue telle que le maire de - dirais-je - la première ville d’Europe se retrouve à vouloir amadouer une personne à l’attitude non seulement populiste, mais également de plus en plus autoritaire. La présente proposition de résolution a vu le jour parce que les droits de l’homme sont bafoués au Venezuela.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe des Verts/ALE. - Monsieur le Président, nous l’avons déjà dit, et nous devons encore le dire: la liberté d’expression n’est pas seulement un droit fondamental, mais aussi la garantie de la démocratie. Nous devons non seulement condamner, mais combattre toute tentative de la restreindre ou de la violer, où que ce soit.</p>
      <p sl="es">C’est précisément ce qui est exprimé dans la résolution commune présentée par le groupe des Verts/Alliance libre européenne, le groupe socialiste au Parlement européen et le groupe confédéral de la Gauche unitaire européenne-Gauche verte nordique, dans laquelle nous invitons essentiellement à deux actions: premièrement, que l’État vénézuélien garantisse le pluralisme des médias et la non-concentration en tant que mécanisme de promotion de la liberté d’expression; et deuxièmement, nous appelons les médias vénézuéliens, tant publics que privés, à traiter les informations liées à la politique électorale d’une manière à la fois objective et impartiale.</p>
      <p sl="es">La résolution prend également acte de la déclaration du gouvernement vénézuélien selon laquelle il respectera strictement les décisions prises par le système judiciaire, et nous ajoutons que toutes les parties devraient faire exactement la même chose.</p>
      <p sl="es">Je crois sincèrement que c’est une résolution extrêmement équilibrée, cohérente avec les principes de la liberté d’expression et le pluralisme des médias. Je ne peux donc qu’imaginer que les groupes du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens, de l’Alliance des démocrates et des libéraux pour l’Europe et de l’Union pour l’Europe des Nations ont présenté leur proposition alternative pour des raisons de politique intérieure espagnole, non motivée par le sujet fondamental dont nous discutons, mais plutôt par le type d’opportunisme politique auquel nous avons déjà assisté dans cette Assemblée à de précédentes occasions.</p>
      <p sl="es">Celle-ci ignore des faits essentiels tels que, par exemple, le fait que le non-renouvellement de la licence ne concerne que le VHF, et non les émissions diffusées par câble, UHF, satellite ou internet.</p>
      <p sl="es">Il ne s’agit pas de décider si nous sommes en faveur ou non de Hugo Chávez: ce n’est pas le problème. Ce dont nous parlons ici, c’est de la liberté d’expression, mais, s’il vous plaît, n’ayons aucune indulgence pour la démagogie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="28250" name="Sahra WAGENKNECHT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="16-07-1969" birth_place="Jena" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe GUE/NGL . - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, la présente résolution représente une nouvelle tentative des groupes conservateurs d’exploiter le sujet des droits de l’homme à leurs propres fins. Il ne s’agit pas de liberté des médias; il s’agit de condamner le gouvernement vénézuélien, qui, à plusieurs reprises, a recueilli une majorité écrasante du vote populaire dans des élections démocratiques et est soucieux de lutter contre la pauvreté et l’exploitation dans son pays - par contraste, bien sûr, avec la plupart des gouvernements européens, qui, par leur agenda néo-libéral, accroissent sans cesse le gouffre entre les riches et les pauvres.</p>
      <p sl="de">En fait, c’est en Europe que l’attaque contre le pouvoir des magnats et des conglomérats des médias privés, ainsi que l’établissement d’une culture authentiquement démocratique, aurait dû avoir lieu depuis bien longtemps. Au lieu de s’ingérer avec arrogance dans la politique du Venezuela en matière de médias, il serait par conséquent bien plus approprié de suivre l’exemple démocratique et social de la révolution bolivienne. L’Europe a elle aussi des solutions alternatives au néo-libéralisme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="28299" name="Bogusław SONIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-12-1953" birth_place="Kraków" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, le président du Venezuela, M. Hugo Chavez, a déclaré qu’il ne renouvellerait pas la licence de l’une des plus grandes chaînes privées de télévision, Radio Caracas TV, qui émettait depuis 53 ans.</p>
      <p sl="pl">Cette action n’est rien d’autre qu’une attaque contre la démocratie et la liberté d’expression, ainsi qu’une tentative de saper la position des entreprises privées de radiodiffusion qui critiquent le gouvernement vénézuélien. Cette décision est inacceptable et va à l’encontre de tous les traités internationaux que le Venezuela a signés et qui l’obligent à respecter le pluralisme des médias, sans parler du fait que les articles 57 et 58 de la Constitution du Venezuela garantissent la liberté d’expression, de communication et d’information. Les événements qui se produisent au Venezuela sont extrêmement préoccupants, car ils sont un nouvel exemple des atteintes flagrantes aux droits de l’homme et aux droits civiques dans des pays qui se veulent des démocraties, tels que Cuba, la Chine ou le Venezuela.</p>
      <p sl="pl">La mort d’Anna Politkovskaïa, journaliste russe qui avait dénoncé les activités du Kremlin en Tchétchénie, a récemment choqué le monde. L’Union européenne doit dénoncer clairement et avec beaucoup de vigueur les tentatives de réduire au silence les journalistes qui ont osé critiquer le gouvernement. Nous ne pouvons rester indifférents à la violation des principes démocratiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="28584" name="Georgios TOUSSAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-09-1954" birth_place="Kilada" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Monsieur le Président, l’intérêt superficiel des groupes politiques du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens, des libéraux et de l’Union pour l’Europe des Nations consistant à propager, sous prétexte de la liberté d’expression et par une résolution commune du Parlement européen, les allégations fausses et sans fondement des propriétaires de la chaîne de télévision et de radio Radio Caracas TV et des forces politiques réactionnaires au Venezuela, qui ont joué ensemble un rôle de premier plan dans la tentative de coup d’État de 2002, dans l’embargo sur le pétrole en 2003, dans les actions subversives organisées à l’occasion du référendum sur la destitution du président et dans les infractions constantes et flagrantes aux règles de la liberté et d’information, constitue une action éhontée et inacceptable contre le gouvernement et contre le peuple du Venezuela.</p>
      <p sl="el">L’information est un bien social. 82 % des stations de radio et des chaînes de télévision appartiennent à des entreprises privées. Le spectre des fréquences de radio et de télévision au Venezuela est un acquis social qui appartient au peuple de ce pays, et le représentant légal de sa gestion est son gouvernement. Le gouvernement du Venezuela applique pleinement les règles nationales et internationales en matière de liberté de l’information.</p>
      <p sl="el">Cela demande beaucoup de courage pour attaquer le gouvernement du Venezuela depuis cette tribune, alors qu’il est clair que les raisons de l’attaque sont ailleurs. Au fond, ils souhaitent rétablir le statu quo ante au Venezuela, ils veulent les ressources produisant des richesses de ce pays, et ils veulent que l’exploitation du peuple du Venezuela continue, mais le Parlement européen ainsi que le peuple vénézuélien lui-même ne le permettront pas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="28352" name="Zuzana ROITHOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="30-01-1953" birth_place="Praha" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Le président Hugo Chávez a empêché Radio Caracas Televisión de renouveler sa licence. Des dizaines de milliers de citoyens vénézuéliens sont descendus dans la rue pour défendre la liberté de diffusion, et ils attendent l’aide de l’Europe démocratique. Ils sont conscients que s’ils perdent leur liberté de diffusion, ce qui les attend est la «voie cubaine». Ils sont conscients qu’ils seront rapidement prisonniers dans leur propre pays, comme les Cubains, car ils perdront la possibilité de décider de leurs propres affaires par des moyens démocratiques. Chávez a l’intention de réduire les médias au silence et d’écraser l’opposition, qui met en garde contre le fait que la nationalisation et l’autocratie apportent au pays non pas le développement, mais le rationnement de la nourriture pour les pauvres, d’une part, le luxe et le pouvoir illimité pour l’oligarchie communiste de l’autre. Le Venezuela, Cuba et la Bolivie: voilà une alliance dangereuse de régimes autocratiques qui répandent des idéologies antidémocratiques dans toute l’Amérique latine et les Caraïbes. L’Europe ne restera pas silencieuse. Nous insistons pour que le Venezuela respecte ses obligations internationales en matière de droits de l’homme et s’agissant de maintenir l’égalité des droits pour les médias indépendants.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Monsieur le Président, la Commission a suivi attentivement le débat sur l’avenir de Radio Caracas TV. Dès le départ, nous nous étions inquiétés de la déclaration faite par le président du Venezuela et certains membres du gouvernement vénézuélien annonçant le non-renouvellement - le 27 mai prochain - de la licence de diffusion attribuée à cette chaîne.</p>
      <p sl="en">La Commission a soulevé à maintes reprises cette question importante avec les autorités vénézuéliennes. Nous avons toujours mis en évidence le droit souverain que possède chaque État d’organiser et de réglementer ses propres politiques en matière de radiodiffusion, mais nous avons dans le même temps accentué le rôle fondamental qu’accorde l’Union européenne à la liberté d’expression dans le développement de la démocratie et de l’État de droit. Dans ses contacts avec le gouvernement vénézuélien, la Commission a par ailleurs insisté sur le fait qu’elle soutenait toutes les initiatives visant à favoriser le dialogue ainsi que la compréhension mutuelle et elle a souligné l’importance de la transparence et de la non-discrimination dans les procédures d’octroi de licences aux médias audiovisuels.</p>
      <p sl="en">En avril, la Commission a reçu une lettre du PDG de la chaîne de télévision, M. Granier, et de membres du parti Primero Justicia. Elle a en outre organisé des rencontres avec les autorités et les députés du parlement vénézuélien et a prêté grande attention aux arguments et explications avancés par les deux parties.</p>
      <p sl="en">Je tiens à assurer le Parlement que la Commission observe de très près l’évolution de la situation par le biais de sa délégation au Venezuela et grâce à la coopération étroite qu’elle a établie avec les représentations diplomatiques des États membres de l’UE à Caracas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="14.2. Droits de l’homme en Syrie">
    <intervention id="4-165" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le débat sur six propositions de résolution concernant les droits de l’homme en Syrie .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">auteur . - Monsieur le Président, chacun connaît mon engagement sur le dossier syrien. J’ai toujours considéré que l’isolement de ce pays n’apporterait rien de bon au niveau international et ne ferait pas progresser la paix dans la région. Je me suis donc attachée au dossier de l’accord d’association, gelé depuis l’assassinat de Rafic Hariri. Mais cet engagement et cette amitié à l’égard de la Syrie impliquent aussi que l’on parle clair quand des droits fondamentaux sont violés! C’est pourquoi je réprouve et condamne la répression politique qui frappe aujourd’hui toute l’opposition, quelle que soit sa tendance.</p>
      <p sl="fr">La plupart des prisonniers, dont nous demandons aujourd’hui la libération, sont des gens que nous avons rencontrés, presque des amis. Aucun d’entre eux, lorsqu’il nous a parlé, n’a envisagé d’autre voie que la voie légale, pacifique, pour démocratiser le pays. Tous l’aiment farouchement. Quand un pays s’attaque à ceux qui l’aiment farouchement, quand il tue la liberté d’expression, il se met en danger. Je ne voudrais pas que la Syrie se mette en danger.</p>
      <p sl="fr">Aujourd’hui, nous demandons la libération de Michel Kilo, de Mahmoud Issa, de Suleiman Achmar, de Faek El Mir, d’Aref Dalila, de Kamal al-Labwani, d’Anouar Bunni. Ils doivent être libérés. Je souhaite donc que le Conseil et la Commission transmettent ce message au gouvernement syrien et que celui-ci y prête la plus grande attention: c’est un message sérieux!</p>
      <p sl="fr">Par ailleurs, il serait bon que la Syrie prenne clairement position en faveur du tribunal pénal à caractère international - chapitre 6 - pour juger les assassins d’Hariri. La communauté internationale apprécierait ce geste. Il permettrait de sortir de l’impasse politique dans laquelle le Liban se débat. Cette impasse favorise la résurgence d’affrontements sanglants et laisse présager une période de violences et d’instabilité. Chacun sait qu’une telle prise de position de la Syrie, loin d’être une ingérence dans les affaires libanaises, permettrait au contraire de débloquer la situation et, surtout, de mettre fin aux rumeurs qui donnent à penser que la Syrie pourrait, en sous-main, bloquer la constitution de ce tribunal pénal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . - La Syrie est un sujet qui revient en permanence à notre ordre du jour. L’Union européenne est désireuse de nouer des relations intensives et de bonne qualité avec ce pays dans le cadre de la politique de voisinage qui associe les pays situés autour de la Méditerranée. Le chaos qui règne chez son voisin, l’Irak, est une raison de plus pour laquelle la stabilité en Syrie serait précieuse.</p>
      <p sl="nl">La Syrie est toutefois une dictature qui ne tolère pas d’opposition interne. Pour les chrétiens et les Kurdes, elle est un lieu pour le moins inhospitalier. Même s’il ne s’agit pas d’un État théocratique nourrissant des sympathies pour le fondamentalisme musulman, elle n’en considère pas moins l’Iran - qui, lui, est une dictature théocratique - comme un allié.</p>
      <p sl="nl">Au Liban, elle apporte son soutien aux fondamentalistes musulmans libanais et palestiniens, du moment qu’ils aident à renforcer l’influence syrienne chez son petit voisin. Le Liban est considéré - à tort, il est vrai - comme une région qui a été coupée de la Syrie à la suite d’une intervention européenne. Le conflit avec Israël est alimenté assidûment, car la tension qu’il entraîne signifie que les Syriens pourraient bien considérer le maintien de ce régime comme un moindre mal.</p>
      <p sl="nl">Il n’y a pas d’amélioration en vue. L’attitude agressive vis-à-vis de la Syrie et les relations amicales avec ce régime sont toutes les deux contreproductives. La seule chose qui puisse contribuer à une amélioration à long terme est un soutien aux réfugiés syriens et aux opposants syriens en prison et en exil.</p>
      <p sl="nl">Je voudrais conclure en disant que ceux qui ont été récemment victimes de restrictions des libertés, comme Michel Kilo, qui nous a rendu visite ici, au Parlement, méritent toute notre attention.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . - Monsieur le Président, le rapport annuel 2006 sur la situation des droits de l’homme en Syrie n’est assurément pas une lecture des plus réjouissantes. Un nombre impressionnant d’arrestations et de détentions arbitraires de figures de l’opposition politique, de réformistes et de défenseurs des droits de l’homme et de la société civile ont eu lieu. En outre, il existe une multitude de rapports circonstanciés faisant état de l’usage régulier et systématique de la torture lors des interrogatoires dans le but d’obtenir des aveux. Sans compter que des membres corrompus d’instances judiciaires syriennes tant militaires que civiles ont rendu des sentences draconiennes, telles que des peines d’emprisonnement à perpétuité et la condamnation à la peine capitale, pour des motifs principalement politiques.</p>
      <p sl="en">Nous appelons le gouvernement syrien, au vu de la condamnation internationale dont il fait l’objet, à se décider enfin à déployer des efforts sérieux pour améliorer le respect des droits de l’homme de ses citoyens ou à essuyer les conséquences qui, je l’espère - avec toutefois quelques réserves -, seront drastiques et ne tarderont pas à se faire sentir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur . - Monsieur le Président, Damas est l’une des plus anciennes villes du monde, et la Syrie d’aujourd’hui est une zone culturelle ancienne, dans laquelle plusieurs peuples et religions coexistent - le plus souvent pacifiquement - depuis des siècles, et où une coopération étroite entre musulmans et chrétiens existe encore. M. Dess et moi-même sommes particulièrement impliqués dans le dialogue entre ces religions, qui a assurément une bonne chance de succès dans ce pays - qui est un pays arabe non islamiste et très important dans toute la région. Il est dès lors d’autant plus regrettable que se soit établi dans ce pays un régime qui, dans le cadre du socialisme national baassiste, s’en prend à des gens, les persécute et les réprime, les soumettant à des procès pour montrer l’exemple et plaçant en détention des prisonniers politiques - et ce à un moment où nous avons plus besoin que jamais de l’aide de la Syrie pour l’obtention de la paix dans la région.</p>
      <p sl="de">Je ne suis pas de ceux qui croient en un isolement complet de la Syrie. Ce pays possède une tradition ancienne; une tradition qui devrait servir la construction de la paix. Sans la Syrie, il ne peut y avoir de paix au Moyen-Orient, de paix au Liban, pas plus qu’il ne peut y avoir de résolution du problème de l’Irak. Pour cette même raison, nous ne pouvons toutefois pas accepter de violations de droits de l’homme, comme par exemple la répression des Kurdes et d’autres personnes pour les raisons les plus minces, et nous appelons donc la Syrie à revenir à une politique de dialogue et de coopération. Nous sommes prêts à nous engager sur cette voie, mais pas avec un régime qui n’a pas la volonté fondamentale de respecter la démocratie et l’État de droit. Il est impossible de mener une politique étrangère et de sécurité raisonnable et d’avoir des relations économiques raisonnables avec un pays qui montre un tel mépris des droits fondamentaux de la personne humaine. Cela devrait donc être un signal clair à l’intention de la Syrie pour qu’elle change de cap et revienne sur le chemin de la coopération.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="23788" name="Adam BIELAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . - Monsieur le Président, les violations des droits de l’homme qui sont actuellement commises en Syrie prennent une ampleur effrayante. Le gouvernement syrien limite drastiquement la liberté de parole, de rassemblement et d’association de toute nature. Les autorités syriennes continuent de suivre une politique d’intimidation et d’emprisonnement dans le traitement qu’elle réserve aux défenseurs des droits de l’homme et aux critiques pacifiques de la politique du gouvernement actuel.</p>
      <p sl="pl">Dans le sillage de la déclaration de Beyrouth et de Damas, signée en mai 2006, et qui appelait à une amélioration des relations entre la Liban et la Syrie, les forces de sécurité syriennes ont arrêté une dizaine de personnes environ pour avoir exprimé à propos de cette déclaration des opinions différentes de celles du gouvernement syrien. Parmi les personnes arrêtées se trouvait le brillant écrivain Michel Kilo et le défenseur des droits de l’homme Anwar al-Bunni. Des milliers de prisonniers politiques restent emprisonnés, sans même avoir été condamnés par un tribunal. L’année 2006 s’est écoulée sans que les autorités syriennes livrent la moindre information sur le sort des 17 000 personnes arrêtées par les forces de sécurité syriennes. Celles-ci étaient principalement des membres de l’organisation interdite des Frères musulmans, des activistes syriens arrêtés dans les années 1980, ainsi que quelques centaines de citoyens libanais et palestiniens arrêtés en Syrie et au Liban par les forces de sécurité syriennes, ainsi que par les polices militaires libanaise et palestinienne contrôlées par la Syrie.</p>
      <p sl="pl">En tant que représentants de l’Union européenne, nous devons nous opposer avec détermination à toute poursuite des répressions et des violations des droits de l’homme en Syrie, comme nous l’avons affirmé conjointement dans la résolution d’aujourd’hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Monsieur le Président, la Commission, en collaboration avec les États membres, suit de très près la situation actuelle en Syrie.</p>
      <p sl="en">Nous avons constaté quelques progrès depuis notre dernier débat lors de la période de session de juin 2006. Je voudrais vous signaler qu’une personne de contact chargée des questions liées aux droits de l’homme a été nommée en janvier 2007 au ministère syrien des affaires étrangères. Il nous apparaît du reste positif que l’UE puisse assister régulièrement aux procès instruits par la Cour suprême de sécurité de l’État, la Cour militaire et la Cour pénale.</p>
      <p sl="en">Nous déplorons toutefois qu’aucune des promesses d’ouverture politique ne se soit concrétisée - par exemple, l’assouplissement de la loi sur l’état d’urgence, l’adoption d’une loi sur le pluralisme politique, l’octroi de la citoyenneté au Kurdes apatrides ou la déclaration du Conseil national des droits de l’homme. Nous déplorons également les peines disproportionnées prononcées au cours de ces dernières semaines à l’encontre de grands défenseurs de la société civile. Nous ne pouvons accepter que ces personnes soient incarcérées pour la seule raison qu’elles se sont exprimées librement.</p>
      <p sl="en">Nous réitérons notre appel en faveur de la libération de tous les prisonniers politiques incarcérés en Syrie. Je citerai pour exemple toutes nos tentatives pour aider M. Anwar al-Bunni - en vain. Aujourd’hui, celui-ci a été condamné à une peine de cinq ans d’emprisonnement simplement pour avoir dénoncé l’usage de la torture et les mauvaises conditions carcérales en Syrie. Il a par ailleurs reçu une amende de 1 500 euros parce qu’il n’aurait pas respecté la législation syrienne lorsqu’il a établi le centre de formation - également financé par l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">Depuis plusieurs années, la Commission soutient le processus de modernisation mis en œuvre en Syrie par le biais de nombreuses activités. Des résultats très encourageants ont été relevés dans le secteur économique, et nous espérons sincèrement qu’ils s’étendront à la sphère politique. Nous continuerons à encourager la Syrie à respecter cette obligation ainsi que le Pacte international relatif aux droits civils et politiques et la Convention des Nations unies contre la torture. Je suis convaincue que le Parlement européen appuiera les efforts de la Commission dans ce domaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="14.3. Droits de l’homme au Soudan">
    <intervention id="4-174" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le débat sur six propositions de résolution concernant les droits de l’homme au Soudan .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">auteur . - Monsieur le Président, le 6 mars et le 13 février 2007 respectivement, Amouna Abdallah Daldoum, 23 ans, et Sadia Idries Fadul, 22 ans, ont été déclarées coupables d’adultère et condamnées à la mort par lapidation. Ces deux femmes ont été reconnues coupables d’adultère par un tribunal pénal de la province de Managil, dans l’État de Gezira. Selon certains rapports, ces femmes n’ont pas bénéficié des services d’un avocat lors du procès et n’ont même pas pu mener leur propre défense, car elles ne parlaient que la langue de leur groupe ethnique. Le procès s’est tenu en arabe, mais les femmes n’ont pas eu non plus d’interprètes à leurs côtés. Il y a eu un appel contre ce verdict.</p>
      <p sl="de">Selon l’ambassade du Soudan à Bruxelles, le tribunal a annulé la condamnation à mort en raison de l’absence d’assistance juridique. Nous saluons l’annulation de la condamnation à mort si le tribunal la confirme réellement, et nous appelons le gouvernement soudanais à faire en sorte que ces deux femmes ne subissent pas de dommages physiques ou psychologiques.</p>
      <p sl="de">Le 3 mai, deux mineurs de 16 ans ont été condamnés à mort pour vol et meurtre. L’application de la peine de mort à de jeunes délinquants est interdite par le droit international. Le Soudan a ratifié la convention des Nations unies sur les droits de l’enfant et s’est donc engagé à s’abstenir d’exécuter toute personne de moins de 18 ans. Le gouvernement soudanais est appelé à lever la condamnation à mort prononcée à l’encontre de ces deux mineurs et à garantir qu’ils ne subissent pas de dommages physiques ou psychologiques.</p>
      <p sl="de">Nous invitons la Commission, le Conseil et les États membres à condamner la peine de mort, les coups de fouet et autres châtiments cruels et dégradants.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . - Monsieur le Président, c’est mon premier mandat de député du Parlement européen, mais je me souviens qu’il s’agit de notre troisième débat au sujet du Soudan. Idéalement, du point de vue du peuple soudanais, nous ne devrions pas avoir besoin d’intervenir. Je me félicite de ce que les six principaux groupes politiques du Parlement soient parvenus à un accord au sujet du Soudan et du fait que nous avons une position commune. Paradoxalement, on pourrait dire que les souffrances et les terribles verdicts rendus par le système d’injustice, je répète bien «le système d’injustice», dans ce pays, semblent nous unir en Europe.</p>
      <p sl="pl">Il est inacceptable qu’au XXIe siècle, une situation perdure dans laquelle des femmes sont condamnées à la mort par lapidation pour adultère ou des enfants de seize ans à la mort par pendaison. Oui, nous sommes intervenus dans les affaires intérieures du Soudan. De plus, nous devrions agir pour des raisons morales, mais aussi pour d’autres raisons. L’une de ces raisons est que nous avons déjà affecté, rien que pour cette année, 85 millions d’euros à l’aide humanitaire dans ce pays. Ce chiffre a été augmenté il y a deux mois, car il était initialement de 40 millions d’euros. Nous devons aussi dénoncer à haute voix des pratiques cruelles telles que la mutilation des jeunes femmes, qui a également lieu dans ce pays.</p>
      <p sl="pl">Sur une touche plus personnelle, il ne sert à rien de dissimuler le fait qu’il y a actuellement un débat dans mon pays au sujet de la peine de mort. Personnellement, je suis contre la peine de mort. Les événements du Soudan confirment mes convictions, même si le contexte culturel est bien sûr entièrement différent.</p>
      <p sl="pl">Je tiens à souligner le fait que nous devons témoigner notre solidarité en la matière. Nous devons agir ensemble, car seule notre solidarité, la solidarité de l’Union européenne tout entière, peut mettre un terme à ces verdicts absurdes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . - Monsieur le Président, le Soudan doit peut-être sa renommée au conflit du Darfour, dans lequel les violations des droits de l’homme ont atteint des proportions gigantesques. Cependant, le Soudan est également un État dans l’ensemble duquel le respect des droits de l’homme fait gravement défaut de manière générale.</p>
      <p sl="en">La présente proposition de résolution nous rappelle une fois de plus le caractère anachronique et primitif du système judiciaire en vigueur dans ce pays, un système qui autorise la lapidation des femmes accusées d’adultère ainsi que la condamnation à mort des enfants. C’est à peine croyable qu’au XXIe siècle, il existe encore des gouvernements qui continuent à tolérer et à promouvoir des systèmes aussi barbares.</p>
      <p sl="en">Nous sommes conscients que le Soudan est un pays très pauvre, confronté à de nombreux problèmes politiques et économiques, mais ces problèmes ne peuvent servir de prétexte pour ne pas accomplir des actions pleines de bon sens en faveur du respect des valeurs universelles de justice et de démocratie. Par ailleurs, nous avons du mal à accepter l’influence aussi drastique et parfois sadique qu’exerce la religion dans des domaines de droit civil ou pénal.</p>
      <p sl="en">Nous voulons transmettre un message fort au gouvernement soudanais, lui signalant que notre patience arrive à bout, que notre tolérance a des limites et que celles-ci sont dépassées depuis longtemps. Nous exigeons une révision urgente du système judiciaire soudanais, dans le respect du droit international, des conventions des Nations unies et des droits de l’homme du peuple soudanais. Nous espérons que cette révision aura lieu rapidement, pour que nous ne soyons pas obligés de recourir à des mesures de persuasion plus sévères.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur . - Monsieur le Président, je suis entièrement d’accord avec M. Matsakis, excepté sur un point. Il affirme que le Soudan est un pays pauvre - ce qui est vrai, mais, avec sa richesse pétrolière et tant d’autres choses, il a le potentiel pour être un pays extrêmement riche. Et pourtant, il est exploité et les entreprises et forces internationales ont certainement attisé les flammes de la guerre au Darfour et ailleurs, pour favoriser leurs intérêts énergétiques.</p>
      <p sl="de">Toutefois, le Soudan, avec son système politique défectueux, s’inflige également lui-même des dommages sans nom, non seulement par suite du conflit entre le Nord et le Sud, l’Est et l’Ouest, entre chrétiens et musulmans - la généralisation étant la règle -, mais aussi par suite d’une multitude de conflits divers. C’est la raison pour laquelle nous devons insister sur le respect, dans ce pays, des droits fondamentaux de la personne. Comme un orateur vient de le dire fort justement, l’Europe refuse la peine de mort. Le débat en cours en Pologne a été mentionné. Comme nous le savons, la peine de mort est incompatible avec l’adhésion à l’Union européenne, mais également au Conseil de l’Europe; toutefois, des normes similaires doivent être élaborées progressivement en Afrique aussi, bien entendu. L’Union africaine, encore jeune, est tout particulièrement appelée à cet égard non seulement à élaborer, mais aussi à mettre en œuvre et à appliquer politiquement les normes pertinentes en matière de droits de l’homme, petit à petit, car nous savons bien que cela ne se fera pas du jour au lendemain.</p>
      <p sl="de">C’est la raison pour laquelle nous appelons le gouvernement soudanais, non seulement à mettre un terme à l’application de la peine de mort - et notamment à son application particulièrement scandaleuse à des mineurs-, mais aussi à s’abstenir a) de faire une interprétation erronée de la charia, comme c’est le cas, les coutumes barbares qui y sont pratiquées n’ayant rien à voir avec la véritable charia et b) d’étendre la charia aux communautés non musulmanes. Le pays doit respecter le droit civil ordinaire, qui est conforme aux normes des Nations unies en matière de droits de l’homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . - De toutes les horreurs qui peuvent être infligées à un être humain, la mort par lapidation est sans conteste l’une des plus incompréhensibles et absolument inacceptables.</p>
      <p sl="es">Le cas dont nous discutons aujourd’hui, à savoir la condamnation à mort par lapidation de Sadia Idris Fadul et Amouna Abdallah Daldoum, possède deux dimensions, aussi importantes l’une que l’autre. D’une part, il nous oblige une fois de plus à affirmer notre opposition à la peine de mort comme forme de châtiment, en quelque circonstance que ce soit, et, d’autre part, il nous met face à un nouveau cas de discrimination sexuelle flagrante, la sentence en question étant basée sur un prétendu crime - l’adultère - qui n’est qualifié ainsi que dans le cas des femmes, et non dans celui des hommes.</p>
      <p sl="es">Il ne suffit donc pas d’appeler au respect de la législation internationale concernant la peine de mort appliquée aux mineurs, ni même d’appeler instamment tous les pays qui maintiennent cette pratique à la reléguer aux oubliettes de l’histoire judiciaire et politique. Dans ce cas précis, nous devons aussi présenter cette situation comme une situation de sexisme flagrant ou comme l’un de ces meurtres sélectifs commis au nom du patriarcat, ce qui revient au même.</p>
      <p sl="es">Ce à quoi nous avons affaire, s’agissant de ce type de condamnations qui ne touchent que les femmes, c’est à une situation dans laquelle on attache moins de valeur à la vie d’une femme qu’à celle d’un homme. Cela n’est acceptable, ni au Soudan, ni dans quelque pays du monde que ce soit.</p>
      <p sl="es">Je me réjouis donc du très large consensus obtenu à propos de cette résolution, et j’espère qu’elle contribuera non seulement à mettre un terme à la peine de mort, mais aussi à la pratique consistant à attribuer une valeur différente à la vie des hommes et des femmes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . - Monsieur le Président, même du temps où l’actuel État soudanais était encore connu sous le nom de «Soudan anglo-égyptien», la question se posait déjà de savoir si cette zone très étendue, habitée par des peuples très différents, devait ou non acquérir son indépendance en tant qu’État unifié. Un État unifié serait principalement l’État du peuple arabe habitant le Nord, l’Est et le centre du pays, car il serait difficile aux populations musulmanes noires de l’Est et aux populations noires chrétiennes et animistes du Sud de s’assurer une position équivalente.</p>
      <p sl="nl">Ces zones, beaucoup moins développées, se trouvaient à bonne distance de la mer et étaient largement inconnues de la communauté internationale. Elles ont fini par être ignorées de tous. Après des années de guerre, un compromis semblait avoir été trouvé pour le Sud non musulman, auquel une autonomie et une représentation au sein du gouvernement central ont été accordées. Comme nous le savons, cela n’est pas le cas du Darfour, situé à l’Ouest.</p>
      <p sl="nl">Le fondamentalisme est une force dominante parmi la population arabe dominante, et notamment parmi ceux qui exercent le pouvoir et rendent la justice, la peine capitale, et même la lapidation, infligée pour des délits tels que l’adultère, en étant la pire manifestation extérieure. La résolution attire à juste titre l’attention sur les accords internationaux et la nécessité d’abolir la peine capitale. Il convient d’accorder à cette région l’attention qu’elle mérite, car la situation à laquelle le Soudan est confrontée est terrible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe PSE . - Monsieur le Président, le conflit au Soudan, qui a fait rage pendant plus de 50 ans, a fait au moins 2 millions de victimes. La percée dans l’une des guerres les plus sanglantes de l’histoire contemporaine de l’Afrique est venue lorsqu’un accord de paix a été signé à Nairobi en 2005. Toutefois, le conflit se poursuit au Darfour, dans la région occidentale du pays. À ce jour, ce conflit a entraîné la mort de 400 000 personnes et le déplacement de 2 millions d’autres. Les habitants de cette province sont victimes de la plus grave crise du monde aujourd’hui. Ils n’ont ni nourriture, ni eau, ni soins de santé. La situation au Darfour est critique depuis quatre ans. L’Union européenne doit encore entreprendre toutes les démarches efficaces afin d’obliger le gouvernement de Khartoum de cesser de commettre des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité.</p>
      <p sl="pl">Les dernières exécutions de mineurs signalées au Soudan sont une nouvelle confirmation du fait que ce pays a une fois de plus violé les droits de l’homme. Même si le Soudan a signé de nombreux accords internationaux, y compris l’accord de Cotonou, il les méprise de manière flagrante. Il n’est tout simplement plus possible que nous exprimions simplement nos préoccupations concernant la situation au Soudan, comme l’ont fait les ministres européens des affaires étrangères dans dix-neuf déclarations consacrées à cette question au cours des trois dernières années. Le temps est venu de prendre des sanctions économiques efficaces, qui montreraient aux dirigeants soudanais que la campagne de violence de masse qu’ils mènent contre leurs propres citoyens a un coût véritable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="28268" name="Danutė BUDREIKAITĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="16-05-1953" birth_place="Vilnius" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="LT">
      <p sl="lt">au nom du groupe ALDE . - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, cette guerre de quatre ans au Darfour nous donne peu d’espoir concernant le respect des droits de l’homme dans les pays en guerre.</p>
      <p sl="lt">Même si les documents appropriés ont été signés, les engagements pris n’ont pas été honorés.</p>
      <p sl="lt">Durant le conflit militaire au Darfour, ce sont environ 200 000 personnes qui ont péri, et 2,5 millions d’habitants de cette province qui se sont retrouvés sans abri. Le pays est en proie au chaos et à l’auto-indulgence gouvernementale.</p>
      <p sl="lt">Je voudrais attirer l’attention sur les conditions qui continuent d’alimenter le conflit et de causer des violations des droits de l’homme au Soudan.</p>
      <p sl="lt">D’où viennent les armes utilisées pour les combats au Darfour? Selon Amnesty International, les armes sont fournies au Darfour par la Chine et par la Russie, même si ces pays le nient et s’ils ont soutenu la résolution du Conseil de sécurité des Nations unies interdisant la livraison d’armes au Darfour.</p>
      <p sl="lt">De plus, la Chine possède de nombreux intérêts énergétiques et en termes de matières premières au Soudan. Elle vient pour y récolter des profits et il semblerait que la situation instable soit à son avantage.</p>
      <p sl="lt">La résolution du conflit et la reconstruction des droits de l’homme au Soudan dépendront de la coopération de l’Union européenne avec les parties concernées et les organisations internationales, ainsi que de leurs engagements, que ces pays n’honorent pas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Monsieur le Président, la situation des droits de l’homme au Soudan demeure une source de profonde inquiétude pour la Commission européenne et l’UE, surtout au vu de la situation peu sûre et extrêmement instable que l’on continue d’observer dans les régions marginalisées telles que le Darfour. Près de deux ans après la signature de l’accord de paix global, le gouvernement soudanais est loin d’avoir rempli bon nombre des engagements qu’il avait pris en faveur des droits de l’homme dans le cadre de cet accord et de la constitution nationale provisoire signée par le président de la République en juillet 2005.</p>
      <p sl="en">Au sein de la communauté internationale, les efforts européens d’amélioration de la protection civile au Soudan ciblent à la fois les actions civiles et politiques et la sécurité. Depuis 2005, la Commission a financé quelque 35 projets - à raison d’un total d’environ six millions d’euros - destinés à promouvoir les droits de l’homme et la démocratie dans ce pays.</p>
      <p sl="en">Concernant le cas des deux femmes mentionnées dans la résolution du Parlement, je peux assurer les honorables députés européens que l’Union européenne et la Commission suivent cette affaire de très près. Ce point a d’abord été soulevé lors de la réunion des chefs de mission tenue aux Pays-Bas à la mi-mars, et ensuite le 27 mars par la troïka de l’UE composée de représentants de l’Allemagne, de la Grèce et de la Commission.</p>
      <p sl="en">Plus récemment, l’UE a traité cette question le 16 avril, lors de la dernière réunion du Conseil consultatif des droits de l’homme. La Cour d’appel a ordonné le renvoi de l’affaire pour réexamen devant l’instance d’origine - le tribunal de l’État du Gazira. Bien que nous restions fermement opposés à la peine de mort, le renvoi de l’affaire pour réexamen constitue au moins un point positif, et nous espérons que ces femmes bénéficieront d’un procès équitable, conforme aux normes internationales en matière de droits de l’homme.</p>
      <p sl="en">Le dernier cas dont nous débattons aujourd’hui concerne deux garçons âgés de 16 ans et condamnés à mort par pendaison. Plusieurs États membres et la Commission ont abordé ce problème avec l’ambassade d’Allemagne et attendent que la présidence de l’UE prenne une initiative à ce sujet dans les prochains jours. En l’absence d’action de la part de la présidence, la Commission entend évoquer la question dans une lettre adressée directement aux autorités soudanaises, par exemple au ministère de la justice et au Conseil consultatif des droits de l’homme.</p>
      <p sl="en">La prochaine réunion qui doit avoir lieu avec le Conseil consultatif dans le cadre du dialogue politique instauré entre l’UE et le Soudan se déroulera début juin, et il pourrait s’agir d’une bonne occasion pour attirer à nouveau l’attention sur cette affaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Comment se peut-il que cette situation perdure? Tant de génocides ont été perpétrés au cours de ces cent dernières années et, chaque fois, nous avons affirmé que plus jamais pareille chose ne se reproduirait. Pourtant, nous savons qu’une telle chose se déroule actuellement au Darfour, et le monde est conscient de ce qui se passe dans cette région. Pourquoi, dans ce cas, sommes-nous à ce point impuissants s’agissant de mettre fin à cette hécatombe?</p>
      <p sl="en">Dans mon propre pays, l’Irlande, nous sommes parvenus à faire taire les fusils et à rassembler des communautés que nous n’aurions jamais cru possible de rassembler. Pourquoi donc sommes-nous autant incapables de faire avancer les choses dans cette partie du monde?</p>
      <p sl="en">Pour pouvoir répondre à cette question, nous devons considérer la situation du Darfour sous un angle différent. Si la compassion du monde et nos résolutions pouvaient procurer la paix et le soulagement au peuple soudanais, cela se saurait depuis longtemps. Nous pouvons continuer de demander à un gouvernement soudanais qui fait la sourde oreille de changer de comportement, ou nous pouvons nous interroger sur les raisons pour lesquelles son attitude intransigeante continue à être soutenue. Nous devons impérativement couper toute source d’alimentation de la destruction au Darfour, par exemple l’argent du pétrole fourni à la Chine et les armes russes. Tant que nous ne déciderons pas d’affronter ces puissances, nos résolutions resteront sans effet et inefficaces.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem27" title="14.4. Affaire «Président de la Banque mondiale»">
    <intervention id="4-187" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le débat sur quatre propositions de résolution concernant l’affaire «Président de la Banque mondiale» .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, je m’exprime au nom de mon groupe. Aux termes du règlement, trois débats consacrés aux questions de droits de l’homme sont tenus en l’espace d’une heure le jeudi après-midi, et uniquement à propos de cas de violation des droits de l’homme, de la démocratie et de l’État de droit. Il s’agit maintenant du quatrième débat, et il n’a rien à voir avec la démocratie ou les droits de l’homme.</p>
      <p sl="de">Nous estimons par conséquent que cela constitue une infraction au règlement, dont la Conférence des présidents elle-même n’a pas le droit de faire fi.</p>
      <p sl="de">Mon groupe propose donc officiellement que ce point soit abandonné immédiatement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur Posselt, je prends note de votre déclaration. La Conférence des présidents, en toute connaissance de cause, a décidé de proposer quatre points aujourd’hui. Je ne peux donc que prendre acte de votre déclaration et la transmettre au Président qui lui donnera les meilleures suites.</p>
      <p sl="fr">Cela dit, il est clair que nous ne pouvons pas reporter ce point. Vous connaissez les règles: les points qui ne seraient pas traités aujourd’hui dans le cadre du débat sur les urgences tomberaient. Donc, si vous tenez absolument à ce que nous ne traitions pas ce point aujourd’hui, il tombera et ne sera pas reporté à la mini-session.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="4527" name="John BOWIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-08-1945" birth_place="Brighton" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, concernant un point de procédure, vous avez déclaré que la Conférence des présidents avait pris cette décision conformément au règlement. Pourriez-vous m’indiquer l’article en vertu duquel les présidents ont été autorisés à étendre ce thème à quatre débats, au lieu des trois prévus initialement?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la Conférence des présidents a pris la décision de suivre cette procédure particulière. Ces points ont été inscrits à l’ordre du jour et je pense que nous devrions poursuivre. Je ne vois pas ce qui nous en empêche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="1985" name="Pervenche BERÈS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="10-03-1957" birth_place="Neully-sur-Seine" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, peut-être avons-nous une lecture différente de notre règlement … Toutefois, lorsque je lis l’article 115, qui permet d’organiser ces points de l’ordre du jour sous la rubrique des urgences, y figure, effectivement, la question de l’État de droit et, si la Conférence des présidents a arbitré et estimé que cette résolution pouvait rentrer dans ce schéma de notre ordre du jour, c’est bien parce que la situation telle qu’elle a été créée au sein de la Banque mondiale pose une question d’État de droit et de fonctionnement du droit au sein de cette institution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="2341" name="Michael GAHLER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1960" birth_place="Frankfurt/Main" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, comme il a déjà été dit, le règlement parle de trois sujets - et personne ne peut en faire fi. Comme vient de le mentionner ma collègue députée, la question elle-même a déjà été résolue par la démission du président de la Banque mondiale. Il n’y aucune raison d’aborder ce sujet, l’homme concerné ayant fait ce qu’il fallait. Le règlement fixe le nombre de trois, et nous avons déjà discuté de trois sujets. Même la Conférence des présidents ne peut ignorer cela.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-194" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Chers collègues, la situation est la suivante. Notre règlement prévoit effectivement l’inscription de trois points à l’ordre du jour des débats sur des cas de violation des droits de l’homme, de la démocratie et de l’État de droit. La Conférence des présidents en a proposé quatre, ce que la plénière de notre Parlement a accepté lundi, sans aucune contestation.</p>
      <p sl="fr">La possibilité de contester existe, sur la base de l’article 167, cela s’appelle la question préalable, mais il faut le faire vingt-quatre heures avant les débats.</p>
      <p sl="fr">Considérant, donc, que la Conférence des présidents, connaissant le règlement, a fait sa proposition à la plénière et que la plénière ne s’y est pas opposée, je ne vois pas comment je pourrais, aujourd’hui, aller contre la décision de la plénière de lundi, surtout que vous n’avez pas déposé votre recours dans les délais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, il est toutefois possible de proposer l’abandon d’un sujet au début du débat - et c’est ce que j’ai fait.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-196" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur Posselt, je vous lis l’article: «L’intention de demander l’ajournement du débat doit être notifiée au moins vingt-quatre heures à l’avance au Président qui en fait part sans délai au Parlement».</p>
      <p sl="fr">Je suis désolé, mais je suis obligé d’appliquer cet article.</p>
      <p sl="fr">Vous aviez parfaitement le droit de demander le retrait de ce point. Vos pouviez le faire au moment de l’adoption de l’ordre du jour, lundi. Je vous rappelle que personne, dans cette Assemblée, lundi, ne s’est opposé à l’ordre du jour tel que proposé par la Conférence des présidents, et le délai prévu pour demander le retrait de ce point est malheureusement échu.</p>
      <p sl="fr">Je suis vraiment désolé, mais je ne peux pas décréter que la plénière a eu tort lundi. Je vous propose à présent de passer à ce débat qui, je vous rassure, sera fort court, j’ai très peu d’inscrits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . - Monsieur le Président, la nomination du Président de la Banque mondiale ne devrait pas être l’apanage du chef de l’État qui possède la plus grande quantité d’actions, ce qui a été le cas jusqu’à présent. Il n’y avait pas besoin de comparer le candidat des États-Unis aux autres candidats ou de les soupeser, et un seul homme décidait qui serait le candidat des États-Unis.</p>
      <p sl="nl">Wolfowitz n’était pas le choix de ceux qui sont le plus étroitement impliqués dans la Banque mondiale, mais celui du président américain, George W. Bush, et seulement le sien. Pour Bush, il était un fidèle allié et, pour les autres, une personne qui a le chic pour provoquer des catastrophes et s’efforce toujours, sans aucun succès, de suivre de mauvaises politiques.</p>
      <p sl="nl">Il a été un homme très controversé lorsqu’il a pris ses fonctions à la Banque mondiale, et il n’a jamais vraiment cessé de l’être maintenant qu’il les quitte. Faire preuve de favoritisme vis-à-vis de sa compagne n’était pas une erreur anodine, mais la justification nécessaire pour mettre fin à sa manière obstinée et inacceptable de gérer les choses. Ces erreurs ne devront pas se répéter au moment de choisir son successeur. Une procédure de nomination transparente, avec auditions publiques des candidats, est vraiment ce qu’il nous faut.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-198" speaker_id="1985" name="Pervenche BERÈS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="10-03-1957" birth_place="Neully-sur-Seine" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">auteur . - Monsieur le Président, soixante ans après la mise en place du système de Bretton Woods, manifestement quelque chose doit bouger. Deux ans après l’arrivée de M. Wolfowitz à la tête de la Banque mondiale - chacun ici se souvient des conditions de sa nomination, elles viennent du reste d’être rappelées par l’orateur précédent, qui avaient conduit M. Wolfowitz à devoir venir s’expliquer ici devant les représentants de l’Union européenne réunis au sein de l’Écofin - eh bien force est peut-être de constater que les Européens eurent le tort d’avoir raison trop tôt. Deux ans plus tard, nous voici devant une situation qui a fragilisé non seulement la Banque mondiale, mais aussi l’ensemble du système de régulation internationale, à un moment où nous avons vraiment besoin que celui-ci soit capable de faire face à ses missions.</p>
      <p sl="fr">Pour l’avenir, je propose que l’Union européenne - c’est le sens de la résolution que nous vous proposons - assume pleinement sa responsabilité et sa capacité de proposition de réforme du système de Bretton Woods, afin que son système de nomination, lequel n’assure ni la légitimité ni la transparence ni la crédibilité du responsable de cette institution tellement importante qu’est la Banque mondiale, puisse évoluer. Dans cet ordre d’idées, je crois que la pratique en usage au FMI, par exemple, et qui veut qu’il y ait une certaine concurrence entre les candidats et une certaine publicité préfigure un système déjà plus acceptable. Pour cela, nous devons engager des discussions serrées, argumentées en tout cas, avec nos partenaires américains. Nous l’avions rappelé dans la résolution que nous avons adoptée le mois dernier et, en ce sens, nous demandons à la fois à la présidence allemande et à la présidence suivante, la présidence portugaise, de réfléchir aux propositions que l’Union européenne voudrait bien mettre sur la table. Pour la nomination du successeur de M. Wolfowitz, nous espérons que les Européens auront la possibilité d’auditionner, avant sa confirmation, le candidat qui sera sélectionné.</p>
      <p sl="fr">Enfin, nous regrettons que M. Barroso ait reçu M. Wolfowitz, alors même que le maintien de celui-ci à la tête de la Banque mondiale était sujet à caution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-199" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . - Monsieur le Président, M. Wolfowitz appartient au puissant gang Bush impliqué dans la guerre en Irak. Rien d’étonnant, donc, à ce que l’Oncle Sam l’ait nommé en juin 2005 au poste lucratif de président de la Banque mondiale.</p>
      <p sl="en">Ce qui est surprenant, par contre, c’est l’audace folle manifestée par cet individu lorsque, usant de provocation, il s’est arrangé pour que sa compagne reçoive une généreuse augmentation. Plus surprenant encore est le sans-gêne avec lequel il s’est battu pour conserver son poste, en dépit des cris d’indignation fusant dans le monde entier. Nul besoin de dire que, dans cette lutte, il a bénéficié du soutien absolu du président Bush, lui-même n’étant pas en reste en termes de comportement scandaleux. L’affaire Wolfowitz est peut-être terminée, mais la puanteur que dégage la façon corrompue et malfaisante qu’a l’administration Bush de mener le monde est telle que nos récepteurs olfactifs ne peuvent s’en débarrasser.</p>
      <p sl="en">Prions, pleins d’espoir - pour le bien des Américains autant que pour celui du reste du monde -, pour que, très prochainement, M. Bush et ses associés bellicistes soient eux aussi poussé vers la sortie. En adoptant cette proposition de résolution, nous souhaitons à la Banque mondiale: «Bon débarras avec M. Wolfowitz, et que les jours prochains soient meilleurs».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-200" speaker_id="4254" name="Monica FRASSONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-09-1963" birth_place="Veracruz " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">auteur. - Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, lorsque M. Wolfowitz a été nommé à la tête de la Banque mondiale, notre Parlement, par le biais de sa commission du développement, a envoyé une lettre ouverte recensant en détail tous les problèmes susceptibles d’apparaître à la suite d’une nomination effectuée d’une telle manière, tant en termes de gouvernance, et donc d’application de la loi, que d’un point de vue international.</p>
      <p sl="it">Les événements ont démontré que cette initiative était justifiée, mais elle est malheureusement restée isolée dans l’Union européenne, étant donné que ni la Commission, ni les membres du Conseil n’ont, à aucun moment, ressenti un besoin réel de s’engager à élaborer une position européenne à propos des institutions de Bretton Woods.</p>
      <p sl="it">Je pense que les semaines qui s’annoncent renferment pour nous un défi: démontrer et tenter de persuader les États membres, mais aussi la Commission, d’agir sur cette question, sans faire comme si cette question ne nous concernait pas; sans une voix européenne, ce type de procédure restera inchangé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-201" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">au nom du groupe PSE . - Monsieur le Président, Paul Wolfowitz quittera ses fonctions de président de la Banque mondiale au mois de juin. La dynamique qui a conduit à sa démission est venue en premier lieu du Canada et d’Europe, car nous craignions, à juste titre, une perte de confiance dans la Banque mondiale.</p>
      <p sl="de">Les principes de démocratie, de transparence et de responsabilité des institutions publiques, exigés à maintes reprises par le président sortant de la Banque mondiale, doivent également s’appliquer aux opérations et aux processus de décision de la Banque mondiale elle-même. Comme beaucoup de mes collègues députés, je me félicite de la démission de Paul Wolfowitz, un des chefs de file des néoconservateurs, et l’un des principaux instigateurs de la guerre en Irak. Comme beaucoup d’autres, je déplore que cette décision vienne un peu tard.</p>
      <p sl="de">Bien sûr, la discussion et la résolution d’aujourd’hui ne concernent pas seulement Paul Wolfowitz à titre personnel. Ce qui est plus important, c’est d’éviter de commettre les mêmes erreurs à l’avenir et de veiller à ce que les procédures de sélection soient grandement améliorées. Nous allons demander aux présidences allemande et portugaise de présenter des propositions au nom de l’Union en vue de rendre la sélection des cadres des institutions de Bretton Woods plus démocratique, plus transparente et plus responsable à l’avenir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-202" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe IND/DEM . - Monsieur le Président, la résolution décrit l’affaire Wolfowitz comme l’«incapacité de la Banque mondiale à se montrer à la hauteur des normes internationales de transparence et de démocratie». C’est totalement absurde! Toute norme internationale de transparence et de démocratie, quelle qu’elle soit, n’est appliquée que de manière strictement limitée, et l’Union européenne ne montre guère l’exemple en la matière.</p>
      <p sl="en">M. Wolfowitz a été chassé de son poste par ceux qui ne voulaient pas de son agenda anticorruption. Les plus graves accusations qu’aient pu porter les directeurs exécutifs de la Banque mondiale à son encontre étaient qu’ «un certain nombre d’erreurs avaient été commises». Si la pire offense de M. Wolfowitz a été de fournir un poste à sa compagne, on pourrait à peine qualifier cet acte d’erreur de jugement mineure au vu du degré légendaire de népotisme et de corruption dont s’est rendue coupable l’Union européenne au fil des ans et du niveau de corruption relevé habituellement à la Banque mondiale. M. Wolfowitz voulait faire le ménage et il en est désormais empêché, mais ce malheur ne profitera pas à l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">J’en viens donc au paragraphe 6 de la résolution, qui réclame le statut d’observateur à la Banque mondiale pour la Commission, afin que celle-ci puisse assister et participer à certains conseils. La phrase clé, à cet égard, est «en attendant de doter l’Union de la personnalité juridique». Cette personnalité juridique dépend de la ratification de la Constitution européenne, que l’Union entend faire avaler de gré ou de force aux peuples d’Europe.</p>
      <p sl="en">Le président Bush devrait nommer à la tête de la Banque mondiale un nouveau directeur dont le compagnon ou la compagne possède déjà un travail et qui, soit fera le ménage, soit mettra la clé sous la porte. Et il devrait s’assurer que l’Union européenne ne traîne pas dans les parages pendant ce temps-là!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-203" speaker_id="photo_generic" name="Dalia Grybauskaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Monsieur le Président, la Commission comprend les inquiétudes du Parlement européen face à la situation de la Banque mondiale avant la démission de M. Wolfowitz. Toutefois, à la différence des États membres, elle ne possède aucune action dans cette Banque, ne siège pas à son Conseil d’administration et ne peut rien faire de plus que prendre note de la décision de M. Wolfowitz de démissionner.</p>
      <p sl="en">La Commission invite la Banque et ses membres à entamer des discussions en vue de la désignation d’un successeur, de manière à assurer la continuité et la stabilité en termes d’administration de la Banque. Celle-ci joue un rôle crucial en matière de développement. La Commission souhaite ardemment que la Banque mondiale conserve un rôle fort et que la bonne coopération instaurée avec cette institution en faveur du développement se poursuive.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-204" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Avant de clore le débat, je voudrais faire la déclaration suivante.</p>
      <p sl="fr">Je comprends le trouble de mes collègues, qui ont été très surpris de voir que nous avions quatre points pour les débats de cet après-midi, au lieu de trois, comme le prévoit notre règlement. Il y a là une sorte de télescopage entre deux légitimités: ce qui est inscrit dans le règlement et ce qu’a voulu la Conférence des présidents, validé par la plénière, lundi.</p>
      <p sl="fr">Je saisis donc le Président du Parlement pour que ce problème ne puisse plus se poser à la présidence de séance, qui a dû faire de son mieux pour répondre à l’étonnement de la plénière, que je comprends, puisque deux sources de légitimité étaient en conflit aujourd’hui.</p>
      <p sl="fr">Ne croyez pas que vos interventions n’ont pas été entendues: il y aura des suites et on tirera les conclusions nécessaires.</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats, c’est-à-dire maintenant.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem28" title="15. Heure des votes">
    <intervention id="4-206" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle l’heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant: cf. procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="15.1. Cas de la chaîne «Radio Caracas TV» au Venezuela (vote)"/>
  <section id="creitem30" title="15.2. Droits de l’homme en Syrie (vote)">
    <intervention id="4-211" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, nous aimerions insérer le texte suivant:</p>
      <p sl="de">«demande l’abrogation de l’état d’urgence en Syrie, instauré voici plus de quarante ans».</p>
      <p sl="de">en tant que paragraphe 6, point a).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Y a-t-il des oppositions à la prise en compte de cet amendement oral?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, vous voudrez bien acter que je trouve le nombre de députés présents nécessaire pour s’opposer à l’amendement oral absolument surréaliste le jeudi après-midi! En effet, on demande à plus de monde que le monde présent dans l’assemblée de s’opposer: je ne suis même pas sûre qu’il y ait quarante personnes qui demandent cet amendement oral! Je ne peux pas m’opposer à l’amendement oral, mais je m’oppose en tout cas à la procédure. Je voudrais que vous le rapportiez.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je vous rappelle la règle: le nombre de personnes requis pour s’opposer à la prise en compte d’un amendement oral est toujours le même, quel que soit le moment de nos votes, quelle que soit l’heure, quel que soit le jour et quel que soit le lieu. En revanche, pour proposer un amendement oral, il suffit d’un seul collègue.</p>
      <p sl="fr">Par ailleurs, vous pouvez demander le quorum. Il y a une procédure pour cela, une autre procédure. Mais, si vous demandez de vérifier le quorum et que le quorum ne soit pas atteint, je vous rappelle que ce vote ne sera pas ajourné, puisqu’il s’agit d’un vote d’urgence. Le texte tombera et il n’y aura pas de vote le concernant. Voilà la règle.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Monsieur le Président, le problème ne vient pas du règlement, mais du fait que nos collègues des différents groupes quittent l’hémicycle trop tôt. Ils devraient être ici pour voter!</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem31" title="15.3. Droits de l’homme au Soudan (vote)"/>
  <section id="creitem32" title="15.4. Affaire «Président de la Banque mondiale» (vote)">
    <intervention id="4-223" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Nous en avons à présent terminé avec les votes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem33" title="16. Vérification des pouvoirs: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem34" title="17. Composition du Parlement: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem35" title="18. Demande de défense de l’immunité parlementaire: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem36" title="19. Composition des commissions et des délégations: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem37" title="20. Déclarations écrites inscrites au registre (art.116 du règlement): cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem38" title="21. Décisions concernant certains documents: cf. procès-verbal."/>
  <section id="creitem39" title="22. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem40" title="23. Calendrier des prochaines séances: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem41" title="24. Interruption de la session">
    <intervention id="4-233" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 16 h 25)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
