<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070329.FR" lang="fr" date="2007-03-29" place="Bruxelles" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance"/>
  <section id="creitem2" title="2. Composition des groupes politiques: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem3" title="3. Dépôt de documents: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem4" title="4. Transmission par le Conseil de textes d’accords: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem5" title="5. Perspectives de la politique étrangère commune pour l’Union européenne en 2007, y compris le déploiement de systèmes de défense antimissile par les États-Unis en Europe (débat)">
    <intervention id="4-009" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle la déclaration du haut-représentant pour la politique étrangère et de sécurité commune sur les perspectives de la politique étrangère commune pour l’Union européenne en 2007, y compris le déploiement de systèmes de défense antimissile par les États-Unis en Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="photo_generic" name="Javier Solana" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">haut-représentant . - Monsieur le Président, c’est un plaisir pour moi d’intervenir devant cette Assemblée. C’est la première fois que je prends la parole sous votre présidence. Permettez-moi donc de vous féliciter une nouvelle fois et de vous souhaiter beaucoup de succès dans vos fonctions. J’espère également que la relation institutionnelle que nous maintiendrons, sans aucun doute, entre nous, avec le Parlement que vous présidez, sera couronnée de succès. Les faits sont là: depuis que vous êtes président du Parlement, c’est-à-dire depuis peu de temps, nous avons organisé plusieurs rencontres et toutes ont été productives. J’espère que ce sera le mode de fonctionnement normal de notre travail à venir.</p>
      <p sl="es">Je souhaite également féliciter le président du groupe du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens, que j’ai déjà eu l’occasion de rencontrer une fois, ainsi que le nouveau président de la commission des affaires étrangères que j’ai eu l’occasion de recevoir dans mon bureau il y a très peu de temps. Félicitations et bonne chance. J’espère que notre coopération sera la plus fructueuse possible.</p>
      <p sl="es">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je rentre tout juste de Riyad où se déroulait une réunion très importante de la Ligue arabe et où je pense que l’Union européenne a également joué un rôle significatif. La rencontre n’est pas encore terminée et j’espère être en mesure de vous livrer les plus récentes informations sur son évolution au cours de cette séance.</p>
      <p sl="es">Après ces remarques préliminaires, je souhaite vous dire que je suis absolument ravi d’être ici, avec vous, pour débattre de sujets de politique étrangère qui, je le sais, sont d’une importance cruciale pour le Parlement européen, qui vous intéressent, dans lesquels vous êtes impliqués et sur lesquels je souhaite continuer à travailler avec le plus grand dévouement possible, comme nous l’avons fait auparavant.</p>
      <p sl="es">Dans le temps qui nous est généreusement imparti ce matin, je souhaiterais aborder avec vous certains des problèmes les plus brûlants, certains des problèmes les plus importants de la politique étrangère mondiale qui nous affectent en tant qu’Européens.</p>
      <p sl="es">Je pense que c’est le bon moment pour le faire, Monsieur le Président. Il y a quelques jours à Berlin, nous avons adopté une déclaration pour le 50e anniversaire de l’Union européenne. Ce fut un évènement merveilleux au cours duquel la chancelière Merkel, qui était ici hier, nous a présenté une déclaration importante qui ouvre la voie, pour l’avenir, à un élargissement des compétences de l’Union européenne dans tous les domaines.</p>
      <p sl="es">Je n’ai absolument aucun doute, Monsieur le Président, sur le fait que la politique étrangère et de sécurité commune représente l’un des plus grands défis que l’Union européenne doit relever. Les raisons à cela sont nombreuses. Je me contenterai d’en mentionner deux. Premièrement, lorsque l’on voyage ailleurs dans le monde, on découvre qu’il existe un fort désir de voir l’Union européenne jouer un rôle de plus en plus éminent en politique étrangère. Vous avez eu diverses occasions d’expérimenter cela lorsque vous avez vous-mêmes voyagé ailleurs dans le monde et vous en êtes conscients.</p>
      <p sl="es">On sollicite notre présence dans les endroits et les conflits les plus divers. Ils réclament une manière européenne de traiter les problèmes, avec une politique étrangère qui fonctionne. Ils demandent ce que nous souhaiterions tous. Je crois, finalement, que nous devrions tous reconnaître que c’est une preuve de succès.</p>
      <p sl="es">Nos propres concitoyens réclament aussi la même chose. Il ne fait aucun doute, lorsque l’on regarde régulièrement l’Eurobaromètre, que les citoyens européens souhaitent vivement que la politique étrangère de l’Union européenne soit la plus européenne possible, la plus commune possible, la plus coordonnée possible et la plus visible possible. Mesdames et Messieurs, ce sont les sujets que je souhaitais aborder et je crois que c’est un succès que l’Union européenne puisse évoluer dans ce sens. Cela doit être reconnu comme tel.</p>
      <p sl="es">Pour vous donner une idée, nous avons actuellement dix missions déployées dans le monde: de Kinshasa à la Bosnie et de Gaza à l’Irak. Nous sommes en train de préparer une mission pour l’Afghanistan et deux missions au Kosovo, qui seront sans aucun doute les plus difficiles en raison de leur taille et de l’importance qu’aura le Kosovo dans la future stabilisation des Balkans.</p>
      <p sl="es">Je suis certain que d’autres missions viendront plus tard. On nous demandera, plus tard, d’intervenir pour d’autres missions à la fois sur le plan civil et sur le plan militaire, ou les deux. Nous devons donc être préparés à ce que l’on attend de nous, à ce que l’on attend de l’Union européenne. Cela signifie aussi, Mesdames et Messieurs, que nous disposions de ressources adéquates et nos débats seront lourds de sens sur ce point, car le Parlement devra, sans aucun doute, jouer un rôle important ici.</p>
      <p sl="es">Je souhaiterais aborder, ce matin, les sujets les plus chauds - veuillez excuser l’expression - de la vie internationale, tels que le Moyen-Orient, sous tous ses aspects. Je souhaiterais dire quelques mots sur l’Iran et les évènements récents. Nous devrons bien sûr parler des Balkans et je souhaiterais aussi vous parler de l’Afrique et, brièvement, de certains problèmes concernant l’Europe orientale dont nous débattons actuellement entre nous.</p>
      <p sl="es">Je souhaite commencer par le Moyen-Orient. Comme je viens de le souligner, je pense que le sommet de la Ligue arabe qui a eu lieu hier et qui n’est pas encore terminé, auquel j’ai eu l’honneur de représenter l’Union européenne, est l’un des sommets les plus importants des soixante ans d’histoire de la Ligue arabe. Il y a quelques jours, le 3 mars, nous avons célébré ces soixante ans d’histoire alors que notre propre Union célébrait ses cinquante ans la semaine dernière.</p>
      <p sl="es">Au cours de cette période, nous avons eu indubitablement plus de trente ans d’étroite coopération avec la Ligue arabe. Je crois qu’il est important de souligner cela. Je crois qu’il est également important d’insister, devant vous, sur le fait que cette coopération entre l’Union européenne et la Ligue arabe ira croissant.</p>
      <p sl="es">Je souhaiterais discuter avec vous de deux éléments significatifs de la réunion d’hier. Ayant participé à de nombreuses rencontres de la Ligue arabe, le plus frappant, selon moi, est peut-être le leadership clairement exercé à tout moment par Sa Majesté le Roi d’Arabie saoudite.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, l’Arabie saoudite est un pays important dans la région, mais ce n’est pas l’un des plus actifs sur le plan politique. Il est plus important sur le plan économique. Aujourd’hui, le roi Abdullah, qui depuis longtemps jouait au roi, pourrait-on dire, en raison de la maladie de son prédécesseur, a commencé à agir activement au sein de la Ligue arabe en vue de résoudre les problèmes auxquels sont confrontés le monde arabe, son peuple et sa région.</p>
      <p sl="es">La Ligue arabe s’en trouve donc revitalisée et nous pensons que c’est essentiel, car des problèmes extrêmement importants doivent être traités. Je souhaite aborder spécifiquement trois d’entre eux essentiellement et j’y ferai référence dans mon discours.</p>
      <p sl="es">Le plus important, du point de vue du processus de paix, est sans aucun doute la revitalisation de l’initiative de la Ligue arabe. Les honorables députés se souviendront qu’à la suite du sommet de Beyrouth, en 2002, une initiative arabe proposait la reconnaissance mutuelle entre les pays arabes et Israël si l’on revenait totalement aux frontières de 1967. Cette initiative, qui a été discutée dans de nombreux forums il y a quelques années, n’a pas été entièrement acceptée par Israël et, aujourd’hui, les pays arabes l’ont remise sur la table avec davantage d’énergie et de détermination.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, les Européens ont réussi à introduire l’initiative arabe dans la fameuse feuille de route et cette initiative est donc un pilier fondamental d’un éventuel règlement définitif du problème du Moyen-Orient et, en particulier, du processus de paix dans son ensemble, non seulement le processus de paix israélo-palestinien, mais aussi les problèmes concernant la Libye, le Liban et la Syrie. C’est donc le premier sujet qui faisait encore l’objet de débat ce matin à Riyad. Je pense que la relance de cette initiative pourrait être d’une importance cruciale pour donner un nouvel élan au processus de paix.</p>
      <p sl="es">Les problèmes relatifs au Liban ont aussi été débattus. Il est intéressant de noter que la Ligue arabe a également entamé un débat sur les sujets de préoccupation commune entre la Ligue arabe et l’Union africaine: des sujets qui ont une composante africaine et une composante arabe, comme le Soudan ou la Somalie. Je parlerai brièvement de ces deux problèmes dans un instant.</p>
      <p sl="es">Je souhaite dire tout d’abord, en ce qui concerne le Moyen-Orient, que l’Union européenne est convaincue que le conflit israélo-arabe se situe au cœur des problèmes de la région. L’Europe en est totalement persuadée depuis longtemps, je ne dis rien de nouveau. Nous avons soutenu l’accord de La Mecque, également négocié par le roi d’Arabie saoudite. Nous pensons que l’accord de La Mecque contribue à régler le conflit entre Palestiniens et à trouver une solution au conflit qui, comme vous le savez, honorables députés, et comme nous l’avons dit maintes fois, doit impliquer la fin de l’occupation qui a débuté en 1967, la création de deux États et une vaste solution d’ensemble pour la région.</p>
      <p sl="es">Nous soutenons indiscutablement les efforts inlassables du président Abbas, avec lequel j’ai passé une bonne heure hier matin, pour atteindre les objectifs que s’est fixés le peuple palestinien, conformément aux principes qu’il a lui-même continuellement répétés, en particulier lors de deux occasions clés: la dernière Assemblée générale des Nations unies et, récemment, lors de la prise de fonction du nouveau gouvernement palestinien, le 17 mai.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, trois de ces principes ont été listés par le président: le premier concerne le respect des accords précédemment conclus par l’OLP et l’Autorité nationale palestinienne; le second est la reconnaissance mutuelle; et le troisième, le renoncement à la violence et l’engagement à négocier. Comme vous le savez, honorables députés, l’Union européenne n’a pas abandonné et n’abandonnera jamais le peuple palestinien. Nous avons cette approche depuis longtemps et nous continuerons de faire ainsi.</p>
      <p sl="es">Je crois sincèrement que nous avons une nouvelle occasion de relancer la résolution du conflit, de tenter de sortir de ce que l’on pourrait appeler une phase de gestion de crise pour passer à une nouvelle phase de résolution du conflit. Je pense que les conditions objectives sont en place pour pouvoir entrer dans cette phase et essayer de faire avancer ce processus, avec l’aide des membres du Quartet.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, avec la création du nouveau gouvernement palestinien d’unité nationale, nous serons confrontés à différents problèmes dont nous devrons discuter et que nous devrons résoudre. Nous serons confrontés à de nouveaux problèmes, tels que la façon de traiter ce gouvernement et de le consolider. Je souhaiterais vous dire très brièvement ma position, position que je suis prêt à défendre lors du week-end où se rencontreront les ministres des affaires étrangères, à Chemnitz, sous la présidence allemande.</p>
      <p sl="es">Dans ce nouveau gouvernement, Mesdames et Messieurs, nous connaissons certaines personnes, des personnes que nous connaissons bien depuis longtemps. D’autres personnes nous sont inconnues, car elles appartiennent au Hamas et, comme le Hamas fait partie de la liste des organisations terroristes, nous ne traitons pas avec eux et nous ne les connaissons pas. Cependant nous connaissons de nombreuses personnes dans ce gouvernement et, comme je l’ai dit, nous les connaissons bien depuis longtemps. Je les connais et vous êtes nombreux à les connaître.</p>
      <p sl="es">Dire que le ministre des finances est un inconnu pour nous serait faux. Nous avons à faire à lui depuis longtemps. Nous avons travaillé avec lui très efficacement et il serait vraiment absurde maintenant de parler de lui comme s’il nous était inconnu.</p>
      <p sl="es">Le ministre des affaires étrangères est originaire de Gaza, je le côtoie depuis de nombreuses années. C’est une personne qui n’appartient à aucune formation politique, c’est un intellectuel, un homme qui détient un passeport d’un autre pays - pas le pays duquel les Palestiniens détiennent habituellement un passeport - et qui organise depuis longtemps de nombreuses rencontres entre certains députés et des membres de l’Autorité palestinienne. C’est pourquoi je pense que ce serait une grosse erreur de couper totalement tout contact avec des personnes qui font partie du nouveau gouvernement et avec lesquelles nous travaillons étroitement depuis longtemps.</p>
      <p sl="es">Si vous souhaitez me demander ce que nous devrions faire ou comment nous devrions utiliser nos ressources financières, je ne pense pas que nous devrions changer notre position du jour au lendemain en ce qui concerne le financement. Je crois, au contraire, que l’un de nos objectifs devrait être d’écouter le ministre des finances, un de nos vieux amis, un homme honnête, une personne dont nous connaissons la carrière politique, pour savoir ce qu’il pense, pour savoir comment fournir une aide financière aussi efficace que possible afin qu’elle ne contribue pas seulement à améliorer le bien-être des Palestiniens, mais aussi à faire avancer le processus de paix.</p>
      <p sl="es">Je pense que notre position devrait être celle que nous avons énoncée dans le cadre du Quartet. Ce qui est le plus important aujourd’hui, ce ne sont pas les mots, mais plutôt les actes. À ce stade, nous devons observer le comportement du gouvernement palestinien afin d’agir et d’adapter notre action à sa façon de se comporter et pas seulement aux mots qu’il utilise.</p>
      <p sl="es">Je souhaite dire également que nous sommes déterminés à sauter le pas afin de résoudre le conflit et de sortir de la zone de gestion de crise.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, le Quartet a connu récemment un regain de vitalité, depuis le début de l’année. Nous nous sommes rencontrés à plusieurs reprises et nous avons eu des réunions très importantes, à la fois avec M. Abbas et M. Olmert. Je souhaite vous dire que, dans les semaines à venir, nous aurons une rencontre, dans la région, avec les pays avec lesquels nous avons le plus d’affinités, avec les pays avec lesquels nous entretenons les relations les plus étroites, en vue de résoudre le problème. Il s’agit notamment de l’Égypte, de l’Arabie saoudite, des Émirats et d’Oman. Je crois que ce sont les pays avec lesquels nous avons le plus d’engagement et nous voulons les rencontrer.</p>
      <p sl="es">Dans un futur pas trop éloigné, avant l’été, nous souhaiterions que le Quartet, avec les quatre pays que j’ai mentionnés, soit en mesure d’organiser une rencontre avec les parties: c’est-à-dire une rencontre avec les Palestiniens et une rencontre avec Israël. Ce serait la première rencontre d’Israël avec le Quartet. Israël n’a jamais rencontré le Quartet. Les Palestiniens l’ont fait, mais Israël, pas encore.</p>
      <p sl="es">C’est notre programme de travail pour les mois à venir. Ce seront des mois extrêmement importants pendant lesquels je sais que le président du Parlement se rendra également dans la région. Il me semble absolument crucial de coordonner nos efforts.</p>
      <p sl="es">Comme je suis certain que bon nombre de questions et de réponses porteront sur le Moyen-Orient, je ne dirai rien de plus sur le processus de paix et ferai quelques commentaires sur l’Iran.</p>
      <p sl="es">Hier matin, à Riyad, j’ai eu aussi l’occasion de rencontrer le ministre des affaires étrangères iranien, M. Motaki. Je lui ai dit très fermement et franchement que la détention de quinze marins britanniques par les autorités iraniennes était inacceptable pour l’Union européenne. Rien ne justifie cette action, rien d’illégal n’a eu lieu et l’Union européenne doit se montrer solidaire envers nos amis britanniques en vue d’obtenir la libération de ces marins.</p>
      <p sl="es">Un mot sur le programme nucléaire: comme vous le savez, honorables députés, samedi dernier, le 24 mars, dans la nuit, alors que nous étions à Berlin, le Conseil de sécurité des Nations unies a adopté à l’unanimité la résolution 1747.</p>
      <p sl="es">La résolution 1747 est actuellement la troisième résolution adoptée à l’unanimité par le Conseil de sécurité au sujet de l’Iran, en vue d’inciter l’Iran à respecter ses obligations, obligations qui proviennent des rapports et avis de Vienne que M. El Baradei, directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique, a transmis au Bureau des gouverneurs pour vote.</p>
      <p sl="es">Je souhaiterais souligner qu’il est très significatif que, lors de cette dernière session, le vote de toute la communauté internationale représentée au Conseil de sécurité fut unanime. En raison de la composition actuelle du Conseil de sécurité, l’appréciation du problème iranien aurait pu, en principe, être plus complexe qu’avec les membres précédents. Parmi les pays siégeant actuellement au Conseil de sécurité des Nations unies, nous avons le Qatar, l’Indonésie, un important pays islamique et l’Afrique du Sud qui, symboliquement, représente les pays non-alignés, de même que beaucoup d’autres pays, y compris cinq pays européens.</p>
      <p sl="es">Je crois que nous avons l’obligation d’expliquer très clairement notre position afin qu’il n’y ait aucune divergence, entre nous, en ce qui concerne notre façon d’appréhender le défi que représente, pour le monde, le sujet de la non-prolifération - non seulement pour un type de pays particulier, mais pour le monde en général - et qu’elle soit correctement comprise et que nous puissions mener un débat constructif avec eux, avec les pays non-alignés et les autres pays que je viens juste de mentionner.</p>
      <p sl="es">Le fait qu’il ait été possible d’obtenir un consensus sur cette résolution aussi rapidement représente un succès. Ce message indique clairement aux autorités iraniennes que leur programme nucléaire doit être compatible avec les résolutions du Conseil de sécurité.</p>
      <p sl="es">Au moment même où cette résolution était rendue publique, j’ai fait une déclaration à Berlin, au nom des membres européens et des membres permanents du Conseil de sécurité, indiquant que nous restons persuadés que la meilleure manière de résoudre ce problème avec l’Iran est la solution politique et que nous sommes toujours prêts à commencer ou continuer une négociation. La solution politique est la seule solution possible.</p>
      <p sl="es">Quarante-huit heures plus tard, j’ai pu parler à M. Larijani, l’interlocuteur iranien, non pour résoudre le problème, non pour entamer une négociation ou une pré-négociation, mais afin de communiquer, au moins, ce message clair de notre part, qui a été reçu positivement par M. Larijani. Il nous reste à espérer que, dans les semaines à venir, les dirigeants iraniens auront le bon sens non seulement de résoudre leur problème actuel avec le Royaume-Uni, mais aussi de reprendre les négociations qui pourront aboutir à une résolution définitive de ce problème. La négociation est la seule solution, Mesdames et Messieurs, et nous devons y revenir dès que possible.</p>
      <p sl="es">Puisque nous parlons de l’Iran, je souhaite dire quelques mots sur la non-prolifération. Comme je l’ai dit, le sujet de la non-prolifération est devenu un problème capable de diviser la communauté internationale. Rien ne serait pire pour nous, sur un sujet aussi essentiel que la non-prolifération, que d’adopter des positions différentes, selon que nous appartenons aux pays du Nord ou du Sud, aux pays développés ou moins développés. Nous devons donc faire tous les efforts possibles pour l’expliquer clairement et partager nos préoccupations avec eux. La non-prolifération est un sujet qui affecte tout le monde, qui affecte le monde dans son ensemble.</p>
      <p sl="es">Je crois, Mesdames et Messieurs, que l’une de nos obligations en tant qu’Européens - et elle est fondamentale à mon avis - est d’aborder le débat sur la non-prolifération sous trois angles différents. Premièrement, la non-prolifération en tant que telle. Deuxièmement, le problème du désarmement. Je crois que nous avons abandonné le problème du désarmement depuis trop longtemps, mettant l’accent essentiellement sur le problème de la non-prolifération, sans le replacer dans le contexte des dispositions sur le désarmement prévues dans le Traité de non-prolifération. Cela signifie aussi que les puissances nucléaires doivent commencer à envisager un désarmement afin que les armes nucléaires commencent à disparaître de notre planète. Nous devons donc insister sur le fait que - je pense que c’est un principe fondamental que les Européens doivent comprendre clairement - le problème du désarmement est fondamental.</p>
      <p sl="es">Troisièmement, nous devons également introduire dans ce débat le problème des transferts de technologie, car c’est ce qui donne l’impression à certains pays qu’il y a deux poids deux mesures en matière d’utilisation de l’énergie nucléaire.</p>
      <p sl="es">Je pense que la production d’un paquet contenant ces trois éléments, pour commencer une négociation sérieuse avec d’autres pays extérieurs à l’Union européenne, menés par l’Union européenne, constituerait une contribution importante de l’Union européenne à la construction d’un monde pacifique, dans lequel les armes cesseront d’être un moyen de résoudre les problèmes, où les problèmes seront résolus par les mots, le dialogue et le langage normal, celui que défend l’Union européenne.</p>
      <p sl="es">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je souhaite vous fournir quelques informations sur les derniers événements dans les Balkans, notamment en ce qui concerne le Kosovo et la Serbie.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, Martti Ahtisaari, l’ancien président finlandais, une personne exceptionnelle que nous connaissons tous, qui fut un grand président pour la Finlande, a été mandaté par le Secrétaire général des Nations unies pour tenter de résoudre le problème du statut définitif du Kosovo. Il travaille depuis longtemps à la fois avec la Serbie et le Kosovo pour trouver une solution négociée.</p>
      <p sl="es">Je souhaite rappeler aux honorables députés que la date limite pour le début de la phase finale de négociation a été reportée au 21 février afin de permettre aux élections, prévues à cette date en Serbie, d’avoir lieu.</p>
      <p sl="es">La position finale du président Ahtisaari, qui fait maintenant partie du document officiel présenté au Secrétaire général des Nations unies, nous apprend qu’il est très difficile, pour ne pas dire impossible, du moins pour lui, de parvenir à une solution négociée qui soit acceptable pour les deux parties. La communauté internationale sera donc obligée de trouver un moyen pour imposer une solution.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, honorables députés, imposer une solution signifie adopter une résolution du Conseil de sécurité des Nations unies conformément au chapitre 7. Cela nécessitera l’engagement de tous les membres du Conseil de sécurité et, comme vous le savez, des difficultés sont apparues entre certains pays membres, notamment la Russie, et très probablement aussi la Chine. Le processus entre donc dans une nouvelle phase. Après la phase menée par M. Ahtisaari, nous entrons dans la phase de débat au sein du Conseil de sécurité des Nations unies.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, l’Union européenne est en contact permanent avec M. Ahtisaari. Nous travaillons avec lui sur plusieurs sujets, qui relèvent de sa propre responsabilité, et nous devons maintenant définir notre position.</p>
      <p sl="es">Jusqu’à maintenant notre position consistait à soutenir totalement le président Ahtisaari et son processus. Nous devons maintenant décider si nous soutenons la position finale qu’il a adoptée. À ce stade, nous devons attendre de voir comment se déroulent les évènements au Conseil de sécurité des Nations unies.</p>
      <p sl="es">Je souhaiterais toutefois souligner que l’Union européenne aura une immense responsabilité lorsque le statut définitif du Kosovo sera fixé. Le Kosovo fait partie de notre continent. Il a une perspective européenne. C’est pourquoi, quelle que soit la résolution finale qu’adoptera le Conseil de sécurité, nous aurons certaines obligations fondamentales envers le bureau de représentation de la communauté internationale au Kosovo. Nous aurons aussi un devoir à accomplir, en plus des aspects économiques dont les honorables députés sont bien conscients, dans le domaine de la politique étrangère et de sécurité commune, de la police et dans le domaine judiciaire et notamment tous les aspects législatifs et relatifs à l’application de la loi au Kosovo.</p>
      <p sl="es">Ce sera sans aucun doute la tâche la plus importante de l’Union européenne depuis que nous avons mis en place notre politique étrangère et de sécurité commune. Nous aurons certainement plus de 1 500 personnes déployées dans les différents secteurs que je viens de mentionner.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, le Parlement aura l’immense responsabilité de faire en sorte que nous soyons capables de trouver les ressources nécessaires. Nous avons des ressources, mais peut-être pas suffisamment pour que cette difficile mission soit un succès. C’est certainement la plus difficile que l’Union européenne doit affronter en termes de gestion sur le terrain.</p>
      <p sl="es">Nous ne pouvons pas échouer, Mesdames et Messieurs. Si l’Union européenne ne parvient pas à stabiliser les Balkans, si nous échouons dans la stabilisation du Kosovo et de la Serbie, cet échec aura d’immenses conséquences qui restreindront sérieusement toute autre occasion d’action de l’Union européenne dans d’autres parties du monde. Si nous ne sommes pas capables de résoudre rapidement et efficacement les problèmes auxquels nous sommes confrontés dans notre voisinage, il sera beaucoup plus difficile de le faire au-delà de nos frontières.</p>
      <p sl="es">Je souhaite dire un mot sur la Serbie. Mesdames et Messieurs, la Serbie est un grand pays balkanique, un grand pays que nous devons aussi totalement soutenir. La Serbie va, sans aucun doute, devoir faire face à une période difficile: le référendum au Monténégro, la résolution définitive du problème du Kosovo. Je crois que nous sommes dans l’obligation d’aider la Serbie le plus efficacement possible.</p>
      <p sl="es">En Serbie, nous devons continuer à négocier l’accord d’association et de stabilisation, mais je souhaiterais que nous fassions l’effort le plus généreux possible pour aider ce pays, Mesdames et Messieurs. Comme je l’ai dit, la Serbie est un grand pays qui a pour vocation et désir de faire partie de la famille des pays européens.</p>
      <p sl="es">Vous avez certainement remarqué lors de la récente campagne électorale que la position de l’actuel président Tadic, une personne que nous respectons et avec laquelle nous avons des relations très étroites, était une position entièrement pro-européenne. Suivant ce qui va se passer durant cette période, je pense que nous devrions être en mesure d’aider le gouvernement, qui n’a pas encore été formé à la suite des élections, autant que possible afin qu’il continue d’être un gouvernement pro-européen, un gouvernement qui défend nos valeurs, un gouvernement qui conduit la Serbie vers son destin légitime qui est d’avoir un avenir européen.</p>
      <p sl="es">Nous rencontrons très fréquemment le président Tadic. Il était ici récemment, il était également à Berlin pour le 50e anniversaire des traités de Rome. C’est un grand ami de l’Europe et, comme je l’ai dit, je le vois relativement souvent. Nous discutons de tous ces sujets extrêmement franchement et dans le plus grand détail.</p>
      <p sl="es">J’ai aussi eu l’occasion de rencontrer M. Kostunica, qui est l’actuel Premier ministre d’un gouvernement par intérim, c’est vrai, mais quand même Premier ministre du gouvernement avec lequel le président Tadic devra, sans aucun doute, tôt ou tard, trouver un accord pour former une coalition qui puisse gouverner le pays de la meilleure façon possible, de la façon la plus stable, avec le groupe G17, la coalition qui était précédemment à la tête de la Serbie.</p>
      <p sl="es">Au cours de la campagne électorale, M. Tadic s’est également engagé à coopérer entièrement et efficacement avec la Cour internationale de justice, car il est essentiel que des personnes qui ont été si clairement impliquées dans des crimes - dont certaines ont été déclarées coupables par la Cour internationale de justice de La Haye il y a quelques jours - soient arrêtées et remises à la justice.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, il ne fait aucun doute que nous allons devoir continuer à discuter des problèmes du Kosovo chaque semaine: d’ici l’été, des décisions importantes concernant la Serbie et le Kosovo devront être prises quasiment chaque semaine. Je souhaitais vous annoncer que l’opération européenne au Kosovo est prête à partir et, dès que la résolution du Conseil de sécurité aura été approuvée, nous serons en mesure de la mettre en œuvre.</p>
      <p sl="es">C’est pourquoi nous ne sommes pas inquiets pour cette action, mais nous sommes inquiets sur sa durée et nous espérons que les ressources seront suffisantes pour la mener totalement à bien et à temps. Je souhaite vous assurer cependant que le travail est fait et que nous sommes prêts. Dès que le Conseil de sécurité aura approuvé la résolution, nous serons en mesure de jouer notre rôle.</p>
      <p sl="es">Je souhaiterais faire quelques commentaires sur certains problèmes importants concernant l’Europe orientale. Ces derniers jours et dernières semaines, j’ai eu l’occasion de rencontrer le président et le Premier ministre ukrainiens. Mesdames et Messieurs, je souhaiterais partager avec vous mes inquiétudes sur l’évolution de la situation en Ukraine.</p>
      <p sl="es">Comme vous le savez, à la suite des élections, l’Ukraine a pris beaucoup de temps pour former un gouvernement. Une coalition inattendue a été trouvée et elle s’est finalement maintenue. La coalition commence à être opérationnelle, mais le problème des réformes et celui de la stabilité constitutionnelle continuent d’être des sujets de préoccupation pour nous. L’Ukraine est un pays extrêmement important pour nous, c’est un grand pays d’un point de vue géographique, un pays puissant sur le plan économique et un pays également important sur le plan stratégique. Nous devons donc accorder la plus grande attention à l’Ukraine. Nous devons lui accorder une part de notre énergie. Je tente de déployer la même énergie pour ce pays que celle que j’ai donnée pour résoudre certains conflits enracinés dans la région.</p>
      <p sl="es">Nous accordons la plus grande attention au problème de la Transnistrie. Lors du dernier sommet, nous sommes parvenus à un accord avec le président Poutine. J’espère que cet accord sera relancé lors du prochain sommet, également en coopération avec la Fédération de Russie, qui aura lieu en mai, afin de voir si nous pouvons, en un temps relativement restreint, relancer la résolution du problème de la Transnistrie. Il y a un nouveau projet dans ce sens. Les deux parties sont beaucoup plus impliquées, l’engagement du gouvernement ukrainien est également plus fort et j’espère que nous parviendrons à résoudre avec succès ces conflits qui paralysent la partie orientale de l’Europe.</p>
      <p sl="es">On peut dire la même chose du Belarus. La chancelière Merkel a parlé du Belarus hier avec beaucoup d’habileté et de chaleur. Elle l’a fait également lors du 50e anniversaire. Je suis entièrement d’accord avec ce qu’elle a dit.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, je crois que nous ne pouvons avoir actuellement un échange d’opinions sur la politique étrangère sans parler de l’Afrique, et essentiellement de deux problèmes majeurs qui risquent d’avoir des conséquences humanitaires immenses. Le premier est l’ancien problème du Darfour, ou du moins qui devient ancien, auquel nous avons consacré une bonne partie de notre temps, hier, à Riyad, car c’est un problème avec une composante africaine, comme je l’ai dit précédemment, mais qui concerne aussi la Ligue arabe. L’implication de ces deux grandes unions, l’Union africaine et la Ligue arabe, en lien avec la communauté internationale, est cruciale.</p>
      <p sl="es">En tant qu’Européens, nous pouvons être, non pas fiers, car personne ne peut être fier de ce qui se passe là-bas, mais au moins ressentir un peu de satisfaction d’être engagés, depuis le début, dans la résolution de la question du Darfour. Nous avons travaillé durement pour parvenir aux accords d’Abuja. Nous avons financé la force de l’Union africaine déployée sur le terrain aussi généreusement que possible, mais, comme vous le savez, la situation demeure extrêmement préoccupante.</p>
      <p sl="es">Hier, nous avons à nouveau parlé avec le président Al Bashir, président du Soudan, afin d’étudier la possibilité que les Nations unies prennent la place de la force de sécurité de l’Union africaine au Darfour. Nous ne sommes pas parvenus à un accord total, mais j’espère, étant donné que le Secrétaire général des Nations unies, M. Ban Ki-moon, était également à Riyad hier, que les décisions prises permettront d’évoluer dans la bonne direction.</p>
      <p sl="es">De toute façon, pour nous, en tant qu’Européens, la question du Darfour doit être notre préoccupation principale d’un point de vue humanitaire, et pas seulement d’un point de vue humanitaire, mais aussi dans la recherche d’une formule conduisant à la paix. Cela permet de s’attaquer au problème, dirons-nous, Est-Ouest du Darfour, mais il y a un autre problème fondamental qui reviendra à l’ordre du jour, c’est le problème Nord-Sud.</p>
      <p sl="es">En ce qui concerne le problème Nord-Sud, un accord a été conclu, comme vous le savez, mais nous attendons encore un référendum qui pourrait diviser le pays en deux parties. Si c’est la solution définitive, nous assisterons au démembrement de ce grand et important pays qu’est le Soudan, qui a des réserves énergétiques cruciales. Ce serait un immense désastre pour nous tous.</p>
      <p sl="es">Les relations avec la Chine sont fondamentales sur ce point, comme le sont les relations avec l’Inde. La majorité, ou au moins une proportion très significative, de l’approvisionnement en pétrole de ces deux pays provient du Soudan. La contribution de ces deux pays à la stabilisation du Soudan est absolument cruciale et notre politique étrangère envers la Chine et l’Inde doit donc être intégrée dans toutes nos négociations sur ce sujet aussi, un sujet si important en termes de droits de l’homme et de stabilité d’une région importante d’Afrique.</p>
      <p sl="es">Je ne suis pas certain du temps qu’il me reste, Mesdames et Messieurs, mais je souhaiterais aborder brièvement deux problèmes. Premièrement, nous sommes en train de créer une structure de gestion de crises pour laquelle le Conseil met en place l’un des fonctionnements structurels les plus modernes pour la gestion des crises. Nous l’avons déjà testée, dans une certaine mesure, à Kinshasa, grâce à la générosité de nos amis allemands en charge de l’opération, mais nous tentons de créer une structure qui inclut tous les éléments possibles de la gestion de crise depuis le début, avec à la fois les aspects civils et militaires. C’est pourquoi nous devons créer un organe de planification des opérations qui, comme je l’ai dit, tienne compte de tous les facteurs, afin de ne pas reproduire les situations que nous avons pu observer ailleurs dans le passé, situations dans lesquelles les aspects civils et militaires ou les aspects économiques et de construction sociale n’étaient pas synchronisés. Tout doit être correctement réfléchi depuis le début.</p>
      <p sl="es">Si vous le souhaitez, dans le cadre d’une séance spéciale, ou à la commission des affaires étrangères, il serait utile de fournir une explication plus détaillée sur un sujet qui est à la pointe de la pensée actuelle de l’Union européenne et qui ira plus loin que ce que certains États membres de l’Union européenne, ou pays tiers hors de l’Union européenne, tentent de faire dans ce domaine.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, conformément au titre de ce débat, vous avez souhaité que je vous expose mon point de vue sur le problème des systèmes de défense anti-missile. Je me réjouis d’exprimer brièvement mon opinion sur le sujet. Aucune décision n’a encore été prise par l’Union européenne. Il y aura très certainement des débats sur ce thème lors des Conseils à venir, mais je souhaite résumer mon avis en trois points qui sont très clairs, je pense.</p>
      <p sl="es">Le premier est que l’Union européenne n’est pas une alliance militaire - comme nous le savons tous -, mais elle a une politique étrangère et une politique de sécurité et elle peut et doit débattre de ce sujet. Je suis donc favorable à ce que ce problème soit débattu dans le cadre de l’Union européenne. Je pense que cela devrait faire l’objet d’un débat.</p>
      <p sl="es">En second point, comme je l’ai dit précédemment, l’Union européenne n’est pas une alliance défensive et ce n’est certainement pas le lieu pour prendre une décision à ce sujet, car il s’agit d’un sujet strictement militaire, mais je crois que ce serait une erreur de notre part de ne pas nous confronter à ces problèmes et de ne pas en discuter entre nous de la façon la plus claire et la plus ouverte possible.</p>
      <p sl="es">Troisièmement, tout ce système peut affecter nos relations avec un pays tiers, la Russie. Heureusement, il y a eu une évolution positive entre la Russie et les États-Unis hier. Pour la première fois, le président Bush et le président Poutine ont abordé ce sujet.</p>
      <p sl="es">La dernière chose que je souhaite dire, conformément aux Traités en vigueur, c’est que les problèmes de sécurité relèvent encore de la souveraineté des pays, mais je pense, de toute façon, qu’il est essentiel de faire en sorte que ce droit des pays à la souveraineté soit compatible avec l’intérêt général de l’Union européenne dans le domaine de la sécurité. Je recommande donc de discuter du problème des systèmes de défense anti-missile non seulement ici, mais aussi, si nécessaire, dans le cadre de l’Alliance atlantique.</p>
      <p sl="es">Je crois que c’est ce que souhaite la majorité des dirigeants politiques de l’Union européenne et je pense que c’est ce que nous devrions faire.</p>
      <p sl="es">Je dois m’arrêter là, Mesdames et Messieurs. Le programme de la politique étrangère et de sécurité commune pour cette année 2007 sera extrêmement dense. Les mois à venir, avant l’été, seront extrêmement importants pour les quatre ou cinq problèmes que j’ai mentionnés, très importants. De plus, je crois que, si avec la volonté de la présidence et de la chancelière, nous sommes capables de relancer les questions institutionnelles, nous devons également faire un effort significatif pour soutenir avec la plus grande vigueur la politique étrangère et de sécurité commune.</p>
      <p sl="es">Mesdames et Messieurs, je souhaite terminer en disant que nous ferons tout notre possible, en coopération avec le Parlement européen, pour assurer une issue positive à tous ces problèmes importants, qui nous affectent sans aucun doute de façon croissante. L’Union européenne a été fondée il y a cinquante ans pour être un projet de paix et elle doit continuer à l’être. Elle fut fondée pour être un projet de paix entre nous et, désormais, elle ne doit plus seulement être un projet de paix entre nous, mais dans le monde entier. Nous avons des valeurs, nous avons des ressources, nous avons des capacités et un niveau de richesse suffisant, c’est pourquoi nous ne devons pas fermer les yeux face à ce qui se passe dans le monde.</p>
      <p sl="es">Nous avons donc l’obligation fondamentale d’être des acteurs de plus en plus actifs et cohérents au sein de la communauté internationale, dans ce monde globalisé dans lequel nous vivons. Si nous ne sommes pas capables d’agir ainsi, je crois que ce serait un énorme échec pour l’Union européenne, chose qu’aucun d’entre nous ne souhaite, nous voulons tous le succès.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur Solana, votre rapport est très complet et montre clairement l’ampleur de la tâche qui vous attend et nous vous souhaitons bon courage dans ce contexte. Pour revenir à votre allusion aux quinze marins britanniques, je tiens, au nom du Parlement européen, à appeler le président iranien et les dirigeants du pays à libérer ces personnes et à s’abstenir de ternir encore davantage la confiance en ceux qui gouvernent l’Iran. Nous, députés du Parlement européen, sommes aux côtés des quinze marins et du Royaume-Uni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="photo_generic" name="Meglena Kuneva" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Monsieur le Président, je tiens tout d’abord à m’excuser d’avoir manqué les premières minutes du discours très intéressant et très important du haut-représentant. La Commission partage les observations formulées par le haut-représentant dans le programme annuel qu’il a présenté.</p>
      <p sl="en">Les citoyens européens peuvent parfois être ambivalents vis-à-vis de l’UE. Toutefois, dans un monde dans lequel la paix et la sécurité sont de plus en plus mis à l’épreuve et nos valeurs sont menacées, les États membres ne peuvent pas faire grand chose seuls. À l’heure où nous célébrons le cinquantième anniversaire du traité de Rome, l’Union européenne est devenue un acteur mondial qui compte un demi-milliard d’habitants répartis dans 27 pays, représente un quart du revenu mondial, un cinquième du commerce mondial et environ 60 % de l’aide mondiale au développement. Nous avons les moyens de tenir notre place dans les affaires du monde.</p>
      <p sl="en">Le marché intérieur est la principale source de notre force. Il est aussi le principal facteur de l’élargissement, l’initiative de paix et de sécurité la plus réussie jamais entreprise en Europe, mais aussi de la politique européenne de voisinage, qui vise à rapprocher les pays d’Europe orientale et de Méditerranée de nos pays et de nos valeurs.</p>
      <p sl="en">Pour relever les défis à plus long terme, en particulier la lutte contre le terrorisme et la prolifération des armes, la pauvreté et les maladies, la criminalité organisée et les migrations clandestines, le changement climatique et les menaces qui pèsent sur notre approvisionnement énergétique, nous avons besoin d’une politique étrangère complètement assemblée, une politique qui englobe les aspects de politique étrangère et de sécurité, mais va aussi bien au-delà.</p>
      <p sl="en">Il convient de partir d’une cohérence accrue dans l’usage de nos instruments. Comme nous l’avons dit dans la communication de la Commission sur «l’Europe dans le monde», l’efficacité globale et, partant, l’influence mondiale de l’UE dépendent d’un recours optimal à tous les leviers d’aide disponibles à l’appui des objectifs de politique extérieure.</p>
      <p sl="en">C’est ce que fait déjà la Commission. L’expérience a montré que la gestion de crise ne se résume pas à envoyer des soldats et des policiers. Il s’agit de reconstruire et de consolider les institutions, d’améliorer la gouvernance, de renforcer les droits de l’homme et la démocratie et de créer les conditions de la vie économique. Ce sont-là des missions à long terme qui doivent apporter la sécurité, en même temps que l’aide humanitaire et l’aide au développement, l’investissement et tous les aspects extérieurs appropriés des politiques intérieures.</p>
      <p sl="en">Nous sommes présents dans presque toutes les zones sensibles. Nous resterons un acteur majeur en Afghanistan, où nous avons déjà dépensé plus d’un milliard d’euros ces cinq dernières années; au Moyen-Orient, où nous faisons appel au mécanisme international temporaire pour soutenir les Palestiniens; et en Irak, où nous nous préparons à un engagement à long terme.</p>
      <p sl="en">Sur le plan institutionnel, il existe bon nombre d’exemples récents de synergies positives: la contribution de l’UE au processus de paix d’Aceh combine la politique étrangère et de sécurité commune et des instruments communautaires; les missions d’assistance frontalière dans les territoires palestiniens et en Moldova et en Ukraine montrent à quel point l’aide communautaire contribue à renforcer l’impact de la PESD et vice-versa. Au Kosovo et en Afghanistan, les principales opérations de la PESD en préparation seront soutenues par des initiatives communautaires. Nous contribuerons aussi à financer le futur Bureau civil international au Kosovo.</p>
      <p sl="en">Cela étant dit, le plus grand défi posé à la politique étrangère et de sécurité est encore devant nous. Il est bien plus simple de convenir d’instituer des mécanismes permettant de faire face à l’instabilité dans les pays en développement et de soutenir un multilatéralisme effectif que de prendre des décisions communes qui affectent les relations bilatérales vitales des États membres en dehors de l’Union européenne. Le risque de division est toujours présent. Nous devons avoir confiance dans notre propre force.</p>
      <p sl="en">Ma conclusion est simple. Plus nous serons cohérents et plus nous parlerons d’une seule voix, plus forts nous serons.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">au nom du groupe PPE-DE . - Monsieur le Président, Monsieur le Haut représentant M. Solana, Mme Kuneva, représentante de la Commission, chers collègues, nous sommes déterminés à bâtir les fondations de la paix et de la sécurité ainsi qu’à assurer la stabilité de notre continent.</p>
      <p sl="fr">Les élargissements ont constitué l’un des grands succès de notre politique étrangère en encourageant les nouveaux pays à sortir de décennies de totalitarisme.</p>
      <p sl="fr">Nous nous félicitons du rythme des négociations avec la Croatie et nous sommes confiants que, tant ce pays que l’Union européenne seront prêts pour que les citoyens croates puissent participer aux élections européennes de 2009.</p>
      <p sl="fr">Après dix ans de conflits ethniques dans les Balkans, l’Union européenne a le devoir de contribuer à la paix et à la stabilité dans cette région. Notre groupe soutient le plan présenté par Martti Ahtisaari. Il est essentiel à la mise en place d’un Kosovo politiquement stable et économiquement viable, respectueux aussi des droits des minorités.</p>
      <p sl="fr">Nous devons également déployer tous les efforts possibles pour venir en aide à l’opposition démocratique en Biélorussie. Je suis très inquiet, notamment, des agissements des forces armées à Minsk, dimanche, et de la façon dont a été malmené Alexander Milinkevich, qui est le lauréat du Prix Sakharov du Parlement, ainsi que son épouse. Alexander sait néanmoins qu’il peut compter sur notre soutien.</p>
      <p sl="fr">L’Europe doit continuer à se battre sur le front des droits de l’homme. Notre groupe déplore leur violation incessante en Corée du Nord et condamne l’incarcération de plus de 200 000 prisonniers politiques. Ce pays développe des armes et vise à la suprématie nucléaire, alors que ses citoyens souffrent de malnutrition. Ne relâchons surtout pas notre vigilance.</p>
      <p sl="fr">Pour ce qui est du Darfour, nous avons affaire à un véritable génocide. Le gouvernement soudanais doit désarmer les milices, coopérer avec le tribunal international et coopérer avec la communauté internationale, et l’Union européenne doit d’urgence se prononcer pour un renfort important d’hommes sur place.</p>
      <p sl="fr">Par ailleurs, la crise au Zimbabwe mérite toute notre attention. Le traitement brutal des représentants du Mouvement pour le changement démocratique est un affront pour nous tous. Si l’on ne réagit pas, c’est le Zimbabwe dans son ensemble qui risque de tomber dans le chaos.</p>
      <p sl="fr">Le groupe du PPE-DE plaide pour une Europe plus forte, dans un monde plus sûr. Or, la prolifération nucléaire rend notre planète plus dangereuse encore. Nous devons poursuivre nos efforts pour une solution négociée sur le programme nucléaire iranien. L’Iran ne deviendra membre à part entière de la communauté internationale que s’il se conforme pleinement aux résolutions du Conseil de sécurité.</p>
      <p sl="fr">La capture, la semaine dernière, de quinze marins britanniques par les forces armées iraniennes est une évolution inacceptable et très inquiétante. Tout doit être fait pour libérer au plus vite tous les marins britanniques. Enfin, nous devons renforcer le partenariat avec les États-Unis, franchir de nouveaux pas vers un marché transatlantique et, surtout, conclure le cycle de Doha à l’OMC. Ce cycle doit effectivement se terminer, puisque c’est un cycle de développement pour les plus pauvres au monde, et je souhaite que très rapidement, nous trouvions une solution pour ce cycle.</p>
      <p sl="fr">Monsieur Solana, nous vous faisons confiance et nous vous soutenons pour avancer beaucoup plus vers la paix en ce qui concerne le dossier sur la Palestine. Vous l’avez évoqué ce matin, c’est très important pour nous.</p>
      <p sl="fr">Au nom de tous les Européens, merci pour votre action.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe PSE . - Monsieur le Président, permettez-moi tout d’abord de faire une brève remarque à M. Daul. Nous aussi, nous voulons que la Croatie puisse prendre part aux élections européennes de 2009, mais la condition préalable essentielle - à propos de laquelle nous sommes, me semble-t-il, toujours d’accord, puisque c’était le cas hier après-midi - réside dans le fait qu’il faut réformer l’UE comme il se doit, sans quoi il n’y aura plus d’élargissements. Autrement dit, celles et ceux qui veulent que la Croatie puisse adhérer à l’Union en 2009 et prendre part aux élections européennes doivent expliquer à MM. Kaczyński et Klaus qu’ils feraient mieux d’entamer le débat constitutionnel. À défaut, cette adhésion n’aura tout simplement pas lieu. J’espère que c’est toujours la façon dont nous voyons la situation ce matin.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="de">Monsieur Solana, je vous remercie vivement d’avoir exposé de manière aussi complète le rôle joué par l’Union européenne dans la politique internationale. Au nom de mon groupe, je tiens à souligner deux points et à vous assurer de notre solidarité et de notre soutien sans faille. Tout d’abord, vous avez fait allusion aux soldats britanniques détenus actuellement en Iran, et je vous suis reconnaissant d’avoir exprimé clairement votre solidarité. Ce que je veux dire - au nom de mon groupe - à l’Iran, c’est que l’on mesurera la valeur de tout engagement verbal de pacification, quelle que soit sa forme, par la libération ou non de ces soldats. On peut démontrer très rapidement sa volonté de prendre part à un dialogue politique international constructif.</p>
      <p sl="de">Vous avez également relevé que l’UE n’est pas une union de défense, mais bien une alliance qui s’efforce avant tout de résoudre les conflits internationaux par le dialogue. Une politique étrangère que nous pouvons concevoir pour nous-mêmes, qui nous confère un sentiment d’identité, est une politique qui perçoit la priorité accordée aux solutions civiles et diplomatiques - par opposition aux solutions militaires - comme le «modèle européen». Votre engagement explicite en faveur de ce modèle montre que votre approche mérite réellement notre soutien, en tout cas celui de mon propre groupe.</p>
      <p sl="de">Cela signifie toutefois aussi que si dialogue il doit y avoir et si le dialogue est préféré à toutes les autres options, il faut dialoguer avec tout le monde. C’est pourquoi je suis vraiment ravi de vous entendre dire à cette Assemblée que nous ne pouvons vraiment pas rejeter l’éventualité d’un dialogue avec le nouveau gouvernement d’unité nationale en Palestine, dont le ministre des finances et le ministre des affaires étrangères que vous avez cités nommément, avec lesquels nous discutons depuis des années. Comment pourrions-nous donc nous dire peu désireux de leur parler au motif qu’ils font partie d’un gouvernement qui englobe des représentants du Hamas? Nous vous sommes très reconnaissants d’avoir été aussi clair à ce sujet. Notre groupe enverra une délégation en Palestine, qui s’entretiendra notamment avec ces partenaires de dialogue.</p>
      <p sl="de">Vous avez évoqué toute une série de points. Vous avez fait référence au processus de Riad, vous avez parlé de la problématique du Kosovo, de la situation dans les Balkans, de l’Iran, de l’Ukraine et de la crise au Darfour. Vous avez décrit une véritable pléthore de développements inquiétants avec lesquels nous, Union européenne, devons composer. Monsieur Solana, en vous écoutant attentivement, je me suis posé la question suivante: lequel de ces problèmes sera effectivement résolu par l’installation d’un système antimissile en Pologne et en République tchèque? Aucun!</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="de">Néanmoins, toute une série de choses qui causent des problèmes ont trait à la manière dont nous - j’entends par-là le monde occidental - pouvons nous retrouver à dépenser des milliards à tout sauf à l’élimination des causes de ces conflits, qui sont, comme toujours, la pauvreté, la famine, les épidémies, les maladies et le sous-développement. Nous avons de l’argent pour tout et d’après ce que j’ai lu ce matin, le président américain propose un dialogue à son homologue russe. C’est formidable. C’est comme cela que nous concevons les choses, mais au lieu de parler des sites où chacun disposera ses systèmes antimissiles, ils devraient plutôt évoquer la nécessité de ne pas les installer du tout. En effet, il est tout aussi condamnable de mettre en place un système antimissile inutile que de s’abstenir de condamner et de déclarer illégales les bombes à fragmentation russes.</p>
      <p sl="de">Monsieur le Haut-représentant, aussi impressionnante ait été la description de votre travail, une chose est claire: n’importe quel système antimissile, indépendamment du cadre dans lequel il est mis en place - soit bilatéralement, soit sous les auspices de l’OTAN, soit autrement - n’a d’autre effet que de libérer une nouvelle spirale de la course au réarmement qui coûte de l’argent, l’argent même qui manque pour résoudre les conflits que vous avez présentés.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="2155" name="Graham Watson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe ALDE . - Monsieur le Président, dès l’entame de son mandat, le haut-représentant a fait du Moyen-Orient la principale priorité de son travail. Monsieur Solana, nous vous en félicitons. Nous admirons votre énergie infatigable et vos qualités de diplomate et nous espérons qu’avec la mise en place d’un nouveau gouvernement en Palestine, l’Union européenne sera bien en mesure d’installer solidement le pays sur la voie d’une paix durable et d’une coexistence pacifique avec Israël.</p>
      <p sl="en">Monsieur le Haut-représentant, vous dites que les actes importent plus que les paroles et que nous devons déterminer notre comportement à l’égard du nouveau gouvernement palestinien en fonction de son action, mais je vous exhorte plutôt à prendre l’initiative avec ce nouveau gouvernement. Il a grandement besoin de mettre sur pied une administration opérationnelle sur son territoire. Le mécanisme de mise en œuvre temporaire est à la fois coûteux et fastidieux et l’engagement de l’État d’Israël à permettre à ce nouveau gouvernement de travailler est loin d’être clair. Nous devons prendre l’initiative parce que si nous hésitons, nous pourrions manquer l’opportunité d’assurer une paix durable et une coexistence pacifique.</p>
      <p sl="en">Monsieur le Haut-représentant, vous ne manquez certainement pas de courage. Vos efforts pour tenter de garantir la paix au Moyen-Orient et le développement de la démocratie et des droits de l’homme sont déployés dans des circonstances des plus difficiles. Mon groupe est d’accord avec vous sur le fait qu’une solution politique est préférable dans nos relations avec l’Iran sur le dossier nucléaire. Nous saluons vos efforts destinés à relancer les négociations avec M. Larijani. Nous considérons les sanctions des Nations unies comme un dernier ressort et nous vous pressons, dans le cadre des contacts et des relations que vous entretenez, d’exploiter tous les efforts de l’Union pour faire libérer les marins britanniques détenus en Iran. Le HMS Cornwall est basé dans ma circonscription. Bon nombre des personnes détenues sont également de ma circonscription. Nous sommes impatients de les voir libres le plus rapidement possible. Vous pouvez peut-être aussi tourner votre attention vers la Libye pour voir si nous ne pouvons pas ramener les infirmières bulgares dans leur pays à l’heure du vote aux élections européennes du 20 mai.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="en">Vous avez évoqué le Darfour. Il doit être une priorité de notre agenda, non seulement pour les raisons de sécurité que vous avez mentionnées, mais aussi parce que notre incapacité à empêcher le premier génocide de ce siècle reviendrait à envoyer un mauvais signal sur le rôle et le potentiel de l’Europe dans le monde. Je vous exhorte à œuvrer avec les États-Unis et d’autres grandes nations à tenter de trouver une solution dans la région, notamment en déployant des troupes des Nations unies chargées d’instaurer la sécurité que l’Union africaine n’est pas capable d’obtenir.</p>
      <p sl="en">Nous nous félicitons que vous ayez à nouveau mis l’accent sur le traité de non-prolifération des armes nucléaires. Si le Royaume-Uni et la France renouvellent leur armement nucléaire, si les États-Unis construisent un bouclier antimissile, alors le message que nous enverrons aux Russes et à d’autres, c’est que nous prenons part à une nouvelle course à l’armement. Outre le fait que l’opération «Son of Star Wars» pourrait s’apparenter à une ligne Maginot aérienne, nous devons nous abstenir de prendre part à ce type de diplomatie.</p>
      <p sl="en">Vous dites que l’Union européenne n’a pas légalement compétente, mais nous devons débattre du bouclier antimissile. Pourtant, tant que vous ne prendrez pas l’initiative et ne fixerez pas l’ordre du jour, ce sont les actions des États membres qui détermineront l’agenda. Nous avons salué l’initiative du commissaire Rehn, qui, face aux difficultés croissantes rencontrées avec la Turquie, a instauré des sanctions en suspendant des chapitres de négociation et a réuni les États membres derrière lui. Nous souhaitons que vous fassiez de même de sorte d’avoir une réponse commune à la mise en place du bouclier antimissile.</p>
      <p sl="en">Monsieur le Haut-représentant, vous êtes responsable de l’accès aux documents. Nous avons beaucoup évoqué la nécessité d’un accord sur l’accès aux documents dans le cadre des deuxième et troisième piliers. Ces documents ne relèvent pas de la compétence des États membres et l’accord Solana/Brok nous offre une base juridique solide. Lorsque notre commission temporaire sur les restitutions extraordinaires vous a demandé l’an dernier le procès-verbal de la commission des experts juristes des États membres, elle a reçu un document de deux pages. Nous avons découvert plus tard qu’il existe une version plus complète - six pages - de ce rapport, et je vous demande simplement aujourd’hui si, dans l’esprit de coopération loyale énoncé à l’article 10, vous pouvez expliquer à cette Assemblée - ou peut-être à la Conférence des présidents - si le procès-verbal reçu par le président de la commission temporaire est une version complète ou partielle du compte rendu de cette réunion. Vous apprécierez l’importance de cette question.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28358" name="Konrad Szymański" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN . - Monsieur le Président, de toute évidence, la politique étrangère de l’Union européenne pourrait connaître quelques tensions en 2007. Ces tensions ne s’expliquent toutefois pas par le programme de bouclier antimissile en soi. Le problème tient au fait que certains États membres ont adopté le point de vue de la Russie dans ce dossier. La Russie recourt délibérément à des arguments fallacieux.</p>
      <p sl="pl">Il est évident que dix sites d’interception sur le territoire polonais ne constituent pas une menace pour les défenses russes. Contrairement a ce qu’on a laissé entendre, des consultations ont été engagées avec la Russie et sont toujours en cours. En recourant à ces arguments fallacieux, la Russie ne cherche évidemment qu’à diviser l’Union européenne. Paradoxalement, l’installation de composants du bouclier en Europe ne peut qu’accélérer la mise en œuvre de plans similaires de l’OTAN dans ce domaine. Cette issue, si elle n’est pas voulue, s’avérerait très bénéfique.</p>
      <p sl="pl">La Pologne restera ouverte à ce genre d’initiatives, comme elle l’est aujourd’hui. C’est pourquoi je m’étonne tant que le SPD allemand, le parti de l’ancien chancelier allemand Schröder, soit si enclin à répéter les arguments avancés par le président Poutine dans ce dossier. Il serait plus naturel que les sociaux-démocrates allemands écoutent leurs partenaires du Danemark, de République tchèque, de Grande-Bretagne et de Pologne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="1934" name="Daniel Cohn-Bendit" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe des Verts/ALE . - Monsieur le Président, je tiens tout d’abord à exprimer une nouvelle fois ma solidarité avec les marins britanniques détenus et avec les infirmières bulgares. Nous devons mettre sous pression non seulement l’Iran, mais aussi la Syrie pour que toutes ces personnes soient libérées.</p>
      <p sl="de">Pour ce qui est du désarmement nucléaire: oui. Tout le monde sait, toutefois, que celui qui a le nucléaire civil et est un grand pays, celui-là voudra aussi avoir le nucléaire militaire. La clé du désarmement nucléaire, c’est la dénucléarisation civile: qui ne dénucléarise pas, n’arrivera pas à désarmer le nucléaire. Nous l’avons vu avec la Corée, nous le voyons à présent avec l’Iran, nous le voyons avec l’Inde, nous le voyons maintenant avec le Pakistan, et ainsi de suite.</p>
      <p sl="de">Tout cela est lié, et ça, on ne l’a toujours pas compris, dans beaucoup de pays. Je vous dis ceci: c’est là le problème qui nous pend au nez.</p>
      <p sl="de">Le Darfour à présent: l’Union européenne doit prendre l’initiative. Je suis d’accord, et notre groupe est d’accord, avec notre ancien collègue, Chris Patten, qui a écrit un très bon article, je suis d’accord avec les intellectuels qui ont appelé l’Union européenne à prendre l’initiative. Il ne s’agit plus de discuter. Il s’agit d’empêcher que, chaque jour, des centaines et des centaines de gens soient tués, massacrés par les forces soudanaises! Il faut le dire! Chaque jour que nous passons à parler, ce sont eux qui meurent! C’est pour cela que je suis d’accord avec Graham Watson: il faut prendre l’initiative à l’ONU. Il faut, à tout le moins, protéger les camps de réfugiés, à tout le moins établir une no-fly zone , comme on l’a fait pour les Kurdes en Irak, et ce, afin d’empêcher que les hélicoptères puissent atterrir, tuer, violer, repartir. C’est la moindre des choses que nous devions et puissions faire pour le Darfour! En même temps, il faut, aussi, trouver une solution.</p>
      <p sl="de">C’est comme cela qu’il faut dire les choses aux Chinois. Les Chinois s’accommodent de tous les massacres parce qu’ils veulent du pétrole. Les vies humaines sont vendues par litre de pétrole! Ça, c’est inadmissible pour l’Union européenne.</p>
      <p sl="de">Le bouclier antimissiles, ensuite. Ici aussi, il faut être clair. Ce bouclier antimissiles, je ne sais pas s’il est dirigé contre la Russie. Je ne sais pas contre qui il est dirigé, mais, s’il est dirigé contre l’Iran, c’est complètement ridicule! C’est ridicule! Si les Iraniens veulent, aujourd’hui, nous attaquer, comment le font-ils? Par des attentats suicides! Quel bouclier anti-attentats suicides allez-vous diantre inventer dans la guerre des étoiles? Ça ne peut pas marcher! On dépense des milliards et des milliards! Pour quoi? Pour rien! Le problème, c’est qu’encore une fois, les Américains, unilatéralement, définissent ce qui est nécessaire pour une partie de l’Europe. C’est ça, le problème politique. Les Européens, les Polonais, les Tchèques, les Français, les Allemands doivent le comprendre: l’union politique européenne est la raison et, aussi, la seule possibilité de notre indépendance, afin d’imposer un monde multilatéral.</p>
      <p sl="de">Ce débat est politique parce que, justement, il est question de l’existence même de l’Union européenne. C’est l’article 16 de nos traités! En politique étrangère, il faut se concerter. Concertons-nous, pour empêcher que l’unilatéralisme s’impose en Europe!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="1018" name="Francis Wurtz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">au nom du groupe GUE/NGL . - Monsieur le Président, Monsieur le Haut représentant, je limiterai mon intervention à un seul sujet, mais qui est central: le Proche-Orient.</p>
      <p sl="fr">Il y a quelques semaines encore, on pouvait craindre que le pire était en train de s’enclencher devant la fermeture de toute issue politique à une occupation devenue intenable pour le peuple palestinien, et de voir émerger le spectre de la guerre civile. Ce terrible danger a pu être conjuré, non pas, hélas, grâce aux efforts de la communauté internationale, Union européenne comprise. L’embargo décidé par le quartet a, au contraire, fini d’enfoncer sous l’eau la tête des victimes et d’attiser les extrémismes.</p>
      <p sl="fr">Non, l’inespérée lueur d’espoir, nous la devons aux auteurs du document des prisonniers, en particulier Marouane Barghouti, aux efforts inlassables du président Mahmoud Abas - vous l’avez dit -, à l’action conjuguée de toutes les forces démocratiques palestiniennes et aussi, comme vous l’avez dit également, au regain d’initiatives diplomatiques des pays arabes. Le résultat est là. L’accord de La Mecque a ouvert la voie à la constitution du gouvernement d’union nationale.</p>
      <p sl="fr">D’ailleurs, un éminent représentant de ces forces démocratiques, aujourd’hui ministre de ce gouvernement, M. Bassam al Salhi, secrétaire général du Parti du peuple palestinien, nous fait en ce moment même l’honneur d’une visite au Parlement européen; il suit nos débats en tribune, et je souhaite pouvoir le saluer et saluer à travers lui ce gouvernement d’union dans son ensemble.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="fr">Cet accord de gouvernement s’est fait sur la base d’engagements politiques de grande portée de la part de la totalité du gouvernement, des engagements qui n’ont malheureusement pas leur équivalent du côté israélien, et qui reflètent les conditions du quartet.</p>
      <p sl="fr">À mon avis, à notre avis, et je pense, de l’avis de nombreux collègues, Monsieur le Haut représentant, ne pas saisir cette occasion pour faire renaître l’espoir serait une faute grave. Nous appelons donc l’Union européenne à reprendre l’aide directe à l’autorité palestinienne, à reconnaître le nouveau gouvernement d’union nationale, et à plaider, au sein du quartet, en faveur de cette reconnaissance.</p>
      <p sl="fr">Cette demande constitue le cœur d’un appel de parlementaires européens dont les premiers signataires représentent un très large spectre politique et qui assument souvent d’importantes responsabilités en relation avec les enjeux du Proche-Orient.</p>
      <p sl="fr">Dans l’espoir, Monsieur le Haut représentant, qu’après l’adoption de la déclaration de Berlin, les vingt-sept auront à cœur de concrétiser leur ambition d’être un acteur mondial au service de la paix, j’ai l’honneur de vous remettre d’emblée le texte de cet appel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="4507" name="Bastiaan Belder" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">au nom du groupe IND/DEM . - Monsieur le Président, la sécurité de l’Europe n’est servie que par un débat sobre et factuel sur l’intention américaine d’installer dix intercepteurs antimissile en Pologne et un radar associé en République tchèque. Les fortes réactions négatives qui émanent de l’Union, inspirées en particulier par les craintes du président Poutine, renforcent non seulement notre vulnérabilité, mais suscitent également de nouvelles tensions politiques entre les États membres, une perspective qui, après la crise irakienne, glacera certainement le haut-représentant M. Solana.</p>
      <p sl="nl">Quels arguments plaident en faveur de ce projet de bouclier? Il y a tout d’abord la détermination obstinée de la République islamique d’Iran à disposer dans un avenir proche d’un arsenal de missiles balistiques modernes d’une portée allant jusqu’à 5 500 kilomètres. Si vous ajoutez à cela les aspirations nucléaires ambiguës de Téhéran, il existe une menace imminente bien réelle, notamment pour l’Europe.</p>
      <p sl="nl">En bref, il convient très certainement d’adresser un message transatlantique fort à l’Iran. L’installation d’un système de bouclier antimissile sur notre continent est une mesure préventive légitime contre la dangereuse volonté de pouvoir iranienne. En réalisant ses ambitions nationales, Téhéran devient à son tour fortement tributaire du savoir-faire technique des Russes et des Chinois.</p>
      <p sl="nl">Monsieur le Haut-représentant, j’espère que vous rappellerez à Moscou et à Pékin leurs responsabilités pour la paix du monde en tant que membres du Conseil de sécurité et que vous ferez spécifiquement référence à ce dossier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="33966" name="Daniela Buruiană-Aprodu" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">în numele grupului ITS . - Uniunea Europeană a încheiat la 1 ianuarie 2007, prin aderarea României şi Bulgariei, o importantă etapă a dezvoltării sale, sporindu-şi influenţa pe plan internaţional, ceea ce impune şi o regândire a organizării sale instituţionale, care să permită dezvoltarea statelor membre într-o lume aflată în plin proces de globalizare. Apariţia şi acutizarea în viaţa internă a Uniunii Europene a unor probleme cum ar fi energia şi mediul impun o regândire a strategiilor care să întărească rolul său de super-putere pentru promovarea intereselor cetăţenilor statelor membre.</p>
      <p sl="fr">O Uniune Europeană puternică şi influentă la nivel internaţional implică, pe de o parte, o regândire a mijloacelor şi metodelor de obţinere a informaţiilor necesare, asigurării securităţii cetăţenilor statelor membre şi, pe de altă parte, protejarea intereselor acestora. În prezent, ameninţările asimetrice nu mai vizează o ţară, un obiectiv anume sau o categorie socială, ci au devenit globale, urmărind distrugerea instituţiilor şi valorilor democratice în ansamblul lor. Terorismul, traficul de persoane şi arme, precum şi cel de narcotice şi de substanţe de distrugere în masă necesită răspunsuri colective, care să permită identificarea cu anticipaţie a ameninţărilor la adresa statelor membre.</p>
      <p sl="fr">Apreciez, domnule preşedinte, oportunitatea lansării unor teme de analiză asupra modului de redimensionare a inter-operabilităţii între serviciile de informaţii naţionale, eventual într-o structură de comunitate de informaţie, cu o componentă preventivă puternică, fapt ce ar determina creşterea capacităţilor comune de acţiune, pentru a face faţă cu eficienţă magnitudinii şi complexităţii ameninţărilor asimetrice. Urmare a înfiinţării acestei structuri informative, apreciez că s-ar face mari economii de resurse umane şi materiale, care ar putea fi redirecţionate spre alte sectoare deficitare.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28359" name="Jana Bobošíková" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, je suis députée européenne de la République tchèque, un pays qui envisage d’installer des radars antimissile américains sur son territoire. Je tiens à souligner que dans ce dossier, je me félicite vivement de la dernière déclaration de Javier Solana selon laquelle les États membres sont seuls compétents à propos du système antimissile américain.</p>
      <p sl="cs">Je suis fermement convaincue que dans le monde d’aujourd’hui, il n’existe pas d’alternative au système de défense américain. Les événements en Yougoslavie ont clairement démontré que l’UE était incapable, tant politiquement que militairement, de faire cesser les tueries. Il y a aussi l’expérience historique du siècle dernier, au cours duquel mon pays a été cédé aux nazis par plusieurs pays européens. Tout cela confère à la République tchèque et à la Pologne le droit légitime de décider elles-mêmes de leur propre défense.</p>
      <p sl="cs">Je tiens donc à appeler nos voisins qui menacent de diviser l’Europe à propos des radars à se rappeler qui a divisé l’Europe par le passé et de quelle manière. Quant à ceux qui veulent nous donner des leçons, je leur demanderai, pour reprendre les propos du président Chirac, de ne pas rater l’occasion de se taire. Je vous remercie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="2002" name="José Ignacio Salafranca Sánchez-Neyra" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">La présidence du haut-représentant M. Solana au sommet de la Ligue arabe est, selon moi, un succès en soi.</p>
      <p sl="es">Comme l’a dit hier la présidente en exercice de l’Union européenne, ce succès intervient à un moment particulier, à l’heure où l’Union tente de se consolider en interne à travers le débat constitutionnel, mais aussi, comme nous l’a dit M. Solana, de se projeter vers l’extérieur à travers une politique visible et effective.</p>
      <p sl="es">Je tiens formuler quelques observations concernant le tableau dépeint par M. Solana et à poser quelques questions relatives aux problématiques qu’il a soulevées.</p>
      <p sl="es">Je trouve que ses propos concernant le gouvernement d’unité nationale et la nouvelle situation en Palestine sont très prudents et que nous devrions appliquer la parole d’évangile «Vous les reconnaîtrez à leurs fruits» et ne pas changer la position de l’Union européenne du jour au lendemain. Nous devrions au contraire rester ouverts et vigilants aux évolutions possibles de cette nouvelle situation.</p>
      <p sl="es">Monsieur Solana, outre la problématique du Kosovo et de la Serbie, dans ce débat sur les perspectives de la politique étrangère et de sécurité commune pour l’Union européenne, vous pourriez peut-être nous dire quelques mots sur les perspectives européennes des Balkans occidentaux. Je sais que nous n’ avons pas beaucoup de temps, mais il serait bon que vous puissiez vous exprimer brièvement à ce propos.</p>
      <p sl="es">Concernant le système de bouclier antimissile, vous vous êtes félicité des discussions engagées hier entre les présidents Bush et Poutine et compte tenu de l’absence de compétences de l’Union dans ce domaine, à laquelle vous avez fait référence au cours du débat, il serait bon de savoir si l’Union européenne prévoit de tenir des consultations du type de celles menées entre la Russie et les États-Unis.</p>
      <p sl="es">Si c’est possible, je voudrais aussi que vous nous donniez votre avis sur les déclarations du ministre kazakh en présence de la troïka communautaire, selon lesquelles si l’Occident croit qu’il peut ouvrir un corridor énergétique en mer Caspienne sans l’accord de Moscou et de Téhéran, cela suscitera d’immenses complications.</p>
      <p sl="es">Enfin, Monsieur le Président - et je terminerai sur ce point -, je tiens à savoir quand les orientations relatives à la négociation d’accords d’association avec les communautés des pays andins et d’Amérique centrale devraient être disponibles et si le Conseil invitera le Parlement au prochain sommet ministériel du groupe de Rio, comme il l’a fait à d’autres occasions. En effet, aucune invitation ne nous est encore parvenue.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="1952" name="Jan Marinus Wiersma" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, je tiens à remercier M. Solana pour ses observations sur le bouclier antimissile et plus particulièrement pour sa conclusion selon laquelle il s’agit vraiment d’un sujet de discussion pour l’Union européenne dans la mesure où ce système peut aussi affecter - et affecte selon nous - la stratégie de sécurité à laquelle M. Solana s’est tant engagé ces dernières années.</p>
      <p sl="nl">Les négociations entre les États-Unis et deux États membres de l’UE concernant le déploiement d’un bouclier antimissile en Europe nous préoccupent vivement. Nous ne sommes pas convaincus de la nécessité d’un tel système. En réalité, nous craignons que ces projets n’aient pour effet de diviser et de saper sérieusement les efforts de la communauté internationale visant à mettre un terme à la prolifération des armes nucléaires. La propagation d’armes de destruction massive constitue une menace croissante pour la paix et la sécurité internationales et je me réjouis des observations générales formulées à ce propos par M. Solana.</p>
      <p sl="nl">L’Union européenne a fait de la non-prolifération l’une de ses principales priorités et selon nous, il est impossible de maintenir le système de non-prolifération si nous n’agissons pas de concert et de manière multilatérale. La coopération multilatérale n’est pas seulement une possibilité, c’est une nécessité. C’est plus particulièrement dans ce contexte que nous sommes fort préoccupés par les projets de Washington. Il est contre-productif de persévérer dans le développement d’un système de bouclier antimissile qui est perçu, à tort ou à raison, comme une provocation par d’autres puissances nucléaires reconnues. Cela pourrait même conduire à une nouvelle course à l’armement.</p>
      <p sl="nl">Évidemment, comme les aspirations nucléaires de pays comme la Corée du Nord et l’Iran nous préoccupent également, nous soutenons les efforts déployés par l’UE et par les Nations unies - que ce soit par le dialogue ou par des sanctions politiques et économiques - pour contrecarrer leurs projets. Selon les Américains, le bouclier antimissile offre une protection contre toute attaque de l’Iran. Pourtant, cette initiative ne sape-t-elle pas la crédibilité de la communauté internationale à la table des négociations? Après tout, elle va à l’encontre de la volonté d’empêcher l’Iran de développer un nouvel arsenal nucléaire.</p>
      <p sl="nl">En bref, nous sommes très mécontents des projets récents des États-Unis et de la manière unilatérale dont les choses se sont déroulées, mais nous sommes aussi très préoccupés par la volonté de la Pologne et de la République tchèque d’accepter un tel dialogue unilatéral. La chancelière allemande Merkel a invité à juste titre ces deux pays à débattre de ce projet dans le cadre de l’OTAN. Si nous soutenons la proposition de la présidence allemande, nous tenons également à demander à M. Solana de débattre plus avant de ce dossier avec ses collègues au Conseil.</p>
      <p sl="nl">Certains pensent que les États membres sont libres d’unir leurs forces de manière bilatérale avec des pays tiers dans le domaine de la défense. Les effets politiques d’un tel système ne se limitent toutefois pas à la Pologne et à la République tchèque et le déploiement de ce bouclier antimissile nuira à la sécurité de l’ensemble de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="1946" name="Annemie Neyts-Uyttebroeck" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, Monsieur le Haut-représentant, Mesdames et Messieurs, le retour de Chamberlain et Daladier de Munich en 1938 et les paroles prononcées à cette occasion - «Nous vous amenons la paix de notre temps» - comptent parmi les heures les plus sombres de l’histoire européenne et mondiale. Qu’il n’y ait aucun doute à ce sujet, nous ne le comprenons que trop bien.</p>
      <p sl="nl">Cela étant dit, cette discussion, pour laquelle je tiens à remercier le haut représentant et tous les députés de cette Assemblée, est très intéressante, car elle démontre, par l’intervention de l’une ou autre partie, à quel point nous risquons d’être instrumentalisés par Washington d’une part, ou par la Russie d’autre part. Choisissez.</p>
      <p sl="nl">D’une manière ou d’une autre, nous courons le risque considérable d’être montés les uns contre les autres par ces deux superpuissances. Ce qui importe maintenant, c’est d’empêcher cela de se produire. Nous devons éviter d’aboutir à une nouvelle situation dans laquelle il nous faut choisir notre camp immédiatement, sans marge de manœuvre, et assister en spectateurs au développement d’une spirale qui pourrait déboucher sur une nouvelle course aux armements. Nous pouvons encore l’éviter si nous veillons à ne pas être un pion et si nous distinguons ce qui est dans l’intérêt général et dans celui du monde et de la paix dans monde.</p>
      <p sl="nl">Bien que je ne sois pas réellement une pacifiste, j’appartiens à une génération aux yeux de laquelle des mots tels que désarmement, limitation de l’armement et non-prolifération étaient essentiels et qui s’est également efforcée d’agir en conséquence. Aussi, je voudrais vous remercier, Monsieur le Haut-représentant, d’avoir parlé librement à ce sujet. Je vous souhaite bonne chance et je tiens à dire que vous pouvez compter sur notre appui.</p>
      <p sl="nl">Une caractéristique de votre présentation m’a marquée, à savoir l’élégance avec laquelle vous avez esquivé le sujet des discussions concernant la future résolution sur le Kosovo au Conseil de sécurité de l’ONU. Pourriez-vous éventuellement développer ce point?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28616" name="Ģirts Valdis Kristovskis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lv">Monsieur le Président, Monsieur Solana, je voudrais vous remercier d’avoir précisé que les plus hautes instances de l’Union européenne se préparaient à débattre du site d’accueil d’un système antimissile dans l’Union européenne. Pourtant, selon moi, ces préparatifs arrivent trop tard, puisque ce processus entame déjà son développement en Europe et que le public s’en émeut.</p>
      <p sl="lv">Je pense que vous devriez vous opposer beaucoup plus activement aux arguments ou aux réflexions présentés par la Russie sur cette question. Il est question d’une guerre froide, et la Pologne et la République tchèque subissent des pressions. Je pense que c’est parfaitement inacceptable. L’Union européenne doit adopter une position claire, faute de quoi des responsables politiques ratés tels que M. Schroeder qui est, naturellement, à la solde de Vladimir Poutine, surgiront de nulle part avec des déclarations irritantes pour le public européen. Je pense par ailleurs qu’il ne suffit pas de laisser cette question aux soins du secrétaire général de l’OTAN puisque, assurément, les États-Unis d’Amérique évoquent réellement la défense de l’Europe et beaucoup moins celle des États-Unis d’Amérique. Les États-Unis parlent de la défense de l’Europe! Par conséquent, l’Europe des citoyens que nous pouvons attendre de vous, Monsieur Solana, en tant que responsable de la mise en œuvre de la politique étrangère et de sécurité commune européenne, constitue une position claire. C’est également ce que j’attends de vous personnellement. Je vous remercie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28234" name="Angelika Beer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, le discours intéressant de M. Solana m’a fait comprendre l’ampleur du dilemme européen, car nous avons beaucoup à dire au sujet de la politique étrangère et de sécurité commune, mais nous n’arrivons jamais - en aucune circonstance - à adopter une position commune. Monsieur Solana, je salue vos propos concernant le Moyen-Orient. Si nous essayons de négocier avec des États tels que l’Iran ou encore avec la Ligue arabe, nous devons faire de même avec le Hamas qui, lui au moins, a été élu.</p>
      <p sl="de">Si le désarmement nucléaire, auquel vous faites allusion, est une cause chère à cette Assemblée, nous n’avons pourtant pas entendu de voix à l’unisson critiquant le Royaume-Uni lorsqu’il a reconduit le programme Trident. Même si les gouvernements de deux pays - États-Unis et Royaume-Uni - sont appelés à perdre le pouvoir par les urnes à brève échéance, ils veulent toujours réarmer et présentent de nouvelles menaces au monde. Concernant le Kosovo, vous avez fait part de votre soutien à M. Ahtisaari, mais quelle forme cet appui revêt-il? Pourquoi cette Europe n’est-elle pas assez «téméraire» pour dire ce qui doit maintenant être fait? Pourquoi ne sort-elle pas de sa retraite? Nous avons besoin d’une indépendance dirigée, mais nous évitons pourtant d’employer ce terme comme s’il portait la poisse. Il est grand temps que l’Europe et son Parlement - qui voteront sur le sujet aujourd’hui - fassent enfin savoir qu’il n’est plus possible de revenir en arrière, que le Kosovo ne sera pas restitué à la Serbie, que le statu quo ne fonctionne plus et que nous devons emprunter cette voie difficile au lieu d’organiser des missions de police et d’attendre que d’autres précisent où elles se déroulent.</p>
      <p sl="de">Ce dont nous avons besoin, c’est d’une nouvelle résolution du Conseil de sécurité de l’ONU. L’ancienne résolution 1244, qui est toujours en vigueur, doit être abrogée. La mission PESD a également besoin d’un mandat. Il ne suffit pas d’attendre que d’autres tranchent cette question. Par conséquent, bien que saluant votre allocution, je vous demanderais de poursuivre en indiquant si vous approuvez la lettre adressée par M. Ahtisaari au Conseil de sécurité de l’ONU, dans laquelle il évoque «l’indépendance dirigée», ainsi que la déclaration de M. Ban Ki Moon. Pourquoi l’Europe essaye-t-elle d’éluder ses responsabilités sur ce plan?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="23704" name="Jiří Maštálka" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, je dirais que le déploiement de bases militaires américaines constitue le principal sujet de discorde de la politique tchèque à l’heure actuelle. Cette question comporte deux aspects. Premièrement, il existe une volonté claire de la part du gouvernement d’accepter la base en dépit des craintes du public: les derniers sondages indiquent que 60% des personnes interrogées sont contre la base et 25% en faveur de celle-ci. Le deuxième point est le clivage entre partis, l’opposition de gauche préconisant un référendum et s’opposant à la base, alors que la droite gouvernementale est contre le référendum et favorable à la base.</p>
      <p sl="cs">Je mentionne ce point, car il me paraît crucial que l’Union adopte une position claire sur cette question. Se laver les mains au motif qu’il concerne des relations bilatérales entre la République tchèque ou la Pologne et les États-Unis revient à esquiver un problème qui commencera très bientôt à revêtir une dimension européenne. L’Union doit être capable de dire des choses désagréables. L’on nous affirme que des négociations sont en cours avec la Russie. Pourtant, le bruit court que ces négociations servent uniquement à dissimuler le fait que le système de défense antimissile mondial est déjà installé. M. Solana a également négocié avant qu’ait été donné l’ordre de bombarder la Yougoslavie. Des négociations ont eu lieu avant l’intervention en Irak. L’expérience a démontré que les négociations sont sans valeur en l’absence de volonté de compromis. N’oublions pas que la Russie et l’OTAN ont signé en 1997 un acte fondateur qui limite la menace ou l’usage de la force.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28497" name="Gerard Batten" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je crois comprendre que M. Solana est à la recherche d’un nouveau travail. À titre personnel, je vous souhaite bonne chance, quelle que soit la nouvelle orientation que vous choisirez, Monsieur Solana. Néanmoins, je me réjouis que le rôle de ministre des affaires étrangères européen ne soit plus viable en raison du rejet de la Constitution européenne proposée en 2005.</p>
      <p sl="en">L’idée a toujours été vouée à l’échec. Aucune politique extérieure européenne commune ne pourra jamais voir le jour, car nous avons tous des histoires, des engagements internationaux, des intérêts et des alliés différents. Prenez la Grande-Bretagne, par exemple. Nous ne partageons pas nécessairement les perspectives de nos voisins européens face aux crises internationales que nous connaissons aujourd’hui. La Grande-Bretagne est confrontée, comme vous le savez, à un très grave problème en Iran. Téhéran détient illégalement des troupes britanniques. Il serait ridicule qu’un ministre des affaires étrangères de l’Union tente de négocier la libération de membres des forces armées de sa Majesté. Toutefois, la Grande-Bretagne se trouve dans une position tout aussi ridicule en raison de son appartenance à l’Union européenne. Si les efforts diplomatiques n’aboutissent pas à la libération des troupes britanniques, les actions illégales de l’Iran pourraient nécessiter des sanctions. Or, la Grande-Bretagne se trouverait dans l’incapacité d’arrêter des mesures de rétorsion à l’égard de l’Iran, même si elle le souhaitait, car Londres ne fixe plus ses propres termes commerciaux. La politique commerciale est maintenant sous le contrôle de l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">Voilà un nouvel exemple, s’il en était besoin, illustrant la nécessité de voir la Grande-Bretagne quitter l’Union européenne et reprendre le contrôle de ses affaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Vous devriez apprécier la solidarité européenne avec les 15 marins.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="28507" name="Ashley Mote" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, le Mahatma Gandhi, père courageux, pacifique et très déterminé de l’indépendance indienne, entra un jour dans le bureau du gouverneur général à l’époque de l’empire britannique et accusa, devant lui, les Anglais d’être les maîtres d’une maison ne leur appartenant pas. Nous, Britanniques, savons maintenant ce qu’il a ressenti et certains d’entre vous pourraient éprouver une certaine satisfaction à cette pensée.</p>
      <p sl="en">Cependant, lorsque nous voyons l’Union européenne et ses fonctionnaires peser de tout leur poids dans le monde, tels de jeunes premiers se pavanant sur une scène de plus en plus grande, nous savons comment cela se terminera. Nous savons où mène ce genre de suffisance autoproclamée.</p>
      <p sl="en">J’ai trois questions à vous poser, Monsieur Solana. Qui a dit que l’Union pouvait infliger des amendes aux entreprises étrangères sans tenir compte des conséquences sur le commerce, la création de richesse et la protection des emplois dans les pays qui n’appartiennent même pas à l’Union européenne? Citons également les accords d’association économiques de l’Union, qui portent gravement préjudice à des familles bien réelles vivant dans les pays du tiers monde. Et tandis que leurs dirigeants s’engraissent sur le dos de ces accords, les producteurs locaux et les commerçants luttent pour concurrencer des importations à bas prix. Cette constatation vaut également pour les pêcheurs africains: alors que les ministres locaux prospéraient, les eaux côtières africaines étaient décimées par nos chalutiers, empêchant les pêcheurs locaux de gagner leur vie aujourd’hui.</p>
      <p sl="en">Gandhi avait raison. L’Union européenne n’a pas à se poser en maître dans la maison d’autrui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="4516" name="Roger Helmer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je suis né en 1944, durant les funestes mois de la Seconde Guerre mondiale. Toute ma vie durant, l’OTAN et l’Alliance transatlantique ont maintenu la paix en Europe. Ce n’est ni l’Union européenne ni la Commission qui ont défait l’URSS et abattu le mur de Berlin. C’est le courage et la détermination de dirigeants tels que Ronald Reagan et Margaret Thatcher. La PESC et ses élans militaires risquent de miner l’Alliance transatlantique. Elle doit sa naissance à la jalousie, au ressentiment et à l’anti-américanisme. Elle déborde de stratégies, de dossiers de planification et d’écoles d’état-major, mais manque désespérément d’hommes et de bateaux, de chars, d’armes à feu et d’avions. La PESC menace les bases mêmes de la sécurité occidentale et nous laisse tous dangereusement exposés dans un monde imprévisible. C’est une raison supplémentaire pour que mon pays soit plus à sa place en dehors de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="1224" name="Karl von Wogau" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, le débat sur le système antimissile me donne toujours l’impression d’avoir à faire à des personnes égarées dans la brume. Si c’est de cette manière que se mène un débat, c’est toujours une bonne excuse pour céder à la polémique.</p>
      <p sl="de">Tout d’abord, nous ne débattons pas d’un système antimissile, mais de deux. L’un d’entre eux est celui qui appartient aux États-Unis. C’est un système pour lequel 100 milliards de dollars ont d’ores et déjà été dépensés et dont font partie les installations prévues pour la Pologne et la République tchèque. Le système antimissile a déjà coûté neuf milliards cette année. Nous devons nous demander quelles en sont ses implications en termes de sécurité pour l’Europe, telle est notre responsabilité de représentants élus. Par conséquent, la question qui se pose selon moi consiste à savoir si ce système est capable de protéger les pays européens et, dans l’affirmative, s’il est réellement capable de les protéger tous. Ce que nous ne pouvons permettre, c’est que l’Europe soit divisée en deux zones, l’une moins sûre que l’autre. C’est une situation que nous devons empêcher.</p>
      <p sl="de">Une deuxième question se pose au sujet du système de défense antimissile de l’OTAN, lequel n’a, à ce jour, pas dépassé le stade de l’étude de faisabilité. Que va faire l’OTAN - l’Europe? - sur la base de cette étude de faisabilité? Indubitablement, c’est l’OTAN, plutôt que l’Union européenne, qui est responsable sur ce plan, mais si nous voulons poursuivre sur cette voie, nous devons réfléchir à la manière dont les pays européens sont censés fonctionner dans le cadre de l’OTAN. Car si nous devons, par exemple, prendre des décisions concernant le développement ou l’industrie sur cette base, nous avons le choix de traiter avec les États-Unis, chacun des 27 États membres le faisant individuellement dans le cadre de l’OTAN, ou ensemble sous la bannière de l’Union européenne. Nous ne serons certainement pas les partenaires des États-Unis dans un premier temps. Nous le serons dans un deuxième temps, avec un statut inférieur certes, mais avec la chance d’être leur partenaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="22097" name="Véronique De Keyser" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, Monsieur le Haut représentant, l’accord conclu à la Mecque entre Fatah et Hamas était inimaginable en décembre dernier, lorsqu’une délégation du Parlement s’est rendue en Palestine et en Israël.</p>
      <p sl="fr">La mise sur pied d’un gouvernement d’unité nationale tient presque du miracle, mais évidemment, ce n’est sans doute pas un hasard si nous en connaissons si bien certains membres.</p>
      <p sl="fr">Nombreux sont ceux qui ont salué cette avancée politique. Le Parlement européen, lui aussi, a réagi. La semaine dernière, la commission des affaires étrangères a voté un projet d’avis demandant la levée des sanctions économiques sur le peuple palestinien. Elle a aussi adopté le rapport Rocard sur les relations entre l’Europe et le monde arabe qui sera voté ce midi et qui prône, une fois de plus, le dialogue et l’ouverture.</p>
      <p sl="fr">Hier, une lettre signée par des parlementaires européens en faveur de la reconnaissance du nouveau gouvernement était remise au ministre de la culture palestinien, en visite à Bruxelles, et les signataires, dont Josep Borrell, ex-président du Parlement, ne sont ni des excités, ni des ennemis d’Israël. Ce sont des hommes et des femmes épris de paix, qui savent que les trouées d’espoir sont si rares qu’il faut s’y accrocher.</p>
      <p sl="fr">Certes, les propos d’investiture du Premier ministre Haniyeh ne collent pas à la lettre aux conditions du Quartet, mais ils en reflètent l’esprit. Il faut pouvoir saisir cette chance. Tous les chemins mènent à la paix quand on le veut vraiment, que ce soit celui de la «feuille de route» ou celui de l’initiative de Beyrouth.</p>
      <p sl="fr">Vous revenez de Riyad, Monsieur le Haut représentant, et nous vous remercions pour votre action. Vous savez que l’offre, cette fois, est sérieuse et qu’il faut pouvoir saisir cette chance. Il faut, nous vous le demandons, convaincre Israël et les Américains.</p>
      <p sl="fr">Il ne faudrait pas, par des mesures sélectives vis-à-vis du nouveau gouvernement palestinien, tenter de séparer le bon grain de l’ivraie et isoler le Hamas du Fatah. Ce serait à nouveau menacer l’unité palestinienne, garantie contre les guerres civiles.</p>
      <p sl="fr">Monsieur le Haut représentant, je ne vous cache pas que cette dernière année, la politique européenne vis-à-vis des territoires palestiniens nous a déroutés. Nous n’avons pas voulu cela. Nous n’avons pas voulu tant de chaos, tant de souffrances inutiles, tant de destructions. Et il était parfois difficile, le matin, de se regarder dans la glace. Nous voulons à nouveau être fiers de l’Union européenne. Je vous en prie, transmettez ceci au Conseil.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="23830" name="István Szent-Iványi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">L’un des principaux défis de politique étrangère de cette année consistera à jeter les bases d’une politique extérieure commune dans le domaine énergétique. Ce serait une erreur de penser que l’intérêt à court terme d’un État membre, quel qu’il soit, peut diverger de l’intérêt commun de l’Union européenne en matière de sécurité énergétique ou le mettre en danger. Nous avons besoin d’une approche harmonisée, d’une coordination efficace et de l’élaboration de mécanismes de prise de décision.</p>
      <p sl="hu">Il importe d’établir et de renforcer les partenariats nécessaires afin de diversifier nos sources d’énergie. Nous ne devons pas seulement renforcer notre politique extérieure en direction des régions traditionnelles que sont le Proche-Orient et l’Europe de l’Est, mais aussi vers le Caucase, l’Asie centrale, l’Afrique et l’Amérique latine.</p>
      <p sl="hu">Nous discutons du gazoduc Nabucco depuis plusieurs années. Il est considéré comme un projet prioritaire depuis mars. Il est grand temps de démarrer enfin la phase de planification et d’exécution de manière concrète. Chaque État membre a pour responsabilité majeure de ne pas mettre en danger ce projet extrêmement important par ses actions unilatérales, puisque l’entreprise vise à la diversification des sources d’énergie de l’Union européenne.</p>
      <p sl="hu">Il est dans l’intérêt fondamental de l’Europe de développer ou de renforcer les compétences adéquates pour défendre son territoire et d’écarter les menaces potentielles. Toutefois, elle n’est pas capable de le faire actuellement ou n’en a pas la volonté. D’ici à ce qu’elle en soit capable ou en ait la volonté, les États membres ont le droit d’agir indépendamment. Ce droit ne peut être refusé à la Pologne ou à la République tchèque non plus. Bien évidemment, il serait préférable de trouver des solutions conjointement afin de parer ces menaces graves.</p>
      <p sl="hu">Enfin, la solidarité constitue le principal fondement de la politique extérieure européenne. Il est capital que nous exprimions tous notre solidarité envers les 15 marins britanniques et réclamions leur libération immédiate. Toutefois, cette démarche doit se traduire en paroles, mais aussi en actes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="28341" name="Mirosław Mariusz Piotrowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, la question du bouclier de défense antimissile se trouve actuellement au stade de proposition. Celle-ci a été soumise à certains membres de l’OTAN par les États-Unis. Elle fait l’objet d’une analyse approfondie. Il convient néanmoins de souligner qu’une décision à ce sujet relève de la seule compétence des pays et des gouvernements concernés. M. Solana a d’ailleurs abordé la question aujourd’hui.</p>
      <p sl="pl">Le rejet définitif du Traité constitutionnel par la France et les Pays-Bas a mis à bas les projets de transposition d’une politique étrangère et de sécurité communautaire. Il serait regrettable que quelques États membres n’ayant pas accepté cette réalité et souhaitant s’abriter derrière le bouclier de l’Union européenne tentent d’influencer les décisions souveraines des gouvernements des pays à qui la proposition a été soumise.</p>
      <p sl="pl">Je tiens également à mettre en garde contre la résurgence en Europe d’un sentiment anti-américain semblable à celui dont nous avons été les témoins récemment à la suite de cet étrange rapport sur les vols de la CIA.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28586" name="Dimitrios Papadimoulis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Monsieur le Président, l’installation de nouveaux systèmes de défense antimissile sur le sol européen doit être empêchée. Elle portera préjudice à l’Europe et à la paix. Elle aboutira à une nouvelle course aux armements et rétablira les divisions de la guerre froide. Le gouvernement américain ignore l’Union européenne, ce qui constitue une insulte. Il passe même outre l’OTAN.</p>
      <p sl="el">Je suis d’accord avec tous les sondages. Une écrasante majorité de citoyens, même en Pologne et en République tchèque, s’inquiètent et s’opposent radicalement à ce flirt avec le destin. L’obstruction tardive pratiquée par M. Solana ne suffit pas. Le Conseil ne peut feindre la cécité et la surdité, il ne peut non plus s’en laver les mains. L’Union européenne doit immédiatement préciser sa position. Le Conseil européen peut agir de façon rapide et convaincante en adoptant une position claire.</p>
      <p sl="el">Je me réjouis que tous les groupes politiques, ou peu s’en faut, approuvent la position commune et s’opposent aux plans de l’administration Bush. Mon groupe politique réclame une résolution dans ce dossier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="28427" name="Alessandro Battilocchio" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je m’exprime au nom du nouveau Parti socialiste italien. Hier, la chancelière Angela Merkel nous a présenté les résultats des pourparlers menés le week-end dernier à Berlin. Ceux-ci ont abouti à l’engagement pris par tous les États membres et les trois institutions européennes de renouveler la base juridique de l’Union d’ici 2009. Aujourd’hui, Javier Solana nous a présenté des plans visant à renforcer le rôle de l’Union sur la scène internationale. Ces plans méritent globalement notre soutien.</p>
      <p sl="it">Je suis convaincu que les deux questions doivent être abordées ensemble et qu’une politique extérieure crédible doit s’accompagner d’une base juridique forte, soutenue par l’ensemble des acteurs qui l’invoquent. Je crois par conséquent que la date de 2009 ne peut être postposée. En effet, il faudra peut-être identifier une solution durable avant cela.</p>
      <p sl="it">Le défi de l’approvisionnement énergétique, ainsi que les différents problèmes d’instabilité géopolitique actuels, dont certains se situent à nos frontières, nécessitent une Europe parlant d’une voix unique et assurée aux Nations unies et dans tous les autres forums internationaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="28297" name="Jacek Saryusz-Wolski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j’ai rencontré le haut représentant pour la première fois lorsqu’il était ministre des affaires étrangères espagnol, puis lorsqu’il représentait la présidence. Quel que soit le destin du Traité constitutionnel, Monsieur Solana, vous êtes notre ministre des affaires étrangères.</p>
      <p sl="en">Je vous remercie pour votre présentation circonstanciée et pour votre analyse détaillée. Nous devons consacrer tous nos efforts à la définition d’une véritable politique étrangère et de sécurité communautaire qui soit à l’aune des ambitions et de l’importance de l’Union européenne sur la scène mondiale, d’une part, et qui soit conforme à sa pertinence à la lumière des valeurs de l’Union proclamées par la déclaration de Berlin à l’occasion du cinquantième anniversaire, d’autre part. Dans ce contexte, le développement et la consolidation de la démocratie, de l’État de droit et du respect des droits de l’homme et des libertés fondamentales doivent appuyer notre politique extérieure. Pour être réellement européenne, cette politique extérieure doit être fondée sur des valeurs. Notre diplomatie parlementaire contribue à cette dimension. Nos débats au Parlement doivent viser le consensus possible, au lieu de créer des divisions supplémentaires, comme l’a démontré ce débat. Nous ne devons pas nous borner à présenter nos points de vue sur la question. Nous devons agir conjointement et promptement le cas échéant.</p>
      <p sl="en">Nos pensées doivent, en cet instant, aller au Belarus. Nous devons réagir à ce qui s’est produit le week-end dernier: alors que nous célébrions le cinquantième anniversaire de l’intégration européenne, des démocrates biélorusses étaient battus et emprisonnés à notre porte.</p>
      <p sl="en">La politique étrangère et de sécurité commune se compose aujourd’hui de multiples facettes. Elle couvre des aspects étrangers et sécuritaires classiques, celui des armes nucléaires notamment, mais aussi une très large palette de menaces non conventionnelles pour la démocratie, la paix et la sécurité sur des sujets tels que le terrorisme, la pauvreté, la sécurité énergétique, le changement climatique etc. Globalement pourtant, et sans aborder tous les points que vous avez soulevés, Monsieur le Haut-représentant - ce serait impossible dans le temps qui m’est imparti - nous partageons et soutenons la ligne que vous avez adoptée sur toutes les questions de politique extérieure brûlantes qui nous entourent dans le monde.</p>
      <p sl="en">Le message que je voudrais adresser au Conseil et à vous personnellement est le suivant: le Parlement veut jouer un rôle influent au niveau de la PESC. C’est dans l’intérêt de l’Union, pas uniquement dans celui du Parlement. Nous ne cherchons pas à obtenir de nouvelles prérogatives. En revanche, nous voudrions mettre à profit nos expériences passées et accroître notre influence dans le domaine de la politique extérieure, en accord et en collaboration avec vous et la Commission, en améliorant sa légitimité et en la rapprochant des citoyens européens, en la rendant plus compréhensible et en lui apportant un soutien et une assise plus larges et plus démocratiques.</p>
      <p sl="en">Nous voulons le faire en collaboration avec les institutions européennes - le Conseil et la Commission. Comme vous le savez, nous développons, avec votre appui et celui de la Commission, des contacts étroits avec le Conseil. Nous souhaitons profiter de cette occasion pour assurer nos deux partenaires de l’importance capitale que revêtent à nos yeux des relations fluides et efficaces et de la nécessité d’œuvrer de concert, de bâtir des synergies, de nous compléter mutuellement et d’apporter notre aide dans ce domaine extrêmement important, très difficile et particulièrement sensible des politiques de l’Union.</p>
      <p sl="en">Très brièvement concernant la défense antimissile, nous ne disposons pas, comme vous l’avez indiqué, de l’autorité permettant de prendre des décisions en matière de défense, mais nous devons avoir l’autorité permettant d’en débattre. Raison pour laquelle la commission des affaires étrangères propose un débat sur la DAM et la gestion des crises le 7 mai, en votre présence, en présence des présidents de toutes les commissions des affaires étrangères et de la défense des parlements nationaux, et peut-être en présence de M. De Hoop Scheffer. Le 28 juin, la commission des affaires étrangères et de la sécurité et la sous-commission de la défense tiendront une autre réunion sur le système de DAM, cette fois avec M. Obering, général de l’armée américaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, je voudrais féliciter notre haut représentant pour son attachement au Moyen-Orient. Monsieur Solana, votre tâche dans cette région est absolument essentielle et je vous souhaite bonne chance dans votre mission. Il est évident que les députés de cette Assemblée que nous sommes peuvent penser avec un peu plus de souplesse et de liberté. Aussi voudrais-je évoquer les propos tenus par Mme De Keyser. Nous représentons la démocratie. Il faut choisir entre la démocratie et une partie de celle-ci. C’est pourquoi ce que nous avons fait à la suite des élections en Palestine - que nous avions réclamées - doit être envisagé sous un jour très critique. Je rejoins tout à fait ceux qui disent que nous devons exiger du gouvernement palestinien qu’il s’engage pour le processus de paix et accepte de renoncer au terrorisme.</p>
      <p sl="de">Nous avons maintenant la possibilité d’obtenir ce type de gouvernement. Nous n’exigeons pas d’Israël qu’il renonce de manière permanente à toute tentative de règlement. Israël ne reconnaît pas vraiment, lui non plus, la frontière de 1967 comme étant la frontière entre deux États se reconnaissant mutuellement. C’est parce qu’Israël ne le fait pas - en dépit de nos requêtes dans ce sens - que nous devons adopter une approche juste et équitable, en exigeant de chaque partie une contribution à la paix et en soutenant les deux camps lorsqu’ils font des efforts à cette fin. C’est pourquoi l’Union européenne doit faire très clairement comprendre que c’est la voie qu’elle emprunte. Aussi désagréables que certains de ses représentants puissent nous sembler - et je vous avouerai que je ne suis pas à proprement parler un admirateur de M. Liebermann côté israélien -, ce gouvernement nous donne une occasion que nous ne pouvons laisser échapper. Dès lors, c’est essentiellement dans l’intérêt de l’Europe que nous devons saisir cette opportunité d’instaurer la paix, même si nous méprisons certains individus.</p>
      <p sl="de">Deuxièmement, en parlant de démocratie, nous éprouvons tous de graves difficultés à travailler, dans l’intérêt de la paix, avec des pays qui ne sont pas organisés sur une base démocratique. L’Arabie Saoudite a été mentionnée aujourd’hui et j’espère qu’elle parviendra à apporter une contribution significative à la paix. Je dirais la même chose au sujet de l’Égypte. Toutefois, nous ne pouvons y voir une raison d’abandonner notre campagne pour la démocratie. Nous devons, par exemple, signifier très clairement à l’Égypte qu’il est inacceptable à nos yeux - comme cela s’est produit ces derniers jours - de voir la constitution modifiée au terme d’un soi-disant référendum convoqué quelques jours auparavant, avec, en tout état de cause, une participation limitée à 30%. Nous devons intervenir énergiquement pour la paix et la démocratie au Moyen-Orient. Nous devons associer ces deux éléments. Telle est la mission de l’Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="28314" name="Anneli Jäätteenmäki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Monsieur le Président, 50 ans après la signature du traité de Rome, la politique étrangère et de sécurité commune de l’Union en est encore à ses balbutiements. Ce domaine de coopération intergouvernementale limite l’autorité de tous les acteurs communautaires. Les attitudes face au bouclier antimissile américain constituent actuellement un facteur capital qui influe sur l’avenir de l’Union et des pays européens. La réponse de l’Union est-elle unanime ou la secrétaire d’État Condoleezza Rice obtient-elle plusieurs réponses lorsqu’elle appelle l’Europe? C’est de cette manière que l’Europe permet aux États-Unis de décider ce qui est bon pour l’Union et ses États membres. L’application d’une nouvelle Constitution et l’existence d’un ministre des affaires étrangères de l’Union européenne ne nous seraient d’aucune utilité, car il n’est pas de politique commune sans volonté commune.</p>
      <p sl="fi">Je voudrais également évoquer l’autre question, la question de l’immigration clandestine et de la politique de l’immigration. Dernièrement, d’aucuns ont espéré une collaboration communautaire plus étroite afin d’empêcher l’entrée d’immigrants clandestins aux postes de contrôle frontaliers. Il n’est pas étonnant que l’été dernier, près des Îles Canaries, le nombre de personnes, immigrants illégaux, disparues dans l’Océan Atlantique ait dépassé le nombre de victimes de la guerre au Liban. Par conséquent, il reste beaucoup à faire en matière de politique de voisinage pour développer et asseoir le bien-être et la sécurité que garantit l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="22861" name="Seán Ó Neachtain" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">A Uachtaráin, is pobal seacht mBallstát agus fiche an tAontas Eorpach anois agus dá réir, tá seasamh níos láidre againn ar an ardán idirnáisiúnta. Creidim gur chóir go mbeadh ról mar idirghabhálaí macánta ag an Aontas Eorpach in aighneas an Mheánoirthir agus go háirithe sna hiarrachtaí atá á ndéanamh chun síocháin a chothú idir muintir na Palaistíne agus muintir Iosrael.</p>
      <p sl="fr">Ar an gcuma chéanna, ba chóir dúinn súil a choinneáil ar an bpolaitíocht san Iaráin, mar tá sí sin ag déanamh imní agus mioscaise sa Mheánoirthear trí chéile. Níos gaire do bhaile, caithfimid ár ndóigh cabhair a thabhairt do na tíortha balcánacha lena chinntiú go ndéanfar dul chun cinn eacnamaíochta agus polaitíochta iontu agus go neartófar an ceangal eadrainn. Caithfidh an tAontas Eorpach a bheith ina cheannródaí i gcur chun cinn spriocanna forbartha na Mílaoise, agus sa chomhthéacs seo a chinntiú go mbeidh muintir na hAfraice neamhspleách i gcúrsaí forbartha agus i gcearta daonna.</p>
      <a text="(Bualadh bos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je suis ravi que M. Solana ait fait référence à l’Afrique et au Darfour ainsi qu’aux violations des droits de l’homme au Darfour, mais il a malheureusement oublié le Zimbabwe.</p>
      <p sl="en">La Ligue arabe, qu’il a rencontré pas plus tard qu’hier, a promis à Riyad une nouvelle initiative pour le conflit israélo-arabe, en insistant toujours sur le droit de retour de tous les réfugiés palestiniens - il n’y a donc rien de nouveau selon moi.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne le Kosovo, je crains que le retirer brutalement et unilatéralement de la souveraineté de la Serbie - pays qui digère toujours la séparation du Monténégro - ne fera qu’engendrer davantage d’instabilité dans la région et créera un précédent que la Russie utilisera au maximum avec les conflits gelés du sud Caucase, et plus encore de Crimée. L’Ukraine est un pays qui a aujourd’hui besoin de plus de soutien. N’est-il pas grand temps que le Conseil lui octroie le statut de candidat potentiel, comme pour les Balkans occidentaux?</p>
      <p sl="en">Au sujet du Moyen-Orient, j’inviterai à la prudence pour la reprise de l’aide directe au nouveau gouvernement palestinien d’unité nationale avant que le Hamas ait accepté explicitement les trois conditions, notamment la reconnaissance du droit de l’État d’Israël à exister.</p>
      <p sl="en">Je voudrais également remercier tous ceux qui, au sein de cette Assemblée - en particulier le président de Parlement -, ont montré leur solidarité envers les 15 soldats britanniques qui ont été enlevés des eaux territoriales irakiennes où ils avaient tout à fait le droit d’être présents conformément aux résolutions de l’ONU et à l’accord explicite du gouvernement irakien.</p>
      <p sl="en">L’Iran reste un problème grave, car il tient tête à la communauté internationale dans sa détermination à acquérir l’arme nucléaire et mentira ouvertement sur ce point, comme il l’a fait récemment au sujet de la position exacte des soldats britanniques lors de leur capture.</p>
      <p sl="en">Il est désormais grand temps que l’UE et les États-Unis appliquent de sérieuses sanctions économiques envers ce régime brutal qui exécute publiquement des personnes pour infraction sexuelle et dont le président Ahmadinejad a juré d’effacer Israël de la face de la Terre. Mettre un terme aux garanties de crédit pour l’exportation de l’Allemagne serait un bon début.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28306" name="Ana Maria Gomes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Monsieur Solana, où est le multilatéralisme efficace pour lequel vous avez lutté, avec l’aide du Parlement, si les plans unilatéraux américains de déploiement de système antimissile sur le territoire européen sont à peine une question bilatérale ou, comme vous l’avez dit aujourd’hui, font partie d’une alliance défensive?</p>
      <p sl="pt">Ces plans visent à affaiblir la politique extérieure et de défense de l’Europe. Même s’ils ont été présentés sous l’égide de l’OTAN - comme il se doit -, ils auront des conséquences sur l’industrie de la défense européenne. Comment le Conseil peut-il ignorer une concertation sur cette question entre tous les États membres? Comment peut-il accepter des plans supposés protéger l’Europe qui sont basés sur une technologie douteuse et qui divisent l’UE en écartant certains États membres? Quelle menace est plus menaçante pour la Pologne et la République tchèque que pour la Grèce, Chypre, l’Espagne ou le Portugal?</p>
      <p sl="pt">Monsieur Solana, comme vous l’avez fait remarquer aujourd’hui, nous voulons, en Europe, combattre la prolifération, mais ces plans - contrairement à d’autres répercussions en rapport avec la Russie - ne feront qu’encourager cette prolifération. Par conséquent, nombreux sont ceux qui, aux États-Unis, au Congrès américain, rejettent également ces plans. Ce sont les personnes avec lesquelles nous devons travailler.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="23712" name="Jan Zahradil" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Merci Monsieur le Président. J’ai écouté le discours détaillé de M. Solana, que je remercie, avec beaucoup d’intérêt. C’était un thème fort et intéressant. J’aimerais, si vous me le permettez, faire quelques commentaires.</p>
      <p sl="cs">Tout d’abord, M. Solana a souligné que, en ce qui concerne le Kosovo, l’UE ne pouvait pas se permettre d’échouer dans son propre voisinage. Je suis entièrement de cet avis et le formulerais ainsi: l’UE doit d’abord montrer qu’elle est capable de résoudre les problèmes dans son voisinage immédiat et qu’elle est capable de contribuer à la stabilité et la prospérité de la région qui l’entoure, et par conséquent montrer en pratique qu’elle est capable de réaliser des ambitions plus larges, globales, faute de quoi il ne nous reste que des paroles en l’air.</p>
      <p sl="cs">Ensuite, concernant les bases antimissile américaines, ou, dans le cas de la République tchèque, des bases radar, le gouvernement tchèque a officiellement approuvé hier le lancement de négociations avec les États-Unis pour la construction d’une base de radar comme système de défense. Le gouvernement tchèque informera évidemment volontiers ses collègues et partenaires européens de l’évolution dans ce domaine, mais il ne fait aucun doute que la décision finale revient au gouvernement tchèque.</p>
      <p sl="cs">Je crois sincèrement que lorsque la base sera opérationnelle, il y aura une plus grande sécurité non seulement pour l’Europe centrale, mais également pour l’Europe dans son ensemble. Nous savons tous que cette base n’est pas dirigée contre la Russie, et la Russie le sait également parfaitement. Cet argument est donc fallacieux. Je suis d’avis que mettre en œuvre cette mesure aidera également à renforcer les liens transatlantiques.</p>
      <p sl="cs">Cela permettra naturellement également d’améliorer l’image internationale de la République tchèque et de la Pologne. Je pense que cela n’inquiétera personne. Je voudrais rappeler à cette Assemblée qu’elle a ses limites en termes de sécurité et de politique et qu’elle a dans ce cas précis franchi l’une de ces limites. Merci.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="23707" name="Libor Rouček" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, M. Solana a dit ce matin devant cette Assemblée que nos concitoyens veulent voir une politique étrangère et de sécurité européenne coordonnée. Je suis entièrement d’accord; le peuple européen, y compris les citoyens des nouveaux États membres, attendent de l’UE qu’elle coordonne sa politique étrangère et de sécurité, même sur des questions comme le déploiement d’un système américain de défense antimissile sur le territoire européen. Ce système n’est pourtant pas une question bilatérale entre les États-Unis et la Pologne ou la République tchèque, comme certains députés veulent nous faire croire. De par sa nature, il concerne la politique étrangère et de sécurité commune, les relations au sein de l’UE, les relations de l’UE avec les États-Unis, l’OTAN et la Russie, les processus de désarmement et les processus pour mettre un terme à la prolifération des armes de destruction massive.</p>
      <p sl="cs">Je voudrais donc inviter M. Solana à fournir au Parlement une analyse de tous ces aspects et des façons de résoudre ces questions du point de vue de la politique étrangère et de sécurité commune. Je crois fermement que c’est exactement ce que nos concitoyens attendent du haut-représentant pour la politique étrangère et de sécurité commune.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="4433" name="Stefano Zappalà" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je voudrais remercier M. Solana pour les informations qu’il nous a fournies ce matin. Il ressort pourtant encore clairement de nos débats que l’Union européenne n’a pas de politique étrangère et par conséquent pas de politique de sécurité et de défense commune.</p>
      <p sl="it">Je voudrais donc exprimer mon entière solidarité envers le Royaume-Uni sur la question des marins détenus en Iran, une solidarité qui doit également être exprimée par d’autres pays. Je soulignerais cependant que si nous disposions d’une politique étrangère et de sécurité commune, nous aurions sans aucun doute une bien plus grande influence pour résoudre des questions internationales. L’absence de politique étrangère commune signifie également que dans certains États - y compris le mien -, à cause de positions individuelles, même des affaires de politique intérieure prennent une tournure assez grave. Si nous continuons dans la voie du traité constitutionnel, ouverte par la chancelière Merkel, je pense que nous ferons quelque chose de très positif.</p>
      <p sl="it">Je voudrais faire remarquer à M. Solana un point fondamental. On a mentionné plusieurs fois ce matin la question de l’hypothétique système de défense antimissile américain, qui devrait être placé sur le territoire de la République polonaise et de la République tchèque. Il me semblerait entre autres - je ne sais cependant pas si cela est vrai - que certains États de l’Union, l’Italie et la Grèce par exemple, ne seront probablement pas pris en compte par un tel système de défense antimissile. J’ai entendu différentes positions sur le sujet, et à juste titre.</p>
      <p sl="it">Bien que je sois personnellement favorable à ce système, je pense, Monsieur Solana, qu’il est important d’obtenir de véritables informations, y compris celles que vous avez choisi de taire. Je vous invite par conséquent à fournir sans plus attendre toutes les informations possibles à notre sous commission.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="33990" name="Adrian Severin" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, Monsieur le haut-représentant, j’ai quatre brèves pensées à exprimer en une minute.</p>
      <p sl="en">Premièrement: il est grand temps de remplacer le nouveau conservatisme en affaires internationales par un réalisme, et de remplacer l’approche extrêmement idéologique que nous avons entendue aujourd’hui par un pragmatisme guidé par nos principes et nos valeurs.</p>
      <p sl="en">Deuxièmement: le multilatéralisme est une activité clé dans laquelle nous ne devons pas échouer.</p>
      <p sl="en">Troisièmement: les nombreuses crises gelées dans notre voisinage oriental font simplement partie d’un unique problème cohérent, à savoir le statut post-soviétique de la Russie. Nous devons enfin bâtir une vision à ce sujet.</p>
      <p sl="en">Quatrièmement: l’Union européenne n’est pas une alliance défensive, mais nous devons créer l’environnement politique qui pourrait engager la Russie et les États-Unis à promouvoir un partenariat mondial pour la défense contre les menaces contemporaines, rejetant ainsi tout accord bilatéral anti-missile qui nous divisera et nous exposera plus qu’il ne nous défendra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="1263" name="Elmar Brok" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le haut-représentant, Mesdames et Messieurs, vous avez, Monsieur Solana, expliqué bien clairement - et de façon intelligente - où se trouvent les zones de guerres et quels sont les intérêts de l’Europe. Permettez-moi de vous donner quelques exemples: il y a le Moyen-Orient, il y a le Kosovo, il y a l’Iran, il y a la question de la sécurité énergétique et un certain nombre d’autres points. Nous devons pourtant désormais nous pencher sur la façon de faire avancer les choses. Pour commencer, dans de nombreux domaines, nous n’obtiendrons rien en qualité de pouvoir souple que nous nous revendiquons d’être si nous ne parlons pas, en matière de politique étrangère, d’une voix unique et ferme pour influencer nos partenaires du monde entier, et je pense ici en particulier à la relation transatlantique.</p>
      <p sl="de">Enfin, nous n’irons nulle part si nous considérons que l’Union européenne est composée de zones avec différents degrés de sécurité. Sur le front de la sécurité énergétique, nous devons nous assurer que tous les pays bénéficient du même niveau de protection, mais il n’est pas moins intolérable que quiconque faisant partie de l’Union européenne soit moins protégé par un bouclier antimissile.</p>
      <p sl="de">En d’autres termes, des questions telles que celle-ci ne peuvent pas être débattues de façon bilatérale; au contraire, il faut clairement affirmer que la Constitution dote l’Union européenne de capacités améliorées et lui permet de parler d’une seule voix, et, en parlant de cette voix unique, nous devons à notre tour être prêts à guider l’OTAN vers des débats stratégiques. Nous ne gagnerons de l’influence qu’en combinant ces deux choses, pas avec des solutions séparées. J’ai parfois l’impression qu’il y a ceux qui - et à juste titre - demandent de la solidarité pour eux-mêmes en termes d’énergie, mais ceux qui font ceci doivent également faire preuve de la même solidarité dans d’autres domaines si nous voulons de cette façon arriver à une position européenne commune. C’est notre seule chance de survivre dans ce monde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci beaucoup, Monsieur Brok. Bien que ce ne soit pas à moi d’en juger, je pense que ce que vous avez exprimé est au cœur de la politique d’unification européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="28279" name="Justas Vincas Paleckis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">L’actuelle administration de Washington est pressée de mettre en place un bouclier antimissile. Il couvrirait une partie de l’Union européenne si des missiles et radars défensifs devaient être installés en République tchèque et en Pologne. Tout ceci devrait coûter 58 milliards de dollars. Cette somme, utilisée d’une autre manière, pourrait aider des millions de personnes affamées et changer la nature même des pays annonçant des dangers imprévisibles.</p>
      <p sl="lt">Les gouvernements et les peuples des pays européens ont plus que quelques inquiétudes sur ces plans qui pourraient conduire à une nouvelle course à l’armement et mettre en danger toute la région. La Lituanie fait partie de cette région; cependant il n’y a pas eu beaucoup de débat public à ce sujet dans les nouveaux États membres. Les plans de Washington devraient être discutés ouvertement et sans détour par l’OTAN et les pays européens, et la Russie devrait également faire partie des discussions.</p>
      <p sl="lt">Les politiques unilatérales ne prenant pas compte des dangers et conséquences potentiels ont créé plus d’une fois des situations desquelles il était très difficile de sortir. Par exemple, les projets «Star Wars» étaient de purs produits de l’ère de la guerre froide. Les mettre à exécution aujourd’hui reviendrait à concéder que le monde est toujours divisé en deux camps irréconciliables et que nous essayons encore de trouver des solutions basées sur la force et les armes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="23780" name="Bogdan Klich" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, ma première intention aujourd’hui était de parler des conditions nécessaires au bon fonctionnement de la PESC, mais les discours démagogiques de M. Schulz et M. Cohn-Bendit nécessitent une réponse et m’obligent à corriger certaines erreurs.</p>
      <p sl="pl">Tour d’abord, les Américains ont transformé il y a quelques années le projet original National Missile Defence en un projet Missile Defence . Le but était de placer non seulement le territoire des États-Unis, mais également celui de l’Union européenne et des États membres de l’OTAN, sous la protection de ce bouclier défensif. Ceci à la demande explicite des pays de l’Europe occidentale, y compris de l’Allemagne. D’où vient donc cette vague de critiques?</p>
      <p sl="pl">Deuxièmement, nous construisons, nous, Européens, depuis quelques années, notre propre bouclier européen, à savoir le programme de défense contre les missiles balistiques tactiques (Theater Ballistic Missile Defence - TBMD). Si vous avez des doutes à ce sujet, je vous renvoie à la déclaration du dernier sommet de l’OTAN à Riga. Il devrait être prêt en 2010 et, pour une raison qui m’est inconnue, ni M. Schutz ni M. Cohn-Bendit ne semblent protester contre ce projet.</p>
      <p sl="pl">Troisièmement, les protestations de la Russie contre ce bouclier sont tout simplement un autre exemple des critiques formulées par ce pays envers diverses initiatives stratégiques américaines. Souvenons-nous de la vague de critiques formulées à l’encontre de la SDI sous l’administration Reagan ou à l’encontre des Américains lorsqu’ils se sont retirés du traité ABM.</p>
      <p sl="pl">Je soutiens avec ardeur les discussions avec la Russie au sujet du bouclier défensif antimissile, mais je vous invite à rester calme.</p>
      <p sl="pl">Quatrièmement, je suis également en faveur de débats sur la question au Parlement européen, mais nous devons garder à l’esprit que la décision reviendra toujours aux gouvernements souverains des États européens. Je voudrais demander aux partis de gauche et aux verts de ne pas utiliser d’arguments incorrects dans ce débat et de ne pas induire l’opinion publique en erreur. Une telle approche pourrait avoir des conséquences regrettables. Elle pourrait conduire à des divisions plus profondes au sein de l’Union européenne et à une recrudescence de sentiments anti-américains semblables à ce que nous avons connu en 2002 et 2003.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="28973" name="Giulietto Chiesa" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, l’appel à l’unité européenne pour renforcer l’action extérieure de l’Union est sacro-sainte, mais tautologique. Ce que nous devons comprendre, c’est quelles sont et où sont les forces qui empêchent l’unité européenne, car il est évident qu’elles existent, tant à l’extérieur qu’à l’intérieur de l’Europe. Nous en avons entendues quelques une pendant ce débat.</p>
      <p sl="it">Les missiles que Washington a l’intention d’installer en Pologne - missiles qui doivent servir à abattre des missiles iraniens qui n’existent pas - sont en fait dirigés contre l’unité européenne elle-même, avec l’intention de l’affaiblir, voire de la détruire. Il n’y a rien de fortuit dans tout ceci: ce n’est pas une erreur, c’est plutôt un plan conçu par les forces extrémistes présentes au sein de l’élite américaine. Cependant, une telle action provocatrice n’aurait jamais pu voir le jour s’il n’y avait pas des forces en Europe disposées à l’accepter.</p>
      <p sl="it">Identifier et neutraliser ces forces est la clé d’une action internationale forte de l’Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="33964" name="Roberta Alma Anastase" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Domnule Preşedinte, doamnelor şi domnilor, doresc în primul rând să mulţumesc Înaltului Reprezentant pentru informarea cuprinzătoare cu privire la perspectivele politice externe comune în 2007. Fără îndoială, una din priorităţile noastre este stimularea creării unui spaţiu de stabilitate, securitate şi democraţie în vecinătatea Uniunii Europene.</p>
      <p sl="fr">În ceea ce priveşte frontiera de est, provocările sunt legate în primul rând de gestionarea problemei conflictelor îngheţate. În afară de eforturile existente, instrumentele de cooperare regională, inclusiv cooperarea cu şi în cadrul zonei Mării Negre, trebuie dezvoltate şi implementate încă din 2007. Succesul politicii externe comune depinde în primul rând de succesul nostru în securizarea frontierei noastre externe şi zonei de vecinătate, iar implicarea noastră mai activă în 2007 este nu numai o prioritate, dar şi o obligaţie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, le bouclier de défense antimissile menace de créer un nouveau rideau de fer et ne fournit dès lors aucune garantie de paix et de sécurité internationale. En fait, il pourrait conduire à une intensification des conflits existants partout dans le monde. Nous ne devons pas commencer une nouvelle course à l’armement: le bouclier antimissile est là avant tout pour protéger les États-Unis.</p>
      <p sl="pl">Si quelqu’un me demandait si nous devons défendre la paix et défendre les États-Unis contre les terroristes, par exemple, je répondrais oui. Mais le bouclier de défense antimissile soulève de nombreuses questions. Nous ne pouvons pas nous permettre de laisser de nouvelles divisions apparaître en Europe et nous devons chercher un compromis pacifique, plutôt qu’un conflit, avec la Russie.</p>
      <p sl="pl">J’ai interpellé le gouvernement polonais à de nombreuses reprises à ce sujet en proposant un débat public sur la question en Pologne et en Europe. Cependant, l’actuel gouvernement polonais de droite reste fidèle à ses arguments anti-européens peu constructifs, comme il l’a fait avec le traité constitutionnel. Bien que l’Union européenne ne soit pas une alliance défensive, il devrait être clarifié publiquement si la question du système de défense antimissile devrait faire l’objet de décisions politiques conjointes entre l’UE et l’OTAN.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="28350" name="Jana Hybášková" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, nous savons ce que font les Gardes révolutionnaires iraniens: ils sont responsable de l’explosion d’AMIA en Argentine, de l’explosion des tours Khobar, Shehab III et de la capture de 15 soldats britanniques en réponse à l’arrestation de 5 Pasdaran à Erbil. Le chef international du Hezbollah, Imad Mughniyah, est iranien.</p>
      <p sl="en">Un système de défense antimissile concerne l’évaluation de la menace et les priorités. La menace est là. Nous devons protéger et renforcer l’Europe. Le sud de l’Europe a besoin d’être protégé contre le terrorisme. Le sud de l’Europe a besoin d’une défense active multicouches contre les missiles balistiques tactiques. Nous devons, au sein de l’OTAN, construire des systèmes nationaux de défense antimissile, mais nous devons adapter le troisième pilier. Pour ce qui est du nord de l’Europe, la République tchèque, la Pologne et la côte est des États-Unis, nous pouvons obtenir une architecture de défense antimissile complexe en partageant des données et des informations sous le commandement et le contrôle de l’OTAN. Vous le savez. C’est faisable. Partager des informations coûte moins d’1 milliard d’euros. Pour le faire, nous avons besoin de consultations bilatérales et de consultations de l’OTAN, pas de décisions d’État souverain. Nous avons avant tout besoin de responsabilité: ma responsabilité et votre responsabilité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="photo_generic" name="Javier Solana" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">haut-représentant . - Monsieur le Président, je voudrais remercier les membres de ce Parlement pour leurs contributions. Ce fut un long débat avec de nombreuses interventions. Tout le monde n’était pas présent pour la totalité du débat, mais je pense que de nombreuses choses importantes ont été dites. Je voudrais également remercier les membres de cette Assemblée pour l’attitude constructive de la majorité d’entre eux. Je voudrais affirmer une fois encore ma volonté de continuer les discussions importantes que nous avons stratégiquement commencées ce matin. Je résumerai les choses brièvement, car je sais que vous avez un vote important à 11 heures 30.</p>
      <p sl="en">Nous devons condamner de façon très claire l’enlèvement par l’Iran des marins britanniques, et nous devons exiger leur libération immédiate. Je pense que nous sommes tout à fait d’accord après le débat d’aujourd’hui et nous l’avons crié haut et fort.</p>
      <p sl="en">Je voudrais évoquer la question du Moyen-Orient, parce que je pense que cela va être l’une des questions les plus importantes jusqu’au mois de septembre. Je pense qu’il peut se passer quelque chose pendant cette période s’il y a de la bonne volonté, une bonne coopération avec les États-Unis, une bonne coopération avec les pays arabes, et une bonne coopération entre nous.</p>
      <p sl="en">Une nouvelle situation a été créée. Il y a quelques heures, je dînais à Riyad: je viens seulement d’arriver ici. J’aurais aimé que certains d’entre vous soient là-bas pour voir la politique étrangère de l’Union européenne en pleine action. Croyez-moi, quand nous sommes là-bas, quand nous sommes à ces réunions, nous comptons, et nous comptons sérieusement. Croyez bien ceci. Si je le pouvais, je vous inviterais à m’accompagner.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="en">Il y a quelques heures à peine, j’étais encore là-bas, à débattre de sujets très importants qui seront demain dans les journaux. J’espère que les résultats des négociations se réaliseront dans les prochains jours.</p>
      <p sl="en">Deuxièmement, je voudrais parler une fois encore devant cette Assemblée de la question du Liban. Nous avons une grande responsabilité envers le Liban. On ne l’a pas assez dit. Je voudrais répéter une fois encore que pour nous le gouvernement du Premier ministre Siniora est le gouvernement légitime du Liban et nous devons continuer à aider ce gouvernement.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="en">Je pense que la coopération que nous offrons au Liban à travers la présence des forces européennes de l’UNIFIL dans le sud du pays, ainsi que la conférence qui a eu lieu récemment à Paris pour aider la reconstruction du Liban, sont des preuves de notre engagement envers ce pays. C’est fondamental. Il est également fondamental de continuer à soutenir le gouvernement libanais: un gouvernement qui peut produire des résultats, pas un gouvernement bloqué, comme le veulent certaines personnes.</p>
      <p sl="en">Il est important de mettre en place un tribunal international pour juger les assassinats de dirigeants libanais, à commencer par le Premier ministre Rafik Hariri, qui a été tué il y a trois ans. Nous devons trouver une solution négociée. Lors de ces négociations, il y aura des représentants des cinq membres permanents du Conseil de sécurité plus une personne de l’Union européenne vous représentant tous - toute l’Union européenne. Une chose de ce genre ne s’est jamais produite auparavant dans notre histoire récente.</p>
      <p sl="en">Nous avons également des responsabilités en Afrique. Ces responsabilités seront fondamentales entre aujourd’hui et cet été. C’est pourquoi notre agenda d’ici là est très intense, très dense. Si le président de la commission des affaires étrangères le souhaite, je serais très heureux de suivre cet agenda ici, devant cette Assemblée. C’est un agenda intense. Il est fondamental pour la stabilité et la paix, non seulement dans le monde, mais également dans le voisinage de notre continent.</p>
      <p sl="en">Merci encore, Monsieur le Président. C’est la première fois que je participe à un débat devant cette Assemblée sous votre présidence. Vous pouvez compter sur moi pour soutenir cette institution, que je respecte profondément, chaque fois que nécessaire. Quelqu’un a dit que je cherchais un travail, mais ce n’est pas le cas, mais de toute façon, peut-être que vous m’inviterez à venir ici plus souvent!</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="Président">
      <p sl="unknown">Monsieur le Haut-représentant, merci beaucoup pour votre discours et votre participation à ce long débat. Nous vous sommes reconnaissants d’être venu directement au Parlement européen après votre retour d’Arabie Saoudite.</p>
      <p sl="unknown">Vous avez l’une des responsabilités les plus difficiles dans l’Union européenne: vous êtes le visage de notre politique étrangère. Le verre n’est pas à moitie vide, il est à moitié plein, et notre ambition commune est de remplir ce verre. Vous avez par conséquent le soutien total et les bons vœux du Parlement européen.</p>
      <p sl="unknown">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Le déploiement de systèmes américains de défense antimissile n’est qu’une preuve supplémentaire de l’engagement des États-Unis dans la course à l’armement et de l’importante augmentation des dépenses militaires pour soutenir sa politique d’interventionnisme, d’agression et d’occupation impérialiste, avec le soutien de ses alliés, en particulier de l’OTAN.</p>
      <p sl="pt">Cette initiative doit être vue dans le contexte du changement de concept stratégique de l’OTAN, son élargissement aux frontières de la Fédération de Russie et l’impérialisme toujours plus agressif, comme le prouvent l’intervention en Yougoslavie, en Afghanistan, en Irak et au Moyen-Orient, accompagnée de nouvelles menaces envers d’autres États souverains. C’est une approche qui, malgré des différences existant au sein de l’UE, exacerbera les divisions politiques du continent.</p>
      <p sl="pt">La Fédération de Russie donne des signes clairs que la «ligne rouge» est (depuis longtemps) franchie.</p>
      <p sl="pt">Le plan des États-Unis de créer un système «mondial» de défense antimissile, qui implique le déploiement de nouvelles bases en Europe - radars en République tchèque et missiles en Pologne - fait face à une résistance croissante. Le rejet des intentions américaines par les peuples tchèque et polonais se fait de plus en plus fort.</p>
      <p sl="pt">Nous devons mobiliser le mouvement pour la paix.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Je voudrais me concentrer en particulier sur la question du déploiement de systèmes de défense antimissile en Europe par les États-Unis. Faisant partie de ceux qui se sont penchés sur la question identique concernant le déploiement japonais de défense contre les missiles tactiques pour se «défendre» contre la supposée menace provenant de Corée du Nord, je peux simplement affirmer que nous sommes induits en erreur par le mot «défense». Ces déploiements au Japon et en Europe ont pour but de permettre aux États-Unis de lancer une action préventive contre la Corée du Nord ou l’Iran. Ils ne peuvent rien faire contre une attaque à grande échelle de la Chine ou de la Russie - je ne suggère pas que cela puisse se passer - à part se défendre contre tout reste étrange de missile et d’ogive après une attaque préventive contre un pays ayant un nombre limité de missiles et d’ogives. Le déploiement d’une telle technologie en Europe fera de l’Europe un endroit plus dangereux - plutôt que plus sûr -, dans l’intérêt d’une politique extérieure américaine néoconservatrice.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-061" speaker_id="28585" name="Diamanto Manolakou" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Quelques jours après la célébration du 50e anniversaire de l’Union européenne, les déclarations de M. Solana devant le Parlement européen sur les perspectives d’une politique étrangère commune de l’Union européenne en 2007 confirment la nature impérialiste de l’UE. Le représentant de la politique étrangère de l’UE a réaffirmé son intention de renforcer son rôle impérialiste dans le monde entier. Il renforce sa militarisation en organisant ses structures militaires et ses forces d’intervention rapide. Dans ce cadre, il encourage la création d’un protectorat «indépendant» au Kosovo et prépare le renforcement de l’occupation européenne en envoyant une force de 1 500 hommes. Il continue à serrer le cordon économique autour du cou du peuple palestinien. Il prévoit une nouvelle vague d’interventions impérialistes en Belarus et en Ukraine. Il renforce sa politique interventionniste en Afrique, pour être mieux placé pour piller les ressources créatrices de richesse et pour s’occuper du commerce croissant avec la Chine et l’Inde, en particulier dans le secteur de l’énergie.</p>
      <p sl="el">Afin de faire face aux réactions populaires contre l’installation de systèmes de défense antimissile aux États-Unis, en République tchèque et en Pologne, il essaie de manœuvrer en soumettant le sujet aux États membres tout en laissant ouverte la possibilité que la décision de l’installation soit prise dans le cadre de l’OTAN, dans le dos des citoyens.</p>
      <p sl="el">La vigilance des peuples et l’intensification de leur lutte peut et doit renverser les plans impérialistes de l’UE, de l’OTAN et des États-Unis.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem7" title="7. Vérification des pouvoirs des nouveaux membres du Parlement européen">
    <intervention id="4-065" speaker_id="4562" name="Giuseppe Gargani" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je dirais d’emblée que lors des réunions des 26 et 27 février et des 19 et 20 mars, la commission des affaires juridiques a effectué la vérification des pouvoirs de 56 membres, dont le nom est repris dans l’annexe au procès-verbal. Compte tenu du nombre de vérifications à effectuer et des contraintes de temps, nous avons estimé pertinent que le président de la commission des affaires juridiques présente un rapport oral.</p>
      <p sl="it">La procédure de vérification des pouvoirs concerne les 18 membres désignés par la Bulgarie et les 35 désignés par la Roumanie. Trois autres membres désignés par les autorités nationales compétentes pour en remplacer d’autres ayant quitté leur poste viennent s’ajouter à ce total. La commission des affaires juridiques a donc validé un total de 56 mandats.</p>
      <p sl="it">Bien sûr, cela me fait particulièrement plaisir d’annoncer que le mandat de tous les députés concernés a été approuvé, et je crois que le président de la commission des affaires juridiques, mais aussi le Parlement dans son ensemble, peuvent se féliciter de l’entrée des députés des nouveaux États membres.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="8. Heure des votes">
    <intervention id="4-068" speaker_id="4308" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Nous passons maintenant au vote.</p>
      <a text="(Pour le résultat détaillé du vote: cf. procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="8.1. Médiation en matière civile et commerciale (vote)">
    <intervention id="4-071" speaker_id="2173" name="Arlene McCarthy" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Monsieur le Président, le rapporteur apprécierait juste un peu de respect de la part de ses collègues!</p>
      <p sl="en">Je serai très brève. Il n’a pas été possible de prévoir un débat sur ce rapport; il n’y a pas d’amendements; nous votons parce que nous voulons à présent ouvrir le débat avec le Conseil et la Commission.</p>
      <p sl="en">Je voulais également dire que nous n’avons pas dit notre dernier mot et que nous nous réservons le droit de rouvrir, si nécessaire, le débat sur certains des compromis avec le Conseil et la Commission, de manière à assurer que la médiation fonctionne réellement pour nos concitoyens et que nous atteignons nos objectifs. Nous pouvons à présent passer au vote.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem10" title="8.2. Participation de la Communauté à l’augmentation de capital du Fonds européen d’investissement (vote)"/>
  <section id="creitem11" title="8.3. Demande de défense de l’immunité parlementaire de Giuseppe Gargani (vote)"/>
  <section id="creitem12" title="8.4. Révision des directives relatives aux dispositifs médicaux (vote)">
    <intervention id="4-076" speaker_id="28221" name="Thomas Ulmer" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, permettez-moi d’en profiter pour remercier tous ceux qui ont travaillé ensemble de manière aussi remarquable - les rapporteurs pour avis, le personnel de la commission et le personnel administratif de l’Assemblée, la Commission et les présidences, finlandaise et allemande. Nous sommes parvenus à faire accepter les améliorations cruciales que nous avions décidé d’apporter: clarification de la notion de retraitement - qui fera l’objet, la Commission nous l’a promis, d’une directive particulière -, clarification du rôle des logiciels, des bases de données et du retrait progressif et de l’étiquetage des substances classées comme cancérogènes et mutagènes.</p>
      <p sl="de">J’ai encore deux précisions techniques à apporter. Premièrement, il y a un amendement du paragraphe (4) dans lequel, contrairement à ce qui avait été convenu, un morceau de phrase n’avait pas été supprimé. En anglais, ce morceau de phrase est libellé comme suit:</p>
      <p sl="de">«and a correlation table between those provisions and this Directive»</p>
      <p sl="de">et le nombre 12, qui doit être remplacé par le nombre 15. Deuxièmement, une erreur s’est glissée dans l’amendement 87: je vous demande de voter contre la première moitié de cet amendement. Cela n’en affectera pas la substance.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem13" title="8.5. Statistiques structurelles sur les entreprises (vote)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="28308" name="Elisa Ferreira" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="pt">Il se pourrait que mon intervention soit mal venue, mais je voudrais saisir cette occasion pour m’exprimer sur deux points. Premièrement, je tiens à remercier les rapporteurs pour avis et les membres de la Commission pour leur coopération et les trois présidences (autrichienne, finlandaise et allemande) impliquées dans cette procédure de codécision, lesquelles ont travaillé en étroite collaboration. Je tire mon chapeau à la présidence allemande, qui a permis de régler un dernier problème de comitologie. Deuxièmement, je tiens à souligner que les 170 amendements déposés améliorent l’image du rôle du Parlement, car ils réduisent de diverses manières la charge administrative pesant sur les entreprises: en éliminant les variables les moins pertinentes, en dispensant certaines petites et moyennes entreprises de répondre à des enquêtes et en encourageant l’utilisation de sources administratives.</p>
      <p sl="pt">Il s’agit d’une des raisons pour lesquelles, de mon point de vue, le Parlement pourrait et devrait adopter cette proposition en première lecture.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-083" speaker_id="2206" name="Reinhard Rack" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, vous avez souligné à juste titre le nombre impressionnant d’amendements à adopter. Il est évident que les prochains amendements seront définitivement approuvés à la quasi-unanimité. Qui a insisté pour que nous ayons des votes par division aujourd’hui? Ne pourrions-nous pas mettre ces amendements aux voix en bloc?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="4308" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Si le groupe socialiste au Parlement européen est d’accord, nous pourrions mettre les amendements aux voix en bloc, mais nous devons avoir l’accord du groupe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-085" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, nous sommes d’accord sur le principe, mais voici ma proposition: s’il s’agit d’amendements sur lesquels nous avons atteint un accord avec le Conseil, la commission parlementaire devrait se réunir rapidement pour les adopter en conséquence. Cela ne prendra qu’une minute. Nous ne pouvons pas faire le travail de la commission.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-086" speaker_id="4308" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Souhaitez-vous interrompre la séance une minute?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, même si nous sommes d’accord pour voter en bloc, la prochaine fois, nous invitons la commission à discuter et à trancher la question avant la séance plénière, de manière à ce que nous puissions régler la question en une minute. Je demande que les présidents de commission en soient informés.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem14" title="8.6. Respect des obligations des États du pavillon (vote)"/>
  <section id="creitem15" title="8.7. Responsabilité civile et garanties financières des propriétaires de navires (vote)"/>
  <section id="creitem16" title="8.8. Production biologique et étiquetage des produits biologiques (vote)">
    <intervention id="4-093" speaker_id="1941" name="Roberta Angelilli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, conformément à l’article 155 du règlement, je demande au nom de mon groupe le retrait de notre amendement si nous pouvons co-signer l’amendement 171 du groupe socialiste au Parlement européen pour les raisons suivantes: d’une part, l’amendement 167 déposé par notre groupe est reproduit dans son intégralité à l’amendement 171 déposé par le groupe socialiste et d’autre part je crois qu’il important de faire converger autant de votes que possible pour éliminer la contamination accidentelle de produits biologiques par des OGM. C’est pourquoi je demande le retrait, de notre amendement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="28213" name="Marie-Hélène Aubert" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, sur la base de l’article 53 du règlement, je demande le renvoi en commission.</p>
      <p sl="fr">En effet, l’amendement 1, qui demande une double base juridique, à savoir l’article 37 et l’article 95, a été très très largement adopté par notre Assemblée, par 585 voix. Or, la commissaire a répondu hier qu’elle n’acceptait pas cet amendement. Je pense donc que nous devons aller plus loin dans la négociation avec la Commission, tout en gardant le rapport qui, ce dont je me réjouis, est bon, dans l’état où il se trouve; mais, nous devons aller plus loin et je demande donc le renvoi en commission.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="8.9. Sécurité lors des matches de football (vote)"/>
  <section id="creitem18" title="8.10. L’avenir du Kosovo et le rôle de l’UE (vote)"/>
  <section id="creitem19" title="8.11. L’avenir des ressources propres de l’Union européenne (vote)"/>
  <section id="creitem20" title="8.12. Orientations budgétaires 2008 (vote)"/>
  <section id="creitem21" title="8.13. L’avenir du football professionnel en Europe (vote)"/>
  <section id="creitem22" title="8.14. L’intégration des nouveaux États membres dans la PAC (vote)">
    <intervention id="4-103" speaker_id="4308" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L’heure des votes est close.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem23" title="9. Explications de vote">
    <intervention id="4-106" speaker_id="33775" name="Jean-Pierre Audy" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté le rapport de mon collègue Thomas Ulmer sur la modification de diverses directives relatives aux dispositifs médicaux.</p>
      <p sl="fr">L’expression «dispositifs médicaux» couvre une large gamme de produits couvrant les seringues, lunettes, appareils pour diagnostiquer les maladies, petits appareils implantables, imagerie médicale etc., et il devenait indispensable de renforcer la compétitivité et la sécurité médicale dans ce secteur. Pour ce faire, le cadre législatif actuel, qui, avec trois directives, définit les exigences essentielles auxquelles les dispositifs médicaux doivent se conformer, devait être amélioré, notamment en termes d’évaluation clinique, de transparence, de surveillance des marchés, de conformité des dispositifs sur mesure, d’utilisation des tissus humains, de coordination des organismes indépendants, entre autres.</p>
      <p sl="fr">Les dispositions pratiques votées dans ce texte vont améliorer l’harmonisation de ce secteur hautement complexe et diversifié en fournissant des règles plus claires et plus simples. Il convient de rappeler que beaucoup d’industriels de ce secteur opèrent sur le marché mondial et il faudra donc que des efforts soient faits pour encourager le processus de coopération international, notamment dans le secteur de l’harmonisation des normes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="1059" name="Hiltrud Breyer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="de">L’accord d’aujourd’hui en première lecture concernant les produits médicaux nous fait passer à côté de l’occasion rêvée d’interdire les substances très dangereuses présentes dans ces produits. Il est déplorable que les réponses évasives des États membres de l’Union européenne aient permis aux substances cancérigènes, mutagènes et toxiques pour la reproduction de subsister alors que d’autres solutions sûres existent depuis longtemps.</p>
      <p sl="de">Ces limites claires concernant l’utilisation de plastique souple dangereux dans les canules pour respiration artificielle, les sondes œsophagiennes et les appareils de perfusion sont dépassées depuis longtemps, car ces matériaux contiennent des concentrations élevées de DEHP, l’agent utilisé pour rendre le plastique souple, qui est toxique pour la reproduction et dangereux en particulier pour les bébés, les enfants et les patients dialysés, les bébés prématurés absorbant une dose de DEHP jusqu’à 200 fois supérieure à la norme.</p>
      <p sl="de">L’obligation d’étiqueter les agents dangereux qui rendent le plastique souple représente une lueur d’espoir; elle permet au personnel médical de prendre consciemment la décision d’utiliser des produits qui ne contiennent pas de PVC souple et aux consommateurs de le leur réclamer. Les producteurs sont également soumis à des obligations plus strictes pour justifier l’utilisation de produits contenant des PVC souples dans le cas d’enfants et de femmes enceintes.</p>
      <p sl="de">Toutefois, il ne s’agit là que d’une solution temporaire, car la Commission a enfin recommandé cette semaine - sur la base d’une évaluation du risque qui remonte à 2001 - d’interdire le DEHP dans les produits médicaux pour certains groupes de personnes à risque. Cette interdiction est peut-être dépassée depuis longtemps, mais mieux vaut tard que jamais et la Commission doit soumettre une proposition de texte au plus tard avant la fin de l’année.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="2025" name="Françoise Grossetête" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur de cette révision.</p>
      <p sl="fr">Il est regrettable que la proposition d’interdire toutes les substances cancérigènes, mutagènes et toxiques pour la reproduction dans les dispositifs médicaux ait été refusée. Néanmoins, ce compromis constitue une première étape décisive, qui contribuera à l’élimination des substances chimiques toxiques utilisées dans les dispositifs médicaux, et que l’on retrouve dans le corps des patients. La législation exigera des fabricants de dispositifs médicaux d’étiqueter les dispositifs dès lors qu’ils contiennent des phtalates, une famille de substances chimiques employées pour rendre le plastique souple.</p>
      <p sl="fr">L’Union européenne a classé le phtalate DEHP comme substance toxique pour la reproduction humaine, et des inquiétudes considérables existent quant à sa migration des dispositifs vers les patients, notamment les bébés et les patients dialysés.</p>
      <p sl="fr">Grâce à l’étiquetage des dispositifs, les médecins seront alertés des risques d’exposition de leurs patients, et les responsables d’achat des hôpitaux pourront facilement identifier les dispositifs en plastique sans DEHP déjà disponibles sur le marché. Quant aux patients sensibles, les fabricants devront fournir des explications sur les risques relatifs à l’emploi de dispositifs contenant des substances chimiques toxiques et suggérer des mesures de précaution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-109" speaker_id="28252" name="Richard Seeber" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="de">Maintenant que la directive européenne relative aux dispositifs médicaux a été révisée, je voudrais dire que je suis pour le plaidoyer du Parlement européen en faveur d’une séparation logique de la réglementation et du «retraitement» dans une directive distincte. Comme représentants du peuple, nous devons en faire plus pour rationaliser les réglementations nationales et les rendre compréhensibles, en résistant à la tentation de faire entrer de force différentes réglementations sous la même rubrique. Ce que la Commission doit faire à présent - dès que possible plutôt que dans trois ans -, c’est avancer une proposition de directive distincte.</p>
      <p sl="de">Notre rapporteur, M. Ulmer, que je désire féliciter aussi pour son excellent travail, a permis de parvenir à un compromis sensé et équilibré concernant les substances chimiques dangereuses dans les dispositifs médicaux. Je suis sûr que tout le monde conviendra avec moi que les médicaments ne devraient pas contenir de substances nocives ou, si tel est le cas, qu’ils devraient en contenir le moins possible. Nous devons dès lors veiller à interdire progressivement toutes les substances cancérigènes, mutagènes ou toxiques pour la reproduction.</p>
      <p sl="de">C’est particulièrement en ce qui concerne ces substances que je voudrais une fois de plus souligner qu’un étiquetage approprié s’avère indispensable. Je ne pense pas que la Commission ait fait le bon choix en optant pour un étiquetage utilisant la nomenclature globale des dispositifs médicaux. Le code rend une augmentation des coûts inévitable pour les fabricants européens et les citoyens, au détriment de la concurrence et sans grand avantage pour les patients.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, mes chers collègues, le rapport de Mme Vicenzi vise à harmoniser les règles, en particulier concernant les dérogations que les États du pavillon peuvent consentir dans l’Union par rapport aux normes édictées par l’Organisation internationale du travail et l’Organisation maritime du commerce international.</p>
      <p sl="fr">Ce but est extrêmement louable, mais en réalité, cela ne résout pas tous les problèmes, tant s’en faut. Chacun le sait, le problème essentiel de la navigation commerciale est celui des pavillons de complaisance; il tient en particulier au fait qu’un État comme le Liberia, qui vivait une situation d’anarchie totale, dispose en réalité d’une des plus importantes flottes du monde sur laquelle, bien évidemment, cet État est dans l’incapacité d’exercer aucun contrôle réel.</p>
      <p sl="fr">Il faut mettre fin à cette situation parfaitement anormale qui entraîne un dumping social, et s’interroger sur les conditions de sécurité constatée en l’occurrence. Certes, l’État du pavillon reste maître des conditions dans lesquelles il octroie ou refuse celui-ci, et des règles qu’il impose aux navires qui battent son pavillon, ainsi qu’aux équipages, mais cette liberté n’a d’égale que le droit des États de refuser l’accès de leurs eaux territoriales, de leurs zones économiques exclusives et de leurs eaux intérieures à des navires qui, d’évidence, ne respectent pas les règles minimales et constituent un danger pour la sécurité des États riverains.</p>
      <p sl="fr">C’est dans cette direction que nous souhaiterions voir s’orienter la réflexion de notre Parlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="28512" name="Jim Allister" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté contre la directive sur la responsabilité des États du pavillon, car elle ne fait qu’alourdir la réglementation européenne concernant la navigation, sans résoudre le vrai problème, à savoir les pavillons non européens regroupés au sein de grandes flottes. Les États membres de l’Union européenne sont conformes à l’OMI et ne posent donc pas de problème.</p>
      <p sl="en">Je rejette aussi cette directive parce qu’elle sape la souveraineté des États membres en transférant la compétence à la Communauté. Chaque État membre est déjà tenu en tant que partie contractante aux conventions de l’OMI; c’est suffisant et on doit en rester là.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Ce rapport fait partie du troisième paquet de sécurité maritime, qui vise dans l’ensemble à prévenir les accidents et à en combattre les conséquences.</p>
      <p sl="pt">Les États membres doivent veiller à ce que les navires inscrits sur leur registre se conforment aux normes internationales. Toute initiative prise au niveau européen pour promouvoir la prévention et la lutte contre les accidents maritimes ne doit pas remettre en cause cette obligation.</p>
      <p sl="pt">Cela étant, nous sommes d’accord en général avec les mesures proposées. Par exemple, les États membres doivent vérifier la conformité aux règles et aux normes internationales lorsqu’ils enregistrent les navires, à l’aide de justificatifs; ils doivent élaborer et appliquer un programme de contrôle et d’inspection des navires qui battent leur pavillon. Ils doivent garantir la formation et la supervision des inspecteurs et enquêteurs.</p>
      <p sl="pt">La Communauté doit cependant apporter sa contribution aux ressources financières nécessaires pour exécuter et appliquer ces mesures, chose qui n’est pas clarifiée dans cette proposition.</p>
      <p sl="pt">Avec les accidents récents de l’Erika et du Prestige encore frais dans la mémoire, les propositions avancées dans ce domaine doivent être soumises à un vaste débat qui implique les travailleurs de ce secteur et les citoyens en général.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim Fernandes" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">À la suite des accidents de l’Erika et du Prestige , ce dernier survenu en 2002 près de la limite de la zone maritime exclusive du Portugal, l’Union européenne a rédigé plusieurs propositions législatives qui visent à prévenir de telles catastrophes ou du moins à en limiter l’incidence et à découvrir ce qui s’est passé et qui en est le responsable.</p>
      <p sl="pt">Cet excellent rapport de M. Savary, pour lequel j’ai voté, concerne une de ces propositions. Je pense qu’elle est essentielle, car elle établit un niveau minimal de règles communes pour tous les États membres en ce qui concerne la responsabilité civile et les garanties financières des propriétaires de navires (qui peuvent être étendues à tout autre responsable), ainsi que d’autres règles qui visent à prévenir les accidents et à ratifier certaines conventions internationales, telles que la convention sur la limitation de la responsabilité en matière de créances, la convention internationale sur la responsabilité et l’indemnisation pour les dommages liés au transport par mer de substances nocives et potentiellement dangereuses et la convention internationale sur la responsabilité civile pour les dommages dus à la pollution par les hydrocarbures de soute.</p>
      <p sl="pt">Je me réjouis également de la proposition de création d’un fonds de solidarité pour s’assurer que même lorsque les navires ne sont pas couverts par une forme de garantie financière, il y ait une protection et des indemnités financières appropriées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Le présent rapport fait partie du troisième paquet sur la sécurité maritime, une série de mesures législatives qui visent à prévenir les accidents et la pollution et à en traiter les conséquences.</p>
      <p sl="pt">Cette proposition consiste à établir un système de responsabilité civile des propriétaires de navires en cas de dommages causés à des tiers et à définir des règles qui visent à prévenir les accidents.</p>
      <p sl="pt">Mais surtout, elle invite tous les États membres à adhérer aux diverses conventions internationales et à prévoir une meilleure garantie d’indemnisation des victimes des accidents et des équipages. Ce rapport propose aussi de créer un fonds de solidarité pour indemniser les victimes des dégâts causés par les navires qui ne sont pas couverts par un certificat de garantie financière, étant donné qu’une telle indemnisation ne doit pas être effectuée par l’État membre où l’accident a eu lieu. Il incombe aux États membres de garantir le respect de tous les critères et d’imposer des sanctions en cas de violation.</p>
      <p sl="pt">Il s’agit fondamentalement de mesures positives, que nous soutenons. La possibilité reste ouverte cependant qu’à l’avenir la responsabilité de la vérification revienne à un organe communautaire qui est proposé dans ce rapport - l’office communautaire - plutôt qu’aux États membres. Nous avons de sérieux doutes à ce sujet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Bien que l’on puisse être d’accord avec l’approche qui consiste à faire de la responsabilité des tiers l’approche standard, il faut encore régler des incohérentes apparentes avant d’aller plus loin.</p>
      <p sl="en">Tout d’abord, la convention sur la limitation de la responsabilité en matière de créances maritimes n’a pas encore été ratifiée par des États membres, raison pour laquelle il est urgent que l’Union européenne agisse. Le Conseil doit affirmer son engagement vis-à-vis de la convention à l’échelle des États membres par ratification avant de pouvoir vraiment critiquer la compétence de l’Union européenne dans ce domaine, qu’il remet en question.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, dans l’agriculture biologique les consommateurs accordent une grande importance à l’utilisation de substances naturelles au lieu de substances synthétiques. Il ne faudrait pas utiliser d’engrais azotés de synthèse.</p>
      <p sl="en">Il n’y a cependant aucune raison d’interdire les engrais contenant des minéraux naturels ou tout autre type d’engrais minéral naturel, tels que les engrais azotés. C’est pourquoi je regrette que les amendements 168 et 169 à ce rapport, déposés par M. Tarabella, n’ait pas été retenus. La logique de la position que nous avons adoptée s’en trouve gravement affaiblie et j’espère qu’avec le renvoi en commission, la commission de l’agriculture et du développement rural étudiera à nouveau cette question.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson et Anna Hedh" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous avons voté contre certains amendements concernant les pourcentages réduits d’OGM dans les produits biologiques. Bien que nous pensions pour l’essentiel que les produits biologiques ne devraient pas contenir d’OGM, nous craignons que des limites différentes pour les aliments biologiques et d’autres aliments ne nuisent à la production biologique.</p>
      <p sl="sv">Nous pensons qu’il faut manipuler les OGM avec prudence et prendre des mesures pour réduire le risque de contamination accidentelle. Néanmoins, nous ne voulons pas créer une charge inutilement lourde de la preuve qui puisse conduire à une réduction de la culture biologique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Fausto Correia, Edite Estrela, Emanuel Jardim Fernandes, Elisa Ferreira, Jamila Madeira et Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Bien que la proposition de règlement de la Commission et le rapport adopté par la commission de l’agriculture et du développement rural contribuent dans l’ensemble positivement à la définition des principes communs et des règles applicables à la production biologique, qui visent pour l’essentiel à améliorer la confiance du consommateur, il subsiste encore selon nous un certain nombre de manquements.</p>
      <p sl="pt">Toutefois, comme nous estimons que la question de la contamination des produits biologiques par des organismes génétiquement modifiés est cruciale et étant donné l’adoption de l’amendement déposé par le groupe socialiste au Parlement européen - une proposition sensée et réaliste qui vise à fixer une limite maximale de 0,1 % uniquement pour les cas de contamination involontaire -, nous avons voté pour le rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="28148" name="Françoise Castex" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur du renvoi du rapport Aubert relatif à la production biologique et à l’étiquetage des produits biologiques en commission de l’agriculture.</p>
      <p sl="fr">Il est nécessaire que le seuil de contamination accidentelle aux OGM ne soit pas identique à celui de l’agriculture conventionnelle, c’est-à-dire de l’ordre de 0,9%, car ainsi, on admettrait de facto que l’on ne peut plus empêcher les contaminations, ni garantir qu’un produit même certifié bio est exempt d’OGM.</p>
      <p sl="fr">À cet égard, j’ai soutenu la proposition émanant des socialistes européens qui postulait que la présence d’OGM dans des produits biologiques devait être limitée exclusivement aux volumes imprévisibles et techniquement inévitables à concurrence d’une valeur maximale de 0,1% et que le terme bio ne devait pas être utilisé pour désigner les produits dont la contamination accidentelle par les OGM est supérieure au seuil détectable de 0,1%.</p>
      <p sl="fr">Enfin, je soutiens la demande d’un changement de base juridique sur cette question de l’agriculture biologique. De «consultant», le Parlement Européen entend devenir «codécideur» sur cette problématique ce qui constitue une avancée en la matière.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Soixante-dix pour cent des consommateurs européens ne veulent pas consommer d’organismes génétiquement modifiés (OGM). Le fait que ce règlement autorise la présence de 0,9 % d’organismes génétiquement modifiés dans les produits biologiques est inacceptable et constitue un coup dur pour l’agriculture biologique. Tolérer la contamination jusqu’à 0,9 % par des OGM comme proposée par le rapport (ou celle de 0,1 % comme le proposent d’aucuns, un pourcentage adopté en plénière), cela revient à accepter la contamination des produits biologiques par les OGM, ce qui aura indéniablement des conséquences pour les consommateurs et qui constituera une menace grave et inacceptable pour l’industrie de la production biologique.</p>
      <p sl="pt">Les consommateurs choisissent les produits biologiques parce qu’ils sont produits d’une manière plus durable, sans recourir à des pesticides et parce qu’ils sont complètement exempts d’OGM. Accepter d’introduire des OGM, même en très faibles quantités, revient à manipuler les consommateurs et aura de graves conséquences sur l’environnement et sur la santé des personnes en général.</p>
      <p sl="pt">Contrairement à la solution proposée par ce rapport et son modèle productiviste, nous avons besoin de formes plus durables de production agricole, qui reposent sur la diversité de la production de chaque pays et région, et nous devons accorder une plus grande place aux petites et moyennes exploitations et aux exploitations familiales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="28403" name="Duarte Freitas" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Je pense que les produits étiquetés «biologiques» ne devraient contenir aucun organisme génétiquement modifié (OGM). Les consommateurs ont droit à cette garantie quand ils achètent un produit étiqueté «biologique».</p>
      <p sl="pt">Qui plus est, si les produits qui contiennent jusqu’à 0,9 % d’organismes génétiquement modifiés étaient étiquetés comme étant biologiques, on risquerait de voir apparaître un autre genre d’étiquetage, sans OGM, qui saperait le statut de l’agriculture biologique.</p>
      <p sl="pt">C’est pourquoi j’ai voté pour les amendements qui visent à une interdiction totale des OGM dans l’agriculture biologique et l’étiquetage des produits biologiques.</p>
      <p sl="pt">J’ai voté aussi pour l’amendement incluant des produits tels que le sel, la laine, les conserves de poisson, les cosmétiques, les compléments alimentaires et les huiles essentielles dans ce règlement, puisque ces produits sont liés à l’environnement naturel durant au moins une phase de leur traitement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="2247" name="Mathieu Grosch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le nouveau règlement remplacera le règlement 2092/91/CEE concernant l’agriculture biologique.</p>
      <p sl="fr">Le principal souci reste la présence d’OGM dans les produits qui porteront un label «bio»: la Commission avait prévu que la tolérance serait de 0,9% de présence d’OGM, alors que des quantités à partir de 0,1% sont déjà détectables. Il convient de rester prudent sur les OGM en général, et il convient surtout que le consommateur soit informé correctement sur ce qu’il consomme. Il faut donc absolument que les attentes des consommateurs qui choisissent un produit biologique soient respectées, c’est-à-dire qu’ils puissent être certains que leur produit ne contient pas d’OGM.</p>
      <p sl="fr">C’est pourquoi je me réjouis que le Parlement ait introduit ce seuil de 0,1% dans le rapport Aubert. J’appelle les ministres de l’agriculture du Conseil à revoir en profondeur ce règlement en fonction des résultats de ce vote.</p>
      <p sl="fr">Je soutiens d’ailleurs la demande du Parlement que ce règlement soit adopté en codécision entre le Conseil et le Parlement et j’attends que la Commission suive le Parlement dans ce sens, car l’avis des élus doit l’emporter sur celui des fonctionnaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La production biologique est très importante tant pour l’environnement que pour la santé. Cependant, nous avons voté contre le rapport parce que nous pensons que les produits agricoles devraient être vendus librement sur le marché sans aucune interférence de la part de l’Union européenne. Nous sommes convaincus que les forces régissant l’économie de marché, sous la pulsion des consommateurs européens informés, entraîneront elles-mêmes comme il faut l’urgente conversion nécessaire vers l’agriculture biologique, qui est durable à long terme. Nous pensons aussi que l’on accélérera cette conversion et qu’on amplifiera ses effets si l’étiquetage des produits biologiques est laissé à la discrétion des parlements nationaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport parce qu’il renforcera les dispositions de la proposition de la Commission concernant l’étiquetage et la production des aliments biologiques. Je soutiens avec ferveur l’utilisation du logo européen (EU ORGANIC) pour les produits contenant 95 % d’ingrédients biologiques et l’exigence pour les opérateurs des pays tiers de fournir à leurs autorités nationales un certificat émis par un organe compétent de contrôle communautaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="4253" name="Frédérique Ries" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Une majorité de citoyens européens (58%) continue de montrer sa méfiance à l’égard des denrées alimentaires génétiquement modifiées. Ce scepticisme des Européens à la présence d’OGM dans l’agriculture conventionnelle vaut a fortiori pour l’agriculture biologique.</p>
      <p sl="fr">Il est donc essentiel que l’Union européenne encourage l’agriculture biologique qui répond à une demande toujours plus forte du consommateur, et qui correspond aussi à une évolution vers une réforme drastique de la PAC dans le sens d’un développement vraiment durable!</p>
      <p sl="fr">Pour promouvoir les produits bio, quelques règles de bon sens doivent prévaloir, c’est ce que rappelle le rapport de Mme Aubert. D’abord, il faut s’opposer à la proposition de règlement de la Commission européenne qui vise à fixer un même taux de contamination accidentelle à 0,9% pour les différentes filières.</p>
      <p sl="fr">Ensuite et a contrario, comme le demande le secteur bio et comme l’ont déjà mis en place plusieurs États ou régions d’Europe, il faut fixer un taux de présence fortuite d’OGM le plus bas possible: soit 0,1% qui correspond au seuil de détection scientifiquement possible.</p>
      <p sl="fr">Enfin, il faut appliquer le principe de pollueur-payeur car il est hors de question de faire payer aux agriculteurs de la filière bio la facture du risque de coexistence des cultures!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="28255" name="Andreas Mölzer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, en votant pour le rapport Catania, je n’oublie pas que la prochaine coupe d’Europe de football aura lieu en Autriche en 2008 et je pense que certains événements regrettables ont lieu dans le football professionnel. Non seulement on constate des cas de fraude, de pratiques financières douteuses et de compétition déloyale, que nous devons combattre à présent de manière déterminée au niveau de l’Union européenne, mais en plus la volonté de quelques soi-disant supporteurs de commettre des actes de violence dépasse toutes les bornes: ces supporters tiennent des centaines de policiers sur des charbons ardents; des policiers qui pourraient être utiles ailleurs et qui coûtent beaucoup d’argent.</p>
      <p sl="de">Il faudrait arrêter les hooligans à la frontière et les stades devraient posséder des entrées et des sorties séparées pour les différents groupes. Il faut non seulement interdire les drapeaux et les calicots qui incitent à la violence, mais aussi imposer des peines plus sévères pour ce type de troubles de l’ordre public.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="1892" name="Carlos Coelho" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Malheureusement, les actes violents commis lors de matches de football ne sont pas des incidents isolés, mais plutôt un phénomène récurrent ces dernières années, par exemple lors de la coupe du monde en Allemagne en 2006 et des récents incidents dans les championnats nationaux en Italie, en Espagne, en Croatie et en Angleterre.</p>
      <p sl="pt">Il est donc nécessaire d’adopter les mesures appropriées pour faire en sorte que de tels événements sportifs puissent se dérouler de la manière la plus pacifique possible, sans manifestations gratuites de violence et de racisme.</p>
      <p sl="pt">C’est pourquoi je soutiens l’initiative de la République autrichienne de mettre à jour la décision qui prévoit la création dans chaque État membre d’un point d’information national pour le football, qui servirait de point de contact pour l’échange d’informations policières en rapport avec les matches de football.</p>
      <p sl="pt">Il est essentiel que les organes compétents travaillent plus étroitement ensemble et qu’ils professionnalisent l’échange d’informations. De plus, chaque État membre devrait pouvoir se livrer à une évaluation efficace des risques.</p>
      <p sl="pt">C’est la prévention qui doit est la priorité et non la répression et la militarisation des stades, une approche qui est devenue la méthode la plus courante pour lutter contre la violence dans le football.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="1407" name="Stephen Hughes" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">En votant pour le rapport de M. Catania (A6-0052/2007), j’espère vraiment voir une amélioration sensible de la coopération internationale entre les forces de police pour contrer la violence associée aux matches de football.</p>
      <p sl="en">Des supporteurs innocents et des familles de Middlesbrough ont été pris dans des actes de violence en mars 2006 à Rome, à l’occasion du match Middlesbrough/Roma de la coupe européenne. Trois supporteurs ont été poignardés par des supporteurs de la Roma qu’ils n’avaient pas provoqués. La commission des pétitions du Parlement a été saisie d’une pétition de supporteurs de Middlesbrough à l’automne dernier. Je regrette beaucoup qu’un an après les actes de violence à Rome, le président de la commission des pétitions n’ait toujours par reçu de réponse à sa lettre envoyée au ministre italien de l’intérieur demandant des assurances que les erreurs qui ont permis la violence seraient évitées à l’avenir.</p>
      <p sl="en">J’espère vraiment que, même à ce stade, le ministre prendra la peine de répondre et de s’excuser clairement auprès de la population de Middlesbrough.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport Catania pour améliorer la sécurité policière lors des matches de football. Je soutiens le renforcement du rôle des points d’information nationaux comme points de contact pour l’échange d’informations policières en rapport avec la violence lors de matches internationaux de football. Cependant, je pense vraiment que tout transfert de données personnelles doit être protégé par la législation existante sur la vie privée et ne peut jamais servir à d’autres fins.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="4313" name="Martine Roure" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Au vu de l’actualité footballistique, le problème de la sécurité lors des matches de football à dimension internationale est réel. En effet, l’Europe est confrontée à la violence dans les stades de football, en particulier pour les rencontres européennes ou internationales. Afin d’éviter des drames, ou des combats entre hooligans, l’Union européenne a eu l’idée de créer un réseau d’information sur les risques éventuels de tels débordements violents. Ainsi, la solidarité et la prévision européennes joueront un rôle fort important pour assurer la sécurité des citoyens européens qui assistent aux rencontres.</p>
      <p sl="fr">Nous ne devons pas laisser les «faux» supporters dégrader l’image des valeurs du football. Ainsi, ce rapport permet de créer des points nationaux d’information «football», qui serviront de lieux d’échange d’informations. Cet échange a pour but la préparation et la prise des mesures appropriées pour maintenir l’ordre à l’occasion d’un événement footballistique. Il peut notamment porter sur des informations concernant des individus qui présentent ou peuvent présenter un danger pour l’ordre et la sécurité publics.</p>
      <p sl="fr">Lors des rencontres de football, de nombreuses manifestations récurrentes et persistantes de violence ont modifié la vocation de spectacle de ces manifestations sportives; l’Union européenne ne peut plus laisser passer cela.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="34000" name="Eugen Mihăescu" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Marele Napoleon spunea: „Dacă este posibil, este ca şi făcut, iar dacă este imposibil, se va face oricum.„ Aşa este şi cu Serbia, şi cu Kosovo. Sunt naţionalist şi mă interesează Serbia mai mult decât politica. Kosovo este inima naţiunii şi nu poate fi smulsă din pieptul Serbiei decât cu riscuri nebănuite.</p>
      <p sl="fr">Filozoful francez Régis Debray a vorbit primul, fiind martor la tragedia Serbiei în momentul atacului de către forţele care erau împotriva ei. Europa nu poate să rişte o instabilitate în Balcani. Monsieur Athisaari nu ne spune adevărul. După cel de-al doilea război mondial, în Kosovo erau 15% albanezi şi 85% (majoritatea) erau sârbi. Albanezii erau veniţi de peste munţi, din Albania. Thaçi şi ai lui, maoişti crescuţi de Enver Hoxha şi Mehmet Shehu, se folosesc de doctrina divide et impera . Este paradoxal, pentru că vor să întemeieze o Albanie compusă din bucăţi rupte din teritoriul Serbiei, Macedoniei şi Greciei. Americanii care învaţă geografia făcând războaie ştiu mai bine unde se găseşte America, dar nu ştiu unde se găseşte Kosovo. Din fericire, trecutul nu vrea să treacă.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="34254" name="Димитър Стоянов" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Гласувах против доклада относно бъдещето на Косово, защото ми омръзна да слушам колко зле и дискриминирани са албанците. Никой не е пресметнал колко много сърби бяха избити и изхвърлени от Косово от албанските главорези. Колко православни църкви бяха унищожени и превърнати в складове и в конюшни от тези наркотрафиканти, които това е основното нещо, с което се занимават, трафик на наркотици.</p>
      <p sl="fr">Аз искам да ви припомня `99 година, защото в момента сме пред най-светлия християнски празник за православните християни, Великден. `99 година натовските бомбардировачи потъпкаха и се погавриха с този християнски празник, като не спряха своите бомбардировки, а продължиха да хвърлят своите клъстерни бомби, предназначени не срещу инфраструктурата, а да убиват хора и при това ги надписаха с обидни надписи спрямо православното християнство.</p>
      <p sl="fr">Европа трябва да спре да се меси на Балканите, защото предизвиква само по-лоши неща. Оставете Балканите на мира.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">J’ai soutenu le rapport de M. Lagendijk sur l’avenir du Kosovo et le rôle de l’Union européenne. Comme le rapporteur, je suis d’avis que l’action du Parlement européen devrait être unifiée et claire, car il est question de la frontière et du territoire de notre future Union européenne. Chacun comprend que la situation actuelle est insoutenable et qu’il faut de nouvelles négociations avec délicatesse et patience et une grande participation européenne.</p>
      <p sl="sk">Le document Ahtisaari constitue pour moi une base de départ pour les discussions et les efforts qui visent à parvenir à un compromis. L’Europe doit adopter une position qui mise sans ambiguïté sur un accord. Je crois fermement que la solution finale ne peut être imposée sous la menace de la radicalisation au Kosovo ou en Serbie, mais qu’elle doit refléter les intérêts du peuple de Serbie, ainsi que des Albanais du Kosovo.</p>
      <p sl="sk">Les deux peuples ne doivent pas vivre dans la haine, car la haine appelle la violence et constitue un obstacle à la stabilité et à la sécurité de la région. Je crois que le rapport du Parlement européen enverra un message fort, offrant une perspective européenne aux Balkans occidentaux et conduisant à un compromis acceptable qui repose sur le respect du droit international et des valeurs démocratiques européennes. Nous, les députés européens des nouveaux États membres, nous savons combien la perspective de l’adhésion à l’Union européenne a grandement motivé nos pays pendant quatre ans dans les nombreuses réformes politiques et économiques. Il ne peut pas y avoir de retour à la période d’avant mars 1999; c’est pourquoi je crois dans un futur accord qui garantit la paix et la stabilité dans les Balkans occidentaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="28197" name="Árpád Duka-Zólyomi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">J’ai voté pour le document concernant le Kosovo pour plusieurs raisons. La proposition de souveraineté contrôlée soutenue par une présence internationale permanente après que la décision définitive a été prise par le Conseil de sécurité constitue une solution particulièrement importante. En même temps, la création d’une société où les citoyens jouissent des mêmes droits est la seule voie à suivre.</p>
      <p sl="sk">Je soutiens tout à fait l’idée que les minorités et les communautés ethniques possèdent les mêmes droits et le droit clairement défini de préserver et de développer leur identité et leur propre administration publique. En même temps, je soutiens fermement l’idée de garantir un maximum de droits et de sécurité, c’est-à-dire une grande autonomie pour la communauté serbe.</p>
      <p sl="sk">L’Union européenne jouera un rôle clé à cet égard. Il est donc nécessaire d’imaginer un plan d’action stratégique clair. D’autre part, notre tâche devrait consister à souligner la perspective d’un avenir pour les Balkans, ou la Serbie et le Kosovo, dans l’Union européenne. Toutefois, pour y parvenir, il est nécessaire de garantir la paix et la stabilité dans la région. Nous devons nous efforcer de veiller à ce que les pays des Balkans fassent partie de l’Union européenne, faute de quoi notre Communauté restera inachevée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="28255" name="Andreas Mölzer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, j’ai voté moi aussi contre le rapport Lagendijk, parce qu’il me semble très dangereux de dire que l’on a épuisé le potentiel de négociations à présent et qu’il faut réclamer l’indépendance de la province du Kosovo. C’est pour moi une expérience dangereuse.</p>
      <p sl="de">La situation actuelle me fait penser à celle qui prévalait au début de la guerre en Croatie, laquelle a effectivement commencé avec la proclamation d’indépendance de la Croatie. Si nous ne procédons pas avec beaucoup de prudence ici et, en particulier, si nous ne parvenons pas à trouver des solutions toutes faites et réelles pour éviter que le retrait de l’administration des Nations unies ne crée un vide, soit les Serbes voudront protéger leurs concitoyens soit les Albanais du Kosovo voudront l’autodétermination pour eux-mêmes et alors en un rien de temps nous aurons non seulement réduit à néant toute avancée et tout rapprochement, mais nous pourrions également avoir déstabilisé toute la région. C’est pour cette raison que j’ai voté «non».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson et Anna Hedh" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous soutenons les efforts de paix des Nations unies au Kosovo et le travail de Matti Ahtisaari. Nous avons choisi de voter contre la formulation qui veut que la souveraineté du Kosovo soit la meilleure manière d’obtenir la stabilité et une solution politique pour le Kosovo. Nous ne pensons pas que ce rapport soit le bon pour traiter de cette question et nous pensons qu’il serait stupide de nous enchaîner à une telle formulation dans la situation actuelle, même si elle exprime un objectif souhaitable pour l’avenir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La Liste de juin pense que la question du Kosovo doit être réglée par les Nations unies, processus qui est effectivement en cours. Si les Nations unies devaient demander à l’Union européenne de jouer un rôle important en la matière, nous serions bien disposés envers cette idée.</p>
      <p sl="sv">Ce rapport contient quelques formulations constructives, mais il en contient aussi d’autres qui sont mauvaises. Nous nous opposons par exemple à la volonté du Parlement européen de jouer un rôle de surveillance de la question de l’établissement du statut du Kosovo. Cela ne regarde par l’Union européenne.</p>
      <p sl="sv">Le rapport exprime aussi l’espoir qu’un gouvernement proeuropéen soit formé en Serbie. C’est peut-être souhaitable, mais c’est le peuple serbe qui choisit son gouvernement et ce fait doit être respecté au nom de la démocratie, quel qu’en soit le résultat.</p>
      <p sl="sv">En outre, le Parlement européen n’a pas d’opinions à avoir concernant le comportement des États membres au sein du Conseil de ministres ou sur leur manière d’agir au sein du Conseil de sécurité des Nations unies.</p>
      <p sl="sv">Parce que nous avons considéré qu’il y avait trop de mauvais aspects dans ce rapport, nous avons voté contre dans son ensemble lors du vote d’aujourd’hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">La situation extrêmement grave dans les Balkans et en particulier dans la province serbe du Kosovo est le résultat d’un long processus d’interventionnisme, d’agression et d’occupation militaire promu par l’Union européenne et les États-Unis d’Amérique, qui ont imposé leur domination sur la région en exploitant des conflits et des difficultés réels.</p>
      <p sl="pt">La situation au Kosovo est particulièrement significative. Après l’agression militaire de l’OTAN, les États-Unis et l’Union européenne ont créé un protectorat et installé des bases militaires stratégiques dans cette province serbe, en violation flagrante de la résolution 1244 du Conseil de sécurité des Nations unies.</p>
      <p sl="pt">La solution pour l’avenir du Kosovo imposée par Martti Ahtisaari, l’envoyé spécial du secrétaire général des Nations unies, suit la même direction. Il propose la fin de la souveraineté serbe sur une partie de son territoire et la (pseudo) «indépendance» du Kosovo sous occupation de l’Union européenne et des États-Unis. Celle-ci serait obtenue moyennant la présence dite «civile» de l’Union européenne, dans le cadre de la politique européenne de sécurité et de défense, soutenue par les troupes de l’OTAN et un «représentant civil international» disposant des pleins pouvoirs.</p>
      <p sl="pt">Nous considérons que la solution à la situation au Kosovo doit respecter le droit international et la souveraineté de la Serbie, qui est garantie, ne l’oublions pas, par la résolution 1244. Toute autre (fausse) solution pourrait mener à des conséquences imprévisibles dans cette région stratégique.</p>
      <p sl="pt">Nous avons donc voté contre le rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="2073" name="Richard Howitt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Le groupe socialiste au Parlement européen soutient cette résolution, en particulier le soutien vigoureux qui est accordé au processus des Nations unies et l’appui donné à l’envoyé spécial au Kosovo, Martti Ahtisaari, et à sa proposition détaillée d’un règlement du statut du Kosovo. Toutefois, nous nous sommes abstenus sur l’amendement 13 parce que sa formulation n’est pas cohérente avec le plan Ahtisaari et qu’il est dès lors inutile tandis que des discussions ont encore lieu au Conseil de sécurité des Nations unies.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport sur l’avenir du Kosovo et le rôle de l’Union européenne. Pour que le Kosovo soit pacifique et autonome, l’Union européenne doit jouer un rôle dans les négociations internationales qui ont lieu actuellement. En particulier, je soutiens la campagne menée par les Nations unies afin de déterminer le statut final du Kosovo et la proposition Ahtisaari en particulier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Le sujet du Kosovo divise peut-être les partis politiques, mais le Groupe confédéral de la gauche unitaire européenne/Gauche verte nordique, auquel j’appartiens, et les partis associés se sont opposés unanimement à la guerre de l’OTAN en Yougoslavie en 1999, car l’objectif de cette guerre n’était pas de libérer le Kosovo, mais pour permettre aux étrangers d’étendre leur emprise sur la Serbie et le Monténégro. Même maintenant, certains de mes collègues craignent que les États-Unis se servent du problème du Kosovo pour diviser les pays européens en petits protectorats militaires et citent le droit international qui prévoit que sans accord préalable de l’État qui perd son territoire aucun nouvel État ne peut être formé.</p>
      <p sl="nl">Si l’on suit ce raisonnement, bon nombre d’États européens actuels, dont la Grèce, la Belgique, la Bulgarie, l’Irlande, la Pologne, la République tchèque et la Slovénie, sont également illégaux. Je ferais plutôt la comparaison avec l’accession à l’indépendance d’anciennes colonies telles que l’Indonésie, l’Algérie et l’Angola, qui ont été aidées dans cette lutte pour l’indépendance par la gauche européenne. Si la démocratie et l’égalité des droits pour les habitants du Kosovo font qu’il est nécessaire pour eux de gagner leur indépendance, alors la gauche devrait prendre les devants plutôt que rester à la traîne. Je reconnais aussi le droit à l’autodétermination des résidents serbes, qui composent la majorité à Kosovska Mitrovica et dans la pointe nord du Kosovo, qui souhaitent revenir à la Serbie de manière permanente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="1186" name="Astrid Lulling" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, j’ai voté contre ce rapport sur les orientations relatives à la procédure budgétaire parce qu’il contient à nouveau, en ce qui concerne le budget du Parlement européen, des observations sur lesquelles je ne suis pas d’accord, qui ont trait à nos trois lieux de travail. Je rappelle que ceux-ci sont fixés conformément au traité. Je ne suis pas de ceux qui déplorent ce qui est exagérément qualifié, dans ce rapport, de dispersion géographique de notre administration entre les trois lieux de travail. Je ne vois pas d’incidences négatives dans la configuration géographique du Parlement européen, bien au contraire.</p>
      <p sl="fr">Je suis contre le paragraphe 33, notamment contre la proposition concernant le nombre de missions effectuées par notre personnel dans les trois lieux de travail. Je sais que l’administration est très parcimonieuse en la matière. Je ne suis pas d’accord d’inviter le Secrétaire général à présenter, d’ici le 1er juillet 2007, un rapport sur les missions du personnel dans les trois lieux de travail; il y a autre chose à faire, je ne suis pas dupe.</p>
      <p sl="fr">L’intention sous-jacente, c’est un soi-disant effort de rationalisation visant à vider de leur substance les lieux de travail de Luxembourg et de Strasbourg. Je ne peux que souligner la désapprobation que m’inspire l’intention absurde, contenue au paragraphe 40, de suspendre la croissance de notre parc immobilier et de ne pas envisager une extension de nos bâtiments. Grâce à notre politique immobilière consistant à acquérir les bâtiments dont nous avons besoin pour fonctionner correctement, nous avons épargné beaucoup d’argent, des milliers d’euros, aux contribuables par rapport au coût d’une location et je ne puis que m’étonner, Monsieur le Président, qu’une majorité de la commission des budgets ne semble pas comprendre, ou ne veuille pas comprendre, que nous devons utiliser, en 2008, la marge de manœuvre dont nous disposons sur le plafond de 20% pour anticiper des dépenses immobilières. Monsieur le Président, vous le savez, et il est important de le dire ici: cette pratique des dépenses immobilières permet de réaliser des économies considérables, et cela au bénéfice du contribuable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport et les amendements concernant le statut des assistants parlementaires, ainsi que les amendements demandant des réductions des coûts énergétiques, entre autre pour le parc automobile du Parlement. Malheureusement, le rapport a été rejeté. Il serait intéressant de voir si ceux qui ont voté pour l’amendement et qui ont un contrôle sur le choix du véhicule qu’ils utilisent, à savoir les chefs de groupe, mettront leurs idéaux en action ou s’ils continueront de rouler dans leurs véhicules actuels, qui consomment énormément d’essence.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Bien qu’il ne s’agisse pas des orientations concernant ce que nous pourrions appeler le budget principal de l’Union européenne - le budget de la Commission -, cela ne reste pas moins un indicateur des priorités et des perspectives pour l’année prochaine.</p>
      <p sl="pt">En ce qui concerne les orientations budgétaires des institutions pour 2008, il est prévu de maintenir la politique du personnel à un niveau proche des années précédentes.</p>
      <p sl="pt">Bien que le Parlement ait demandé une série de rapports concernant l’évolution de la politique de recrutement et le statut du personnel recruté, nous n’avons encore rien vu de concret. C’est avec inquiétude que nous constatons le remplacement de plus en plus de contrats de travail à durée indéterminée par des contrats de prestation de services, des travailleurs qui ne disposent pas de contrat de travail à durée indéterminée après des dizaines d’années de service et le «transfert» de nombreux travailleurs vers des entreprises de travail temporaire.</p>
      <p sl="pt">En réalité, on promeut les relations de travail précaire et la destruction de droits des travailleurs, la «nouvelle Europe sociale» (fallacieuse) tant annoncée, qui doit être appliquée aux travailleurs dans le Parlement européen …, la «flexicurité» tout bonnement inacceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport sur les orientations budgétaires pour 2008, qui se concentrent sur l’amélioration de l’efficacité de la communication au Parlement européen afin de sensibiliser les citoyens de l’Union européenne. Je soutiens en particulier la priorité accordée à l’information aux médias locaux et régionaux. Un autre aspect essentiel de ce rapport est l’adoption d’un réel statut significatif pour les assistants parlementaires. Je pense qu’un tel statut contribuera à l’amélioration de la qualité des activités des députés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="23787" name="Czesław Adam Siekierski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, le vote d’aujourd’hui met un terme à la première étape des efforts visant à garantir l’avenir de nos ressources propres. Selon moi, il s’agit de la toute première étape du processus et bien que je ne partage pas un grand nombre des avis qui ont été exprimés, j’ai voté en faveur du rapport, car je pense qu’il est encore possible de modifier beaucoup de choses.</p>
      <p sl="pl">Le système de ressources propres qui est proposé devrait être transparent et équitable. Nous devons faire bon usage des enseignements tirés de la révision du budget de l’Union européenne qui est programmée pour 2008 et 2009, ainsi que des priorités que nous fixerons à l’Union pour 2013 et au-delà. Enfin, nous devons nous en tenir au principe fondamental de l’Union, à savoir la cohésion, et relever par conséquent les niveaux de développement dans les régions les moins développées. Il faudra s’attarder en particulier sur le système de financement de la sécurité alimentaire et énergétique et sur les problèmes environnementaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="28512" name="Jim Allister" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté contre le rapport Lamassoure concernant les ressources propres parce qu’il tente de promouvoir l’Union européenne au rang d’État en mettant en branle une procédure de financement souverain qui mène à l’absurdité ultime de l’impôt communautaire. En outre, l’attaque qu’il lance contre la «ristourne britannique» tout à fait justifiée revient à demander à mes électeurs de devenir des bienfaiteurs encore plus généreux de l’Union européenne cupide, avec toute sa gabegie. Le Royaume-Uni perdant déjà plus de 4 milliards de livres chaque année dans le financement de l’Union européenne, nous n’avons plus rien à donner de plus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson et Anna Hedh" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous pensons que le rapport est bon dans l’ensemble. Nous avons choisi cependant de voter contre toutes les formulations concernant une taxe européenne. Nous choisissons aussi de soutenir le cofinancement dans le cadre de la politique agricole de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="photo_generic" name="Liam Aylward, Brian Crowley, Seán Ó Neachtain et Eoin Ryan" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">La délégation de Fianna Fáil a rejeté le rapport Lamassoure pour les raisons suivantes.</p>
      <p sl="en">Avant tout, la réforme envisagée par le rapporteur mène clairement sur la voie d’une taxe harmonisée de l’Union européenne, à laquelle le gouvernement irlandais est absolument opposé.</p>
      <p sl="en">En fait, la majorité du Parlement européen a voté aujourd’hui pour autoriser l’Union européenne à révoquer la souveraineté fiscale de chaque État membre, qui est ancrée dans les Traités, pendant une période limitée à tout moment. Nous ne pouvons l’accepter. La délégation de Fianna Fáil a voté avec 153 autres députés qui insistent sur le droit inviolable de chaque État membre à l’autodétermination en ce qui concerne les taxes, notent qu’il faut l’unanimité des États membres pour introduire n’importe quel type d’impôt européen et soulignent que chaque État membre a un droit de veto en la matière.</p>
      <p sl="en">De plus, l’ensemble des mesures financières actuel représente un accord obtenu à l’arraché, avantageux pour l’Irlande, et ce rapport prévoit de réformer à l’avenir ce type de financement. L’Irlande n’a profité que des accords précédents concernant les perspectives financières. En outre, des pays plus pauvres seraient désavantagés et à notre avis une taxe européenne directe prise dans la poche des citoyens serait désapprouvée par les citoyens irlandais et de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Fausto Correia, Edite Estrela, Emanuel Jardim Fernandes, Elisa Ferreira, Jamila Madeira et Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Nous avons voté contre la troisième partie du point 25 du rapport Lamassoure pour deux raisons principales:</p>
      <p sl="pt">Primo, en tant que socialistes portugais, nous ne pouvons accepter aucune tentative de marche arrière dans le cadre communautaire de la plus commune des politiques européennes. Ce qui est proposé équivaut ni plus ni moins à une renationalisation de la PAC.</p>
      <p sl="pt">La proposition de cofinancement, c’est-à-dire de faire financer le budget du premier pilier de la PAC en partie par les États membres, est injustifiée parce qu’il existe d’autres solutions qui permettent de respecter les engagements financiers contractés par le Conseil en octobre 2002, sans qu’il soit nécessaire de demander une contribution des budgets nationaux des 15 États membres qui composaient l’Union européenne avant l’élargissement de 2004.</p>
      <p sl="pt">On pourrait fixer des plafonds à l’aide individuelle aux agriculteurs - suivant le modèle américain dans lequel la limite est fixée à 250 000 dollars - en même temps qu’une «modulation obligatoire», qui prévoit un pourcentage de réduction de l’aide pour les plus gros bénéficiaires d’une aide directe de la PAC et qui génère ainsi les économies nécessaires pour respecter les engagements.</p>
      <p sl="pt">Secundo, parce qu’il existe une contradiction irrémédiable dans la rédaction de ce point. En même temps que la promesse solennelle de ne pas renationaliser la PAC, il propose aussi de mettre fin au système actuel de financement communautaire complet grâce à l’introduction du cofinancement national, qui constitue précisément le principal instrument de renationalisation de la PAC. Certains agriculteurs des États membres qui disposent des plus gros budgets se trouveront dans une position plus avantageuse par rapport aux agriculteurs des États membres qui disposent des plus petits budgets.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="28148" name="Françoise Castex" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur du rapport Lamassoure sur l’avenir des ressources propres de l’UE.</p>
      <p sl="fr">Le système actuel rend en effet le budget de l’Union trop dépendant des volontés nationales. Je soutiens l’analyse du rapporteur selon laquelle ce système est devenu au fil du temps beaucoup trop complexe et surtout inapproprié pour faire face aux nouveaux défis de l’Union, nécessitant donc un retour à un véritable système de ressources propres prévu par les traités fondateurs de l’Union.</p>
      <p sl="fr">Je me félicite de la proposition d’abolir dans un premier temps toutes les formes de rabais et de compensations accordées aux États membres et d’utiliser à terme un impôt déjà existant dans les États membres pour alimenter directement le budget de l’Union. Ce serait le meilleur moyen d’assurer un financement viable de l’UE qui soit en même temps acceptable par les parlements nationaux.</p>
      <p sl="fr">J’ai cependant voté contre le paragraphe 25 de la résolution qui a été rejeté à une faible majorité. En effet, si je ne remets pas en cause une réflexion sur la mise en place d’un nouveau système de financement, je rejette l’idée que l’on recoure à la possibilité de mettre en œuvre progressivement dans l’UE à Quinze un processus de cofinancement obligatoire de la PAC, ce qui reviendrait à renationaliser la première politique européenne commune</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="1289" name="Proinsias De Rossa" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai soutenu le rapport Lamassoure concernant l’avenir des ressources propres de l’Union européenne parce que je crois qu’il s’agit d’une bonne contribution au vaste débat, qui est nécessaire de toute urgence, concernant les dépenses de l’Union européenne. Un budget de 1 % du PIB est simplement insuffisant pour relever les défis politiques de l’Europe, y compris la promotion d’une forte dimension sociale et de recherche. Il faut un minimum de 3 %. Ces questions devraient être centrales dans les efforts ravivés déployés pour réformer les Traités.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim Fernandes" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">J’ai voté pour ce rapport parce que je considère que le système actuel de ressources propres de l’Union européenne manque de transparence, d’efficacité et d’équité, puisqu’il se base presque exclusivement sur les contributions des États membres. Il faut le réformer d’urgence. Sans quoi nous courons le risque d’exacerber le déséquilibre budgétaire et l’inégalité dus au fait que l’on n’admet pas qu’une meilleure Union ne sera possible que grâce à des politiques plus nombreuses et de meilleure qualité, y compris au niveau budgétaire, dotées des ressources appropriées.</p>
      <p sl="pt">M’étant prononcé sur cette question devant la commission du développement régional, qui a présenté son avis à la commission des budgets, j’ai déposé quelques amendements qui ont été adoptés ultérieurement à une large majorité. Ces amendements visaient tout d’abord à créer un lien direct entre l’Union européenne et ses citoyens par le paiement d’une partie d’une taxe existante de manière à ne pas accroître la lourde charge fiscale qui pèse sur le contribuable européen et ensuite à mettre fin aux ristournes budgétaires accordées à certains pays, dont plusieurs jouissent de niveaux de prospérité qui dépassent la moyenne européenne, comme le Royaume-Uni.</p>
      <p sl="pt">Enfin, j’ai proposé aussi que les considérations futures sur les ressources propres de l’Union européenne tiennent compte des dispositions budgétaires spéciales des Traités qui se rapportent aux régions ultrapériphériques de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Le Parlement entend ouvrir le débat sur les ressources propres de l’Union européenne en avançant la discussion censé avoir lieu en 2008/2009. Cette démarche est possible grâce à la clause de révision prévue par l’accord interinstitutionnel pour les perspectives financières 2007/2013.</p>
      <p sl="pt">Critiquant le système actuel, qu’il avait auparavant sanctionné, et remettant en question la règle de l’unanimité au Conseil, requise pour toute modification, le Parlement propose finalement d’alimenter directement le budget de l’Union européenne en tout ou en partie grâce aux recettes des taxes déjà prélevées dans les États membres, tout en gardant la possibilité d’introduire de nouvelles taxes à cette fin. Cela parce que, en ce qui concerne les parlements nationaux, «à court terme il est encore trop tôt pour avoir une vraie taxe européenne».</p>
      <p sl="pt">Nous rejetons toute tentative d’introduire des taxes européennes, que ce soit directement ou en secret, à court ou à long terme.</p>
      <p sl="pt">Nous estimons qu’un système équitable de ressources propres doit se baser sur des contributions nationales proportionnelles à la richesse relative de chaque pays (reposant sur le PIB), de sorte que la charge fiscale soit identique pour tous les citoyens des différents États membres de l’Union européenne, en garantissant que le budget communautaire permette comme il se doit la redistribution, avec comme priorités une réelle convergence et une efficace cohésion économique et sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Anne E. Jensen et Karin Riis-Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="da">Nous avons voté pour le rapport parce qu’il offre une manière pratique d’échapper à la complication du système actuel qui régit les ressources propres de l’Union européenne, lequel implique des ristournes et des arrangements spéciaux. Le droit des pays à l’autodétermination dans la sphère fiscale doit être respecté bien sûr dans tout nouveau système. De plus, il importe que la nouvelle source de revenus pour l’Union européenne n’entraîne pas une hausse des taxes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="1708" name="Marie-Noëlle Lienemann" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je me suis abstenue sur le rapport de M. Lamassoure parce que je n’approuve pas le cofinancement du premier pilier de la PAC évoqué au paragraphe 25, qui ouvre la porte à une certaine renationalisation de l’une des rares politiques communes intégrées. Par ailleurs, cette hypothèse avait déjà été évoquée, mais justement rejetée lors de l’accord de Berlin en 2000.</p>
      <p sl="fr">Il ne me semble pas judicieux de fonder la nouvelle orientation de la PAC - qui s’impose pour être plus juste, plus conforme au développement durable - sur ces bases de cofinancement par les États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28585" name="Diamanto Manolakou" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Dans le rapport sur l’avenir des ressources propres de l’Union européenne, l’Union européenne se prépare à étendre la politique fiscale écrasante des gouvernements des États membres. Le gros du coût de la promotion des politiques qui vont à l’encontre des peuples de l’Union européenne sera financé par les travailleurs.</p>
      <p sl="el">Les mesures de base qui sont proposées, telles que l’augmentation de la TVA et la taxe sur la consommation d’énergie à partir de 2014, vont encore empirer le sort des travailleurs. En Grèce, le relèvement d’un point de la TVA et la fluctuation constante des prix de l’énergie font que les familles modestes parviennent encore plus difficilement à boucler leurs fins de mois.</p>
      <p sl="el">L’élément constituant de la correction des déséquilibres budgétaires mentionné dans le rapport consiste en une réduction des dépenses dans le secteur agricole, ce qui signifie la disparition d’encore plus de petites et moyennes exploitations agricoles. On nous affirme que cette mesure permettra une répartition plus équitable des ressources. En même temps, l’Union européenne est censée renforcer sa politique de lutte contre le terrorisme, mais elle renforce en fait ses atteintes aux droits individuels et aux libertés des peuples.</p>
      <p sl="el">La politique de communication de l’Union européenne repose sur la nécessité de savoir, dans le but de cultiver une «conscience européenne»; en d’autres termes de subjuguer les travailleurs dans des politiques antipopulaires.</p>
      <p sl="el">Le rapport parle des recettes indirectes des États membres à travers les politiques de l’Union européenne. C’est un cadeau de l’Union européenne capitaliste au capital. Les travailleurs, eux, constatent la détérioration de leur niveau de vie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport, car il propose une réforme du système des ressources propres qui soulignera l’égalité entre les États membres. Le système actuel est complexe et opaque pour les citoyens; je me réjouis donc qu’il soit réformé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="966" name="Jean-Claude Martinez" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">À la différence de la CECA qui se finançait par une vraie ressource propre, l’Union européenne ayant presque renoncé dans le cadre du libre-échange planétaire à percevoir des droits de douane qui ne représentent plus que 9,8 % de ses ressources, le financement du budget européen est celui d’une banale organisation intergouvernementale financée par des contributions étatiques: en l’espèce, une contribution RNB représentant 73,8% des ressources communautaires.</p>
      <p sl="fr">Aujourd’hui, les ressources sont plafonnées à 1,24 % du RNB et le resteront. Il est simplement prévu qu’après 2014, un nouveau système s’appliquerait, inspiré de la solution fédérale classique du partage du produit fiscal d’un impôt entre l’Union et les États nationaux. Douze impôts sont proposés au choix pour ce partage: de la TVA à la taxe Tobin et de l’impôt sur les sociétés à l’éco-fiscalité.</p>
      <p sl="fr">C’est le système français de 1791 à 1917, sur les centimes additionnels aux impôts d’État pour financer les collectivités locales.</p>
      <p sl="fr">Si l’Union menait une grande politique d’investissement dans la santé, la recherche, les universités, le ferroviaire au lieu du malthusianisme de l’article 104 C du traité de Maastricht, l’adhésion des citoyens nationaux permettrait soit un financement par emprunt, soit même un impôt affecté dont le bénéfice des sociétés serait la bonne assiette.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="4274" name="Olle Schmidt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Je me suis abstenu lors du vote du rapport Lamassoure sur l’avenir des ressources propres de l’Union européenne. Je conviens que le système de recettes et de dépenses de l’Union européenne doit être réformé et rendu plus transparent, mais ce rapport va trop loin. Je maintiens que l’Union européenne doit être financée par des cotisations et je ne souhaite pas que l’on évolue vers un impôt communautaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pl">Je vote pour le rapport de M. Lamassoure sur l’avenir des ressources propres de l’Union européenne.</p>
      <p sl="pl">Il s’agit d’une partie importante des préparatifs en vue d’une révision approfondie de tous les aspects du financement et des dépenses de l’Union européenne, puisque le système actuel des ressources propres est fondamentalement défectueux.</p>
      <p sl="pl">Ce système couvre quatre sources différentes de financement et une série de mécanismes de ristourne. Il ne faut pas oublier qu’environ 70 % des recettes de l’Union européenne ne proviennent pas de ses ressources propres, mais de fonds puisés directement dans les budgets nationaux. De plus, compte tenu des déficits budgétaires actuels, nous ne pouvons pas garantir que l’Union européenne dispose des ressources suffisantes pour mettre en œuvre toutes les stratégies politiques.</p>
      <p sl="pl">L’Union européenne a besoin d’un système de financement efficace et transparent. Le but de la réforme des recettes communautaires doit être de créer de véritables ressources propres pour l’Union européenne. Ces ressources doivent être basées sur les impôts existants qui sont prélevés dans les États membres. À mon sens, nous devons envisager également la possibilité d’introduire un véritable impôt européen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="28921" name="Jaroslav Zvěřina" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Merci, Monsieur le Président. Avec les autres députés du parti démocratique civique tchèque (ODS), j’ai voté contre le rapport Belet parce que j’estime qu’il arrive trop tôt dans un débat sur la possible harmonisation du domaine complexe du football professionnel dans les États membres.</p>
      <p sl="cs">Le rapport promet la création de ce que l’on y dénomme un modèle pour le football européen. Cependant, un tel modèle n’est guère possible. Il ne fait pas de doute que le football professionnel constitue aujourd’hui un énorme phénomène mondial. Tenter de le réglementer d’une certaine manière dans une perspective européenne n’est pas à mon avis une idée particulièrement bonne. Le Parlement n’est pas encore une sorte d’organisation de gestion internationale capable de résoudre les problèmes du monde.</p>
      <p sl="cs">Je suis tout à fait d’accord avec les parties du rapport qui traitent du conflit entre le football professionnel et nos règlements administratifs et économiques. Je ne puis cependant accepter les parties du rapport qui proposent de réglementer des domaines qui ne relèvent pas des compétences de l’Union européenne. Il s’agit spécifiquement de la proposition visant à créer des organes ciblés de surveillance. Merci pour votre attention.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="2309" name="Richard Corbett" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, malgré les réserves sur un ou deux points, les députés travaillistes au Parlement européen ont voté pour le rapport Belet parce qu’il vise à aider les autorités footballistiques à faire face à quelques problèmes très réels auxquels elles sont confrontées, en veillant à ce que des lois européennes adoptées à d’autres fins ne les gênent pas dans leurs efforts pour résoudre ces problèmes. En d’autres termes, c’est le contraire de ce que l’orateur précédent a dit. Nous n’essayons pas d’harmoniser les règles qui se rapportent au football ou de prendre le contrôle du football: nous essayons de fournir aux autorités du football un espace supplémentaire pour qu’elles puissent s’occuper elles-mêmes de leurs problèmes.</p>
      <p sl="en">Dans ce contexte, je voudrais ajouter que j’ai été très surpris que M. Heaton-Harris dépose un amendement que lui a fourni un lobbyiste du Real Madrid. Sur les 27 États membres, il ne concerne que l’Espagne et autorise la cession des droits de télédiffusion par les clubs individuellement plutôt que par la ligue collectivement, qui les redistribue ensuite à tous les clubs. Il détruit non seulement la compétition sportive au sein de la ligue espagnole - parce que les équipes de Barcelone et du Real Madrid recevront un milliard d’euros chacune dans les années à venir -, mais il fausse aussi la compétition sportive au niveau européen en conférant à ces clubs un avantage injuste sur les clubs de tous les autres championnats en Europe. Je m’étonne que M. Heaton-Harris ait déposé un tel amendement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson et Anna Hedh" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous avons soutenu le rapport sur l’avenir du football professionnel en Europe. Dans l’ensemble, il s’agit d’un rapport constructif qui traite, entre autres choses, des problèmes liés aux besoins des petits clubs de football de meilleures conditions financières pour mettre à profit les jeunes joueurs. Le rapport traite aussi de la question de l’utilisation gratuite des joueurs par les équipes nationales. D’autres questions importantes de ce rapport concernent les efforts dans la lutte contre la violence dans les tribunes, le racisme, le dopage, la corruption et l’exploitation des jeunes joueurs. Nous pensons que l’Union européenne devrait coopérer avec les associations footballistiques aux niveaux national et européen, telles que l’UEFA, afin de résoudre ces problèmes.</p>
      <p sl="sv">Pour l’heure, nous ne voyons cependant pas la nécessité de nouveaux instruments juridiques pour résoudre les problèmes, hormis une éventuelle directive concernant les agents des joueurs. Nous ne voyons pas non plus le besoin pour les États membres de modifier leur législation sociale et fiscale au motif que les différences entre les pays créent des problèmes en ce qui concerne les transferts transfrontaliers de joueurs. De plus, la notion de «prostitution forcée» qui figure dans le rapport inclue, selon nous, toutes les formes de prostitution, car toute prostitution a lieu sous une forme ou une autre de contrainte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28493" name="Derek Roland Clark" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Le Parti pour l’indépendance du Royaume-Uni n’accepte pas que l’Union européenne soit compétente pour le sport. Nous nous opposons à ce rapport dans l’ensemble afin de défendre les droits de tous les États membres de l’Union européenne, de leurs clubs et de leurs supporteurs, et pour garder la politique en dehors du sport.</p>
      <p sl="en">Nous acceptons que les recettes des droits de retransmission soient largement déterminées par l’ampleur des marchés nationaux de la retransmission.</p>
      <p sl="en">Nous refusons que le sport soit régi par un syndicat, la «confiance des supporteurs» et l’Union européenne. Les supporteurs se rangent derrière les équipes qui gagnent, pas derrière celles qui disposent d’une bonne commission.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons à l’ingérence dans la prise de décision de la FIFA et de l’UEFA.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons l’assurance pour les joueurs des équipes nationales.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons au drapeau de l’Union européenne et à l’hymne européen lors des matches de football. Il n’y a pas d’équipe de l’Union européenne. La Suisse accueillera elle aussi l’Euro 2008.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons à l’implication de l’Union européenne dans les finances des clubs.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons l’amélioration de l’éducation des jeunes joueurs en dehors de la juridiction de l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons les nations au sein des États membres qui possèdent leur propre équipe (par exemple l’Écosse).</p>
      <p sl="en">Nous rejetons la révision des sports européens indépendants.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons la coopération entre les États membres pour combattre la violence dans le football, mais nous nous opposons catégoriquement à ce que l’Union européenne soit compétente, car elle n’a pas de compétence en matière de justice et d’affaires intérieures.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-174" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Le rapport contient de nombreux aspects positifs, mais nous avons quelques réserves concernant la formulation définitive de certains points.</p>
      <p sl="pt">Nous considérons qu’il est nécessaire de prendre en considération la manière d’aborder le football professionnel. Il est erroné de tout réduire au contexte de la compétition organisée, où les aspects les plus importants du football sont mis de côté, à savoir le fait qu’il s’agit d’un jeu et le fait qu’il contribue au développement des enfants et des jeunes dans le sens où il améliore leur aptitude à se projeter dans l’avenir, à se servir de leur imagination, à travailler en équipe et à s’exprimer, et à mieux se connaître et prendre conscience d’eux-mêmes et des autres.</p>
      <p sl="pt">La séparation artificielle entre sport professionnel et sport amateur (qui apparaît dans certaines parties, même dans un cadre compétitif, dans lesquelles les participants ont différentes professions et occupations) sape les droits qui devraient naturellement découler des responsabilités inhérentes au football professionnel, avec tous ses clubs, les passionnés, les conseils d’administration, les associations sportives, ainsi que les règles, les réglementations et les structures. C’est la réalité aujourd’hui et nous ne devons pas pratiquer la politique de l’autruche et prétendre que tout va bien.</p>
      <p sl="pt">Nous devons donc nous efforcer de créer les conditions, sans paternalisme, qui permettent aux professionnels de défendre leurs droits dans un secteur où il y a des risques d’usure majeure pour le corps et d’exclusion sociale prématurée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Je voterai pour le rapport de M. Belet, qui suit, je crois, les meilleurs intérêts du jeu en Europe, en soutenant largement le point de vue de l’UEFA en la matière. Je le fais en dépit de la récente discrimination flagrante établie par l’UEFA à l’encontre de Gibraltar, que je représente. Lors de sa dernière réunion, l’UEFA a rejeté la candidature de Gibraltar malgré le fait que ce pays compte autant d’habitants que Saint-Marin - qui est membre de l’UEFA depuis longtemps - et que les Antilles néerlandaises, une colonie, aient participé au tour final de la troisième coupe du monde en 1938.</p>
      <p sl="en">Je soutiens également la cession en bloc des droits de télévision par les ligues nationales pour atténuer les disparités financières de plus en plus grandes entre les clubs, mais pas l’achat en bloc de tels droits qui confère un monopole à un simple diffuseur qui l’exploite au détriment des spectateurs.</p>
      <p sl="en">De même, le football ne peut être exonéré de législation européenne pour permettre à un nombre limité de clubs d’accroître leurs bénéfices aux dépens des autres. L’assouplissement des règles doit servir le bien public et pas le profit privé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="photo_generic" name="Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Le Parlement européen n’aurait pas dû aborder ce sujet dans ce rapport, sujet qui est du ressort des associations nationales de football et des organisations avec lesquelles elles coopèrent, ainsi que des parlements nationaux.</p>
      <p sl="sv">Nous nous opposons aussi au fait que le projet de rapport fait référence, par exemple, au projet de Constitution européenne, qui a déjà été rejeté à l’occasion de deux référendums en Europe. Nous nous opposons en outre aux propositions de conception d’un cadre juridique au niveau de l’Union européenne pour le football et au fait que l’on envisage de créer un statut juridique européen pour les sociétés sportives.</p>
      <p sl="sv">La Liste de juin vote par conséquent contre ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport sur l’avenir du football professionnel. En particulier, je soutiens l’invitation faite à la Commission de clarifier le statut juridique du football et je soutiens la recommandation pour que des efforts soient faits afin d’assurer une plus grande transparence et une bonne gouvernance dans le football professionnel européen. Pour moi, l’existence d’un organe séparé qui gouverne le football écossais - à savoir l’association écossaise de football - est importante et je soutiens les amendements des Verts/ALE visant à garantir le maintien de ces organes indépendants tels quels sans les intégrer dans une association de football du Royaume-Uni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="28113" name="Eoin Ryan" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Je soutiens la position de l’ancien président de l’UEFA, Lars Olsen, qui a dit que les agents des joueurs posent l’un des plus grands problèmes auxquels le football professionnel est confronté. Compte tenu des recommandations du récent rapport Stevens au Royaume-Uni, je pense qu’il est nécessaire d’appliquer des normes et des critères stricts aux transactions effectuées par les agents des joueurs. Le système actuel permet une double représentation et manque de transparence financière, en particulier pour les transferts hors d’Europe. Finalement, soit l’UEFA réglemente et modifie la situation actuelle, soit la Commission devra présenter une directive sur le système commun d’agrément des agents.</p>
      <p sl="en">Un des principaux objectifs de ce rapport est de mettre en évidence des solutions pour stimuler un équilibre compétitif dans le football. Je pense que l’affaire de Charleroi actuellement soumise à la Cour de justice européenne, si elle aboutit, aura des répercussions néfastes considérables sur la compétitivité des petites associations internationales de football en Europe. Je maintiens catégoriquement que les clubs doivent libérer leurs joueurs pour l’équipe nationale sans compensation. Je soutiens dès lors l’invitation faite à la Commission de soutenir l’élaboration d’un système d’assurance collective pour les joueurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="28402" name="José Albino Silva Peneda" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Le football est une passion universelle, que ce soit dans les métropoles modernes et sophistiquées de l’Occident, au fin fond de l’Australie et au beau milieu du Pacifique, dans les petits villages d’Asie centrale ou au plus profond de l’Afrique.</p>
      <p sl="pt">En plus d’une passion, le football représente un des langages universels les plus forts.</p>
      <p sl="pt">Ce sont ces caractéristiques - la passion et le langage universel - qui confèrent au football sa force et son extraordinaire capacité à rassembler les personnes.</p>
      <p sl="pt">Le football a un potentiel énorme, qui ne peut être ignoré, d’utiliser cette force non seulement pour le spectacle et pour des raisons économiques légitimes, mais aussi pour des motifs sociaux, ayant une portée universelle.</p>
      <p sl="pt">Je soutiens ce rapport et je voudrais signaler que bien que les organes responsables de la gestion du football puissent légitimement aspirer à défendre leurs propres procédures sportives, ceux qui recourent aux tribunaux civils, même lorsque cela n’est pas justifié en termes sportifs, ne peuvent être pénalisés par des mesures disciplinaires.</p>
      <p sl="pt">Je conseillerais donc aux organes qui régissent le football de revoir leurs statuts afin de trouver le bon équilibre entre, d’une part, le droit légitime de tous les acteurs sportifs de recourir aux tribunaux civils et, d’autre part, le fonctionnement normal des compétitions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Le football professionnel est confronté à de nombreux défis au sein de l’Union européenne. Les structures de gouvernance de ce sport ont besoin de plus de transparence et de démocratie. Il faudrait soutenir les systèmes des joueurs formés à domicile. Néanmoins, je pense que nous devrions reconnaître l’autonomie du sport et son droit à l’autodétermination.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="4515" name="Jeffrey Titford" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Le Parti pour l’indépendance du Royaume-Uni n’accepte pas que l’Union européenne soit compétente pour le sport. Nous nous opposons à ce rapport dans l’ensemble afin de défendre les droits de tous les États membres de l’Union européenne, de leurs clubs et de leurs supporteurs, et pour garder la politique en dehors du sport.</p>
      <p sl="en">Nous acceptons que les recettes des droits de retransmission soient largement déterminées par l’ampleur des marchés nationaux de la retransmission.</p>
      <p sl="en">Nous refusons que le sport soit régi par un syndicat, la «confiance des supporteurs» et l’Union européenne. Les supporteurs se rangent derrière les équipes qui gagnent, pas derrière celles qui disposent d’une bonne commission.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons à l’ingérence dans la prise de décision de la FIFA et de l’UEFA.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons l’assurance pour les joueurs des équipes nationales.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons au drapeau de l’Union européenne et à l’hymne européen lors des matches de football. Il n’y a pas d’équipe de l’Union européenne. La Suisse co-organisera l’Euro 2008.</p>
      <p sl="en">Nous nous opposons à l’implication de l’Union européenne dans les finances des clubs.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons l’amélioration de l’éducation des jeunes joueurs en dehors de la juridiction de l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons les nations au sein des États membres qui possèdent leur propre équipe (par exemple l’Écosse).</p>
      <p sl="en">Nous rejetons la révision des sports européens indépendants.</p>
      <p sl="en">Nous soutenons la coopération entre les États membres pour combattre la violence dans le football, mais nous nous opposons catégoriquement à ce que l’Union européenne soit compétente, car elle n’a pas de compétence en matière de justice et d’affaires intérieures.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28268" name="Danutė Budreikaitė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">Lorsque l’Union européenne s’est élargie en 2004 à dix nouveaux États membres, des conditions discriminatoires ont été admises par rapport à la mise en œuvre de la politique agricole commune (PAC). Les nouveaux États membres ont bénéficié d’une période transitoire de neuf ans. L’aide de la première année s’est élevée à 25 % seulement de celle reçue par les plus anciens États membres, ce qui a eu des répercussions sur la concurrence entre les nouveaux et les plus anciens pays de l’Union européenne sur le marché de la production agricole.</p>
      <p sl="lt">Le message le plus fort du rapport était que les nouveaux pays n’ont pas eu d’incidence néfaste sur la production agricole des anciens pays sur le marché. Qu’en est-il de l’effet sur les nouveaux pays? On n’a mentionné que la Pologne, et la Commission rechigne à résoudre ses problèmes.</p>
      <p sl="lt">La Lituanie a perdu son marché traditionnel du lin à cause de la PAC. Elle a été obligée de réduire d’une fois et demie son aide aux producteurs de lin, dont la récolte de lin a diminué de moitié.</p>
      <p sl="lt">Les plus anciens États membres ont obtenu des conditions d’accès avantageuses aux marchés des nouveaux États membres. Je pense que le rapport ne reflète pas suffisamment la situation réelle; c’est pourquoi j’ai voté contre la mise en œuvre de la PAC dans les nouveaux États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous pensons que la politique agricole commune devrait disparaître. Il est absurde d’incorporer de nouveaux États membres dans un système dépassé et de les habituer aux règles et aux subventions de ce système. Cela dit, nous sommes favorables à l’aide financière aux nouveaux États membres de l’Union européenne. Néanmoins, cette aide devrait être acheminée vers les régions délaissées et être destinée à l’éducation, aux infrastructures et aux institutions judiciaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="28585" name="Diamanto Manolakou" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="el">Quand ils nous ont rejoints, les 10 nouveaux États membres ont dû abolir leurs subventions à l’exportation et leurs droits de douane sur les importations en provenance des 15 États membres de l’Union européenne pour ouvrir leurs marchés aux exportations et aux investissements de l’Union européenne des 15. En conséquence, le commerce et l’industrie de l’Union européenne des 15 ont étendu leurs marchés et leurs investissements au secteur de l’agriculture et de l’alimentation des 10 nouveaux États membres.</p>
      <p sl="el">Les conséquences apparaissent dans le rapport. Les futures réductions des dépenses agricoles signifient la disparition de tas de petites et moyennes exploitations agricoles des nouveaux États membres. Bien sûr, en même temps, les subventions accordées aux petites et moyennes exploitations des anciens États membres diminuent.</p>
      <p sl="el">Les gagnants de l’élargissement sont donc le commerce et l’industrie, principalement dans les anciens États membres, et les perdants sont les petites et moyennes exploitations agricoles tant dans les nouveaux que dans les anciens États membres de l’Union européenne, à des degrés différents peut-être.</p>
      <p sl="el">Le rapport précise que le nombre et le rôle des coopératives sont inappropriés dans les nouveaux États membres et qu’il y a une pénurie de producteurs dans le secteur alimentaire. Il omet délibérément de mentionner qu’une des conditions préalables de base imposés par l’Union européenne à l’adhésion des anciens pays socialistes concernait la fermeture des coopératives de producteurs qui prévalaient dans l’économie rurale et la privatisation des coopératives d’État dans le secteur alimentaire, une condition préalable qui sert directement les intérêts du commerce et de l’industrie aux dépens des petites et moyennes exploitations agricoles et des consommateurs.</p>
      <p sl="el">C’est pourquoi nous avons voté contre la proposition.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport qui demande à la Commission européenne de prendre plus en considération les besoins des nouveaux États membres dans ses décisions concernant la politique agricole commune. Les besoins des nouveaux États membres vont des efforts accrus pour respecter les règles communautaires de santé et d’hygiène à des coûts de production plus élevés. Je pense que le faible niveau d’aide directe reçue par ces pays crée des conditions de concurrence inégale et je suis heureux que nous poussions la Commission à s’y intéresser.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="10. Corrections et intentions de vote: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem25" title="11. Communication de positions communes du Conseil: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem26" title="12. Composition des délégations interparlementaires: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem27" title="13. Composition du Parlement: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem28" title="14. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem29" title="15. Calendrier des prochaines séances: cf. procès-verbal"/>
  <section id="creitem30" title="16. Interruption de la session">
    <intervention id="4-194" speaker_id="4308" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 13h15)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
