<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071129.FR" lang="fr" date="2007-11-29" place="Bruxelles" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance"/>
  <section id="creitem2" title="2. Dépôt de documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem3" title="3. Présentation du rapport annuel de la Cour des comptes - 2006 (débat)">
    <intervention id="4-007" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle la présentation du rapport annuel de la Cour des comptes pour 2006.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="photo_generic" name="Hubert Weber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">président de la Cour des comptes. – Monsieur le Président, Monsieur le Vice-président Kallas, Mesdames et Messieurs, c'est pour moi un honneur d'être présent ici à l'occasion du débat du Parlement européen concernant les rapports annuels de la Cour des comptes européenne relatifs à l'exercice 2006. J'ai déjà eu l'occasion de présenter ces rapports à la commission du contrôle budgétaire du Parlement européen le 12 novembre 2007, et au Conseil Affaires économiques et financières le lendemain.</p>
      <p sl="de">Permettez-moi à présent de passer brièvement en revue les principaux messages contenus dans les rapports annuels relatifs à l'exercice 2006. Mon premier point concerne la fiabilité des comptes définitifs 2006. Les comptes consolidés relatifs à 2006 présentent fidèlement, dans tous leurs aspects significatifs, la situation et les résultats financiers des Communautés pour cet exercice, à l'exception des dettes à court terme et des préfinancements enregistrés dans le bilan, qui sont surestimés. La Commission a encore progressé dans la mise en œuvre de la comptabilité d'exercice, bien que des faiblesses subsistent.</p>
      <p sl="de">La Cour estime que la Commission a déployé des efforts considérables pour corriger les insuffisances affectant la gestion des risques auxquels les finances de l'UE sont exposées. Certains changements ont déjà une incidence positive, notamment dans le domaine de l'agriculture.</p>
      <p sl="de">En ce qui concerne la légalité et la régularité, la Cour formule de nouveau une opinion sans réserve pour les opérations sous-jacentes aux recettes et aux engagements, ainsi que pour les dépenses administratives et pour celles relevant de la stratégie de préadhésion, à l'exception de Sapard. De plus, en 2006, les paiements au titre des actions extérieures gérées directement par les délégations de la Commission ne comportaient qu'un faible niveau d'erreur. Cependant, la Cour formule de nouveau une opinion défavorable concernant la légalité et la régularité de la majeure partie des dépenses de l'UE, à savoir principalement la part des dépenses agricoles qui n'est pas couverte par le système intégré de gestion et de contrôle (SIGC), les politiques structurelles, les politiques internes et une part substantielle des actions extérieures. Dans ces domaines, un niveau significatif d'erreur continue d'affecter les paiements aux bénéficiaires finals, bien qu'à des degrés divers.</p>
      <p sl="de">Pour les domaines budgétaires en gestion partagée, la Cour a fait les constatations suivantes: S'agissant de l'agriculture, dotée d'un budget de 49,8 milliards d'euros en 2006, la Cour a constaté une baisse sensible du niveau estimatif global d'erreur, bien qu'il demeure encore juste supérieur au seuil de signification. S'il est correctement appliqué, le SIGC, qui couvre environ 70 % des dépenses agricoles, est un système de contrôle efficace susceptible de limiter le risque de dépenses irrégulières. Les corrections financières relatives aux paiements agricoles telles que les décisions de conformité pluriannuelles de la Commission dans le cadre de la procédure d'apurement portent sur d'importantes sommes d'argent qui sont reversées par les États membres au budget communautaire sous la forme de corrections — ou d'amendes — appliquées en raison de l'absence de systèmes appropriés. Ces recouvrements en faveur du budget communautaire continuent d'être supportés par les contribuables des États membres et non par les bénéficiaires de l'aide indûment versée.</p>
      <p sl="de">La Cour considère qu'il lui incombe, non seulement de mettre au jour les domaines problématiques en les illustrant d'exemples, mais également de dégager les développements susceptibles d'intéresser les responsables politiques. Elle observe à cet égard que, bien que le régime de paiement unique simplifie les procédures de demande d'aide et de paiement, il provoque des effets secondaires, comme l'attribution de droits à des propriétaires n'ayant jamais exercé d'activité agricole, ce qui est autorisé par la réglementation, mais entraîne une redistribution importante des aides de l'Union européenne au détriment des agriculteurs et au profit des propriétaires terriens. Des compagnies de chemin de fer, des clubs d'équitation, des haras, des clubs de golf ou de loisirs ainsi que des conseils municipaux comptent parmi les nouveaux bénéficiaires de l'aide agricole communautaire. La réglementation relative au régime de paiement unique donne également aux États membres la faculté de choisir les modalités d'attribution des droits, ce qui a conduit à des inégalités de traitement parmi les bénéficiaires.</p>
      <p sl="de">S'agissant des politiques structurelles, dont le financement a représenté au total 32,4 milliards d'euros en 2006, la situation reste semblable à celle des années précédentes. La Cour a constaté un niveau d'erreur significatif qui, selon les estimations, représente 12 % au moins du montant total remboursé aux bénéficiaires. Les erreurs les plus fréquentes concernaient l'inéligibilité des dépenses déclarées, l'absence d'appels d'offres, ainsi que l'absence d'informations probantes concernant le calcul des frais généraux et des dépenses de personnel.</p>
      <p sl="de">Selon la Cour, la Commission est appelée à montrer l'exemple dans le domaine des dépenses communautaires en gestion directe, à savoir les politiques internes et les actions extérieures. Malgré des améliorations notables, les politiques internes (9 milliards d'euros en 2006) gérées directement par la Commission présentent par exemple, une fois encore, un niveau significatif d'erreur, imputable principalement à des remboursements effectués à des bénéficiaires qui avaient surévalué les coûts encourus au titre des projets. Les erreurs affectant les opérations sous-jacentes résultent, entre autres, de négligences, d'une méconnaissance des règles souvent complexes et de tentatives présumées de fraude au budget de l'UE par les demandeurs des aides. En outre, dans les domaines des dépenses agricoles non couvertes par le SIGC, des politiques structurelles et des politiques internes, les contrôles des déclarations de dépenses, qui s'appuient essentiellement sur des informations fournies par le bénéficiaire, sont souvent insuffisants tant en ce qui concerne leur nombre que leur portée et, dans de nombreux cas, d'une qualité qui n'est pas satisfaisante.</p>
      <p sl="de">Au cours des dernières années, la Commission a pris des mesures pour accélérer les recouvrements et améliorer la protection des intérêts financiers de l'UE. Toutefois, en raison de la complexité de la procédure, la Commission ne dispose toujours pas d'informations fiables sur les recouvrements de paiements indus (montants et bénéficiaires en cause) ni en ce qui concerne leur incidence financière sur le budget communautaire. En fait, seuls six États membres ont accédé à la demande de la Commission, qui remonte au mois de novembre de l'an passé, de communiquer les recouvrements de paiements irréguliers. Dans son modèle de contrôle unique, la Cour recommande d'établir un cadre efficace pour tous les systèmes de contrôle interne portant sur les fonds de l'UE. Tous ces systèmes devraient être fondés sur des normes et des principes communs, tout en prenant en considération à la fois les risques inhérents aux opérations et l'équilibre entre le coût des contrôles et les avantages susceptibles d'en être tirés.</p>
      <p sl="de">Parmi les développements récents les plus importants, on peut citer la nouvelle obligation pour les États membres de présenter des résumés annuels des résultats des audits et des contrôles, l'initiative prise par plusieurs institutions de contrôle des États membres de publier des déclarations nationales et des rapports d'audit sur l'utilisation des fonds de l'UE au niveau national. La Cour reconnaît que les déclarations nationales et les travaux d'audit réalisés à l'échelon national pourraient contribuer à la prise de conscience, dans les États membres, de l'importance du contrôle interne de l'utilisation des fonds de l'UE. Dans son avis n° 6/2007, la Cour fait observer que ces démarches pourraient favoriser la prise de conscience, au niveau national, des responsabilités liées à la gestion des fonds de l'UE, mettre en évidence les problèmes à résoudre et les meilleures pratiques, ainsi que renforcer la transparence et l'obligation de rendre compte de la gestion financière.</p>
      <p sl="de">Par ailleurs, la Cour continue de jouer un rôle actif dans le renforcement de la coopération avec les institutions supérieures de contrôle de l'Union européenne, et elle préside un nouveau groupe de travail chargé d'élaborer des normes d'audit communes et des critères d'audit comparables, en les adaptant au contexte de l'UE.</p>
      <p sl="de">J'en viens à présent aux conclusions. Malgré les efforts considérables déployés par la Commission pour corriger les insuffisances affectant la gestion des risques auxquels les finances de l'UE sont exposées, la Cour exprime une nouvelle fois une opinion défavorable concernant la légalité et la régularité des opérations pour la majeure partie du budget. Des améliorations ont été constatées en particulier dans le domaine de l'agriculture. Le niveau élevé d'erreur affectant les opérations sous-jacentes est imputable aux surdéclarations de coûts de la part des bénéficiaires — parfois en raison de règles et d'obligations juridiques complexes et de critères d'éligibilité peu clairs — ainsi qu'à des déficiences persistantes au niveau du contrôle interne.</p>
      <p sl="de">La clé de la bonne gestion des fonds communautaires réside dans l'existence de systèmes de contrôle interne efficaces et fiables à tous les niveaux d’administration, dans l'ensemble des États membres et des pays bénéficiaires. J'estime que les citoyens de l'UE sont en droit d'attendre que les fonds communautaires soient correctement gérés et contrôlés dans l'ensemble de l'Union.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="photo_generic" name="Siim Kallas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-président de la Commission . − Monsieur le Président, la Commission salue le rapport de la Cour et les commentaires de son président, M. Weber.</p>
      <p sl="en">Dans l’ensemble, le rapport annuel de la Cour pour 2006 donne une évaluation plus positive que son édition 2005. Grâce au système de feux de signalisation de la Cour, il est désormais possible de mesurer en détail les progrès réalisés. Le rapport de la Cour expose, pour les différents secteurs de dépenses, les postes où nos systèmes sont jugés satisfaisants et où les erreurs détectées se trouvent sous le seuil de signification de la Cour, qui est de 2 %.</p>
      <p sl="en">Par rapport à l’année précédente, la Commission se réjouit que, au total, la Cour ait cette fois donné son feu vert à plus de 40 % de l’ensemble des paiements, contre environ un tiers l’année dernière et seulement 6 % il y a deux ans. C’est une avancée réelle vers notre objectif commun d'obtenir une déclaration d’assurance (DAS) positive.</p>
      <p sl="en">La Cour fait également état d’améliorations au niveau des politiques internes, comme dans les programmes de recherche, et des actions extérieures. Elle a déclaré que nos comptes 2006 étaient fidèles dans tous leurs aspects significatifs, à l’exception de quelques surestimations mineures, dont 0,13 % de dépenses d’exploitation. La Cour reconnaît que la Commission a déployé des efforts considérables pour corriger les insuffisances affectant la gestion des risques auxquels les fonds communautaires sont exposés.</p>
      <p sl="en">Dans l’ensemble, cependant, la légalité et la régularité des transactions ont de nouveau reçu une DAS négative. Nous sommes sur la bonne voie et je voudrais dès lors mettre l’accent sur le principal obstacle à l’obtention d’une DAS positive. La dernière grosse difficulté est d'assurer la bonne mise en œuvre des politiques structurelles. En ce qui concerne les dépenses en matière de politiques structurelles – 32,4 millions d’euros en 2006 – la situation reste similaire à celle des années précédentes et la Cour a de nouveau détecté un niveau d’erreur significatif.</p>
      <p sl="en">Les erreurs les plus fréquentes concernaient l’inéligibilité des dépenses déclarées, le non-respect des procédures de passation des marchés, ainsi que l’absence d’informations probantes concernant le calcul des frais généraux et des dépenses de personnel.</p>
      <p sl="en">La Cour ajoute qu’elle est relativement sûre qu’au moins 12 % des paiements effectués au titre des Fonds structurels et de cohésion en 2006 n’auraient pas dus l’être. Nous admettons qu’il existe de réels problèmes dans ce domaine. Le propre rapport de synthèse de la Commission pour 2006 affirmait que celle-ci n’avait pas confiance dans les systèmes de gestion des Fonds structurels dans certaines régions d’Italie, de Lettonie, de Slovaquie, de Slovénie, d’Espagne, de Suède et du Royaume-Uni. Les directeurs généraux avaient émis des réserves dans leurs rapports d’activité annuels.</p>
      <p sl="en">La Cour a examiné un échantillon de 19 régions en 2006 et a découvert qu’aucune d’elles n’était totalement efficace. Elle a découvert que divers systèmes de contrôle étaient inefficaces en Angleterre, en France, en Allemagne, en Grèce, en Italie, en Pologne, au Portugal, en Écosse, en Slovénie et en Espagne, ainsi que dans le cadre du projet Interreg entre l’Autriche et la Hongrie.</p>
      <p sl="en">Nous pensons que les circonstances vont s’améliorer avec la nouvelle législation, mais cela ne réduira pas le risque élevé persistant pour les paiements effectués au titre des programmes 2000-2006, pour lesquels la situation restera critique jusqu'à leur clôture en 2009-2010. Nous devons agir ensemble pour faire changer les choses. J’ai écrit au président du Conseil, aux États membres et au Parlement européen afin de leur exposer les efforts supplémentaires consentis par la Commission.</p>
      <p sl="en">Lors de la réunion Ecofin plus tôt ce mois-ci, j’ai également appelé les États membres à s’acquitter de leur responsabilité de présenter des résumés d’audit et des déclarations avant le 15 février 2008. C’est l’accord auquel nous étions parvenu avec le Parlement et le Conseil lors de l’adoption du règlement financier révisé.</p>
      <p sl="en">Le résumé annuel doit être plus qu’un simple exercice de compte rendu supplémentaire, sans valeur ajoutée. Il doit contenir de véritables informations analytiques que la Commission pourra utiliser afin de fournir à la Cour et au Parlement des garanties quant à l’état des contrôles dans chaque État membre.</p>
      <p sl="en">L’audition concernant la décharge de 2006 organisée par la commission du contrôle budgétaire le 18 décembre 2007 pour les principaux commissaires en charge des Fonds structurels accueillera des représentants des commissions de contrôle budgétaire nationales. La Commission se réjouit de cette innovation et espère qu’elle contribuera à mobiliser l’engagement national en vue d’améliorer la gestion des fonds communautaires.</p>
      <p sl="en">Nous devons suivre une politique d’avertissement, trouver une solution ou les suspendre. La Commission a affirmé son intention de suspendre les paiements au titre des Fonds structurels lorsqu’elle ne pouvait pas obtenir de garanties suffisantes que les systèmes des États membres fonctionnaient correctement. Cela pourrait conduire la Commission à prendre des décisions impopulaires, mais elle est parvenue à la conclusion que nous ne progresserions pas suffisamment vite si nous ne faisions pas preuve d’une certaine urgence.</p>
      <p sl="en">Avant de conclure, permettez-moi de dire quelques mots au sujet de la manière dont les médias ont couvert le rapport de cette année. Ces deux dernières semaines, des journalistes ont demandé à la Commission de commenter deux points principaux. Ils lui ont tout d’abord demandé de commenter le fait que la Cour avait découvert que des clubs de golf et d’autres organismes qui ne sont pas à proprement parlé liés à l’agriculture avaient reçu des subventions de l’UE l’année dernière. Un journal par ailleurs sérieux a titré en une «L’aide de l’UE destinée aux pauvres gaspillée dans des clubs de golf». Il est parvenu à faire trois erreurs en seulement quelques mots. Laissez-moi m’expliquer. Premièrement, les subventions agricoles ne sont pas une aide destinée aux pauvres. Deuxièmement, l’aide en question n’a pas été dépensée dans des clubs de golf, mais comme subventions pour des activités agricoles éligibles – dans ce cas-ci, pour des terres adjacentes détenues par différents propriétaires. Il s’ensuit, troisièmement, que l’argent n’a pas été gaspillé, mais qu’il s’agissait en fait d’une dépense légale et courante, ce que la Cour ne remet pas en question. La Cour a plutôt attiré l’attention sur un problème politique et sur le résultat final d’une politique adoptée: l’introduction du régime de paiement unique.</p>
      <p sl="en">Nous nous réjouissons de ces débats et, comme les honorables députés s’en rendront compte, cette Commission a travaillé dur afin de parvenir à une transparence totale en ce qui concerne les bénéficiaires des fonds communautaires, ce qui, selon elle, donne lieu à des débats politiques mieux éclairés, comme les bilans de santé de la politique agricole commune lancés par ma collègue, Mme Fischer Boel, plus tôt ce mois-ci.</p>
      <p sl="en">La Commission a suivi la même démarche pour son initiative d’envoyer aux institutions supérieures de contrôle de tous les États membres une liste complète de tous les paiements effectués à des bénéficiaires de l’État membre en question.</p>
      <p sl="en">Malheureusement, dans certains communiqués des médias, cette histoire de clubs de golf a entièrement occulté la déclaration de la Cour selon laquelle l’agriculture est le domaine dans lequel la Commission et les États membres ont fait le plus de progrès et pour lequel la Cour a failli donner un feu vert total. C’est la raison pour laquelle j’ai ressenti le besoin de clarifier ce point aujourd’hui.</p>
      <p sl="en">Le deuxième point concerne les 12 % des Fonds structurels qui, selon la Cour, n’auraient pas dus être remboursés. La plupart des journalistes ont exploité l’information selon laquelle la Cour considérait cela comme un problème étant donné que près de 4 milliards d’euros avaient été déboursés l’année dernière. Ce point nécessite également des explications. On ne sait pas exactement si les fonds ont été perdus ou volés et si les erreurs sont systémiques ou exceptionnelles. Il incombe dès lors à la Commission d’expliquer ces 12 %. J’ai donné quelques explications dans ce discours, et attiré l’attention sur certains des problèmes rencontrés et sur l’action que nous avons l’intention d’entreprendre.</p>
      <p sl="en">Mes collègues, les commissaires Hübner et Špidla, apporteront des éclaircissements supplémentaires lors des auditions de la commission du contrôle budgétaire le mois prochain.</p>
      <p sl="en">Pour conclure, je voudrais insister sur le fait que, malgré certains communiqués des médias, nous pensons que le rapport de la Cour nous aide en fait à nous concentrer sur les véritables problèmes. La Commission travaille dur afin de faire en sorte que des améliorations voient le jour concernant ces points clés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="1882" name="José Javier POMÉS RUIZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1952" birth_place="Pamplona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe PPE-DE . – Monsieur le Président Hans-Gert Pöttering, je suis heureux que vous assistiez à ce débat et que vous marquiez ainsi toute l'importance que revêt la mission de contrôle des comptes qu'exerce cette Assemblée, je me réjouis aussi de la présence du vice-président Kallas et du président Weber, mais où est le Conseil? Où se trouve un interlocuteur qui prenne maintenant la parole pour nous dire ce que fait le Conseil des suggestions et des observations que le président de la Cour des comptes, le vice-président Kallas ou moi-même lui soumettons?</p>
      <p sl="es">Merci, Monsieur le Président du Parlement, pour votre présence à ce débat.</p>
      <a text="(Applaudissements sur certains bancs)"/>
      <p sl="es">Je voudrais commencer par remercier la Cour des comptes pour son excellent travail, en particulier le chapitre 2, qui est parfaitement bien présenté. Le travail que vous accomplissez est meilleur à chaque fois, et vous aidez non pas tant cette Assemblée que l'homme de la rue, en veillant au bon emploi et donc à la crédibilité des sommes nécessaires au fonctionnement de l'Union européenne.</p>
      <p sl="es">La meilleure note revient aux agriculteurs: alors même que nous réduisons les aides directes, ils ont réussi à améliorer de façon significative la gestion de l'argent qu'ils reçoivent.</p>
      <p sl="es">En revanche, les Fonds structurels méritent d'être recalés. Cela fait déjà trois ans depuis que cette Assemblée a dit que le Conseil, ce grand absent, devait intervenir lui aussi pour rendre compte de son exécution d'une part très substantielle du budget dont il assume la gestion. Une chose est claire: le nouveau règlement financier fait obligation aux États membres de présenter des résumés annuels des déclarations nationales de gestion. Ce n'est pas facultatif, mais bien obligatoire. Ils doivent le faire avant la mi-février prochaine et, comme nous le savons — et en cela nous sommes d'accord avec le commissaire Kallas —, les États membres y rechignent: comme s'ils n'étaient pas soumis de leur côté à l'obligation de rendre compte. Ils le sont pourtant bel et bien, ce sont eux les premiers qui doivent donner l'exemple. Vous nous dites que seuls six États membres ont rendu compte à l'heure qu'il est de la manière dont ils opèrent leurs recouvrements. C'est scandaleux, cela mériterait un gros titre: «Seuls six États membres nous disent ce qu'ils font du recouvrement des fonds qu'ils ont mal employés». C'est cela qui est un vrai scandale.</p>
      <p sl="es">En bref, je voudrais vous dire que cette Assemblée poursuivra sa mission; vous-même, persévérez dans la vôtre. Vous avez, vous et le commissaire Kallas, tout notre soutien pour continuer à progresser sur la voie de l'obtention d'une déclaration positive, et nous assumons notre part de responsabilité dans l'imposition de procédures particulièrement difficiles à mettre en œuvre; c'est nous qui sommes en faute, car nous demandons parfois des choses impossibles. Nous vous offrons notre collaboration pour simplifier tout ce pourra l'être.</p>
      <p sl="es">Merci beaucoup, Monsieur le président de la Cour des comptes, pour votre magnifique rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="2048" name="Herbert BÖSCH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="11-09-1954" birth_place="Feldkirch" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="en">au nom du groupe PSE . – Monsieur le Président, la situation à l’égard de la gestion financière de l’Union est mitigée. Je salue les efforts réalisés par la Commission dans le domaine de l’agriculture. La Cour fait état d’une diminution générale marquée des erreurs dans les dépenses agricoles. Nous devrions accueillir cette nouvelle comme une grande réussite.</p>
      <p sl="en">Par ailleurs, le rapport n’est pas très positif à l’égard des Fonds structurels. La Cour estime que les systèmes de contrôle dans les États membres sont généralement inefficaces ou modérément efficaces. L’appel du Parlement en faveur de déclarations de gestion nationales comme instrument en vue d’améliorer la responsabilité nationale est par conséquent plus pertinent que jamais.</p>
      <p sl="en">Je suis également très déçu que le système de contrôle interne de la Commission ne corresponde pas encore totalement à ce qu'il devrait être, sept ans après la réforme. Celui-ci comporte des faiblesses significatives, et je me réjouis de la solide analyse de la Cour à ce sujet au chapitre deux de son rapport annuel.</p>
      <p sl="en">Considérons l’avenir. La Cour a proposé des débats interinstitutionnels sur le concept de «risque d’erreur tolérable». Je salue cette initiative. Le Parlement et la Commission ont déjà, de manières différentes, donné suite à cette proposition. Quant le Conseil – qui est absent aujourd’hui – va-t-il donner son point de vue à ce sujet?</p>
      <p sl="en">Le traité de réforme stipule que: «Le règlement prévoit les obligations de contrôle et d’audit des États membres dans l’exécution du budget ainsi que les responsabilités qui en découlent.» Le Parlement suivra attentivement la mise en œuvre de cette nouvelle règle.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne les dispositions de l’Union en matière d’audit, je ne répéterai pas ce que j'ai dit à Luxembourg le 18 octobre 2007. Je tiens juste à souligner que le Parlement s’intéresse beaucoup aux résultats de l’examen collégial actuellement réalisé à la Cour. Je félicite M. Weber et, en particulier, M. Engwirda, d’avoir pu entreprendre cet exercice.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="1965" name="Jan MULDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="03-10-1943" birth_place="Diever" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe ALDE . – Monsieur le Président, je voudrais commencer par remercier la Cour des comptes pour le nouveau système qu'elle a mis en place pour ses rapports au Parlement européen. Pendant des années, nous avons demandé si les erreurs mentionnées dans les différents chapitres ne pouvaient pas être chiffrées de manière relativement précise. Pendant des années, la Cour des comptes nous a répété que ce n'était pas possible et, maintenant, nous nous réjouissons de voir qu'elle aussi peut changer d'avis; elle utilise désormais un système de «feux tricolores» – rouge, jaune, vert. Nous nous en félicitons, et nous espérons que ce système sera encore affiné dans les années qui viennent, pour que nous puissions repérer les endroits où les choses se sont améliorées. Sur le front des améliorations – M. Kallas l'a déjà souligné – la Commission peut sans conteste être fière, car, il y a seulement trois ans, il n'y avait que 6 % des dépenses qui étaient réputées légales. Aujourd'hui, ce chiffre est de 40 % et, pour l'agriculture, l'appréciation de la Cour n'est pas loin d'être positive. C'est un réel progrès. La grande question, c'est: est-ce que ces progrès sont suffisants aux yeux de l'homme de la rue? Je peux déjà vous dire que la réponse est non. On a peine à croire que la déclaration d'assurance ne soit toujours pas positive après tant d'années, et c'est un grave motif de préoccupation.</p>
      <p sl="nl">Les Fonds structurels posent un problème encore plus ardu; 12 %, c'est bien sûr beaucoup trop élevé. Il serait bon que, dans ses prochains rapports, la Cour des comptes puisse nous expliquer exactement d'où viennent ces 12 %. Sont-ils dus à des formulaires mal remplis? S'agit-il d'erreurs de fond? Lorsque j'entends, sur le terrain, combien il est difficile d'obtenir des concours des Fonds structurels, j'ai beaucoup de mal à croire que les contrôles ne soient pas suffisants, car j'entends de plus en plus de gens me dire «je renonce, c'est beaucoup trop compliqué d'avoir à faire avec les Fonds». Du moins c'est ce que j'entends dans certaines provinces néerlandaises.</p>
      <p sl="nl">Aujourd'hui que nous entamons la procédure de décharge à la Commission, je pense que ce qui compte le plus, c'est d'examiner ce que la Commission a fait en réponse aux recommandations formulées par le Parlement dans ses précédentes décisions de décharge. Le traité ne dit-il pas que la Commission doit tout mettre en œuvre pour donner suite aux observations accompagnant les décisions de décharge? Il y a selon moi deux points qu'il conviendrait d'énoncer plus clairement, pas seulement dans une décision, mais aussi dans le traité, à la section relative au budget pluriannuel, concernant les déclarations des États membres; d'autres personnes y ont également fait allusion; deux résolutions du Parlement soulignent que les commissaires doivent valider les déclarations présentées chaque année, sous quelque forme que ce soit, par les directeurs généraux. Pour le Parlement, cela signifie que la Commission ne saurait être collégialement responsable: ce sont les commissaires qui sont individuellement responsables de leurs budgets. Je serais heureux d'en savoir plus sur ce sujet.</p>
      <p sl="nl">Dernier point, le nouveau traité dispose que la Commission et les États membres sont solidairement responsables. À la lumière de ces déclarations d'États membres, il serait intéressant de savoir comment la Commission se prépare à appliquer le nouveau traité, dans l'immédiat et dans l'avenir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="4751" name="Bart STAES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="07-08-1958" birth_place="Izegem" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="BE">
      <p sl="nl">au nom du groupe Verts/ALE . – Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les Membres de la Cour des comptes, Monsieur le Commissaire, chers collègues, le budget de l'Union européenne s'élevait en 2006 à quelque 106 milliards d'euros. Certes, cela ne représente que 1 % du produit national brut des 27 États membres, mais cela reste une somme rondelette. C'est notre argent, le vôtre, le mien et celui de tous les contribuables, que nous avons dû débourser, et son emploi doit faire l'objet d'un examen rigoureux. C'est l'une des principales responsabilités du Parlement européen. Aujourd'hui, pour la treizième fois consécutive, nous constatons que la Cour des comptes refuse de garantir la légalité et la régularité complètes de ces dépenses.</p>
      <p sl="nl">Mesdames et Messieurs, ce n'est pas là un incident mineur. Il doit susciter au contraire une certaine indignation. C'est un sérieux avertissement à la Commission, mais aussi aux gouvernements des États membres, et ils ne sauraient s'y soustraire. Karel Pinxten, le membre belge de la Cour des comptes, s'est exprimé à ce sujet dans une tribune publiée dans De Tijd et l'Écho de la Bourse , en soulignant que, si un auditeur interne ou externe refusait pour des motifs analogues de valider les comptes d'une société cotée en Bourse pour un montant correspondant à celui du budget de l'UE, cela entraînerait immédiatement une onde de choc sur les marchés financiers. Il n'a que trop raison, et nous ne pouvons pas en rester là.</p>
      <p sl="nl">Quels sont les principaux points de grippage? L'agriculture, qui, avec une dotation d'environ 50 milliards d'euros, demeure le poste budgétaire le plus important. Les améliorations dans ce domaine sont incontestables, grâce essentiellement au système intégré de gestion et de contrôle. Mais, soyons clairs, Mesdames et Messieurs, certains États membres, notamment la Grèce, refusent de faire partie du système. Cet argent est donc géré par les administrations de l’État membre, et je crois que, en l'occurrence, nous devrions définitivement attribuer un carton rouge à la Grèce. Nous devrions réitérer notre demande tendant à la suspension des versements agricoles à la Grèce jusqu'à ce que ce pays se mette en conformité.</p>
      <p sl="nl">Le second problème, dans le domaine de l'agriculture, porte sur le paiement – M. Weber y a fait allusion, et M. Kallas est revenu là-dessus – de subventions agricoles à des clubs de golf, des compagnies de chemin de fer, des haras et des propriétaires terriens qui ne sont manifestement pas de véritables exploitants agricoles et qui empochent de l'argent prélevé sur le budget agricole. Et il s'agit le plus souvent de membres de l'aristocratie ou d'une famille royale. On assiste ici à un petit jeu de ping-pong entre M. Weber, qui dit que c'est vrai, et M. Kallas, qui dit que non. La commission du contrôle budgétaire du Parlement européen a tenu une audition à laquelle Mme Fischer Boel, la commissaire de l'agriculture, a déclaré que tout cela était une exagération, et elle a écarté la chose en la minimisant. J'aimerais maintenant entendre M. Kallas et M. Weber nous dire ce qu'il en est réellement de cette histoire. La Cour des comptes peut-elle étayer ses affirmations? Les maintient-elle?</p>
      <p sl="nl">Le deuxième poste budgétaire est toujours celui des Fonds structurels. Douze pour cent de ces crédits n'auraient jamais dû être versés, selon le rapport de la Cour des comptes. Cela n'a rien de satisfaisant. Nous devons faire quelque chose à ce sujet. D'où notre appel aux États membres, aux gouvernements des États membres, Monsieur le Président, parce qu'ils sont en grande partie responsables de la situation. Ce sont eux qui gèrent 80 % des Fonds européens. Je réaffirme donc l'insistance du Parlement, de la plénière, pour qu'ils signent une déclaration attestant de la bonne exécution et du bon emploi des crédits communautaires, et qu'ils assument ainsi leurs responsabilités politiques. Le Danemark, les Pays-Bas et le Royaume-Uni l'ont fait. Où sont les autres États membres? Où sont la Belgique, la France, l'Allemagne? Ces États membres ne devraient-ils pas, eux aussi, s'acquitter de leurs responsabilités politiques?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="2304" name="Esko SEPPÄNEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="15-02-1946" birth_place="Oulu" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FI">
      <p sl="fi">au nom du groupe GUE/NGL . – Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, nous voici de nouveau à cette époque de l'année où la Cour des comptes donne son avis négatif sur la légalité et la pertinence des dépenses de l'année précédente. Puis, au printemps prochain, ce sera le moment pour le Parlement de donner décharge aux parties concernées, malgré le rapport négatif de la Cour. C'est du moins ainsi que les choses se sont passées toutes ces dernières années, sauf une, qui se trouvait être une année électorale.</p>
      <p sl="fi">Je voudrais attirer votre attention sur les illustrations graphiques V et VI de l'annexe au rapport de la Cour des comptes, qui ont trait au calcul des contributions nettes des États membres. Les droits de douane perçus par les États membres, y compris sur les marchandises expédiées vers d'autres États membres, sont inclus dans les ressources propres traditionnelles, ce qui donne une image trompeuse de la contribution nette réelle de certains États membres, en particulier les Pays-Bas et la Belgique, surtout si l'on tient compte de la commission excessivement élevée — 25 % — qui est retenue sur ces droits.</p>
      <p sl="fi">Il est également difficile d'accepter un mode de calcul — que l'on doit apparemment à la Commission — qui n'inclut pas, dans ce contexte, les dépenses administratives dans les dépenses de l'Union. Il s'ensuit, purement et simplement, que les chiffres de l'audit ne disent pas toute la vérité sur l'emploi des ressources: ils intègrent aussi des éléments politiques. Il est positif que le pays qui n'a pas appliqué le système intégré de gestion et de contrôle pour les dépenses agricoles soit nommément cité, à savoir la Grèce. Il conviendrait de revoir et de corriger les exemples de mauvaise utilisation des paiements agricoles que le président de la Cour des comptes a évoqués dans son allocution. Les problèmes ne se résument pas aux clubs de golf, commissaire Kallas.</p>
      <p sl="fi">On peut voir un bon exemple de l'influence positive qu'exercent les recommandations de la Cour des comptes dans l'attention qui a été accordée à la rémunération versée aux assistants des eurodéputés. Les règles révisées sont de toute évidence trop strictes, mais mieux vaut cela que l'incurie.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28142" name="Nils LUNDGREN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="13-07-1936" birth_place="Skövde" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">au nom du groupe IND/DEM . – Monsieur le Président, ainsi, pour la treizième année consécutive, la Cour des comptes a rejeté l'exécution du budget de l'UE. Pourquoi est-ce arrivé? Les responsables politiques, les bureaucrates et les citoyens de l'UE seraient-ils des fraudeurs notoires? Évidemment non! Le problème, c'est que l'UE veut régir dans le détail ce qui se passe dans une région du monde qui compte 23 pays et un demi-milliard d'habitants. C'est cela qui ouvre la porte à la fraude, aux abus et aux erreurs. Toute l'organisation est à revoir de fond en comble. Nous devons agir dans deux directions.</p>
      <p sl="sv">Premièrement, nous devons abandonner une réglementation tatillonne à effets pervers au profit de systèmes dans lesquels les États membres les plus défavorisés obtiendront des aides sans se voir dicter dans le détail la manière dont ils doivent les utiliser. Deuxièmement, nous devons faire en sorte que les coupables soient identifiés. Ce qui signifie qu'il faut assurer une transparence maximale, traiter les dénonciateurs en héros, et non pas en traîtres, et montrer aux journalistes qui souhaitent enquêter sur la gestion de l'UE qu'ils sont les bienvenus. Aucune de ces conditions n'est en fait remplie. Le sort réservé au journaliste Hans-Martin Tillack en est un bon exemple. Il a révélé au grand jour une affaire de fraude dans Eurostat, mais l'OLAF a par la suite déposé une plainte contre lui. M. Tillack a perdu devant la justice belge et devant la Cour européenne de justice, mais la Cour européenne des droits de l'homme vient de le rétablir dans son honneur. Le rôle de l'UE dans cette triste histoire montre jusqu'où nous devrons aller pour la transformer en la débarrassant de sa nature bureaucratique. Aurons-nous la volonté nécessaire? J'en doute.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4238" name="Hans-Peter MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="11-08-1957" birth_place="Bregenz" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président-despote, l'État de droit, la démocratie et un contrôle objectif fondé sur le principe de l'égalité seraient un rempart contre le despotisme, et pourtant, ce sont précisément les trois choses qui manquent ici.</p>
      <p sl="de">Ce rapport annuel de la Cour des comptes peut nous être toutefois d'un certain secours, en rectifiant quelque peu les choses. Je me réfère très précisément, une fois encore, aux faits qui, sous votre responsabilité, M. Weber, se trouvent fort heureusement, à la fin des fins, dûment constatés aux points 10.9 à 10.12 inclus. Le Parlement européen se fait ainsi taper sur les doigts. Dans cette partie de son rapport, la Cour observe que le contrôle que le Parlement exerce sur les dépenses des eurodéputés est tout à fait insuffisant, et présente un catalogue d'omissions. Quelles conséquences pratiques pouvons-nous en tirer? Cela signifie, Monsieur le Président, Monsieur le Secrétaire Général de cette Assemblée, que des personnes indésirables sont désignées, M. Herbert Bösch, qu'un rapport empreint de lâcheté est fait à l'OLAF et puis qu'après des années d'investigation, il apparaît qu'il n'y avait rien du tout, – pas de fraude, absolument rien. Mais ici, où il y avait vraiment quelque chose à débusquer – et vous avez dit vous-même, M. Weber, que seules 22 % de toutes les dépenses étaient traitées comme il se doit –, personne n'est allé voir. Et cela, c'est un comportement despotique.</p>
      <p sl="de">Les personnes de cette Assemblée, y compris le Président et le secrétaire général, M. Rømer, savent qu'au moins 80 millions d'euros, dans les dépenses des eurodéputés, ne sont pas étayés par les pièces justificatives appropriées. Pourquoi n'enquête-t-on pas à ce sujet? Pourquoi ne prend-on pas les mesures appropriées? Pourquoi différents délais sont-ils continuellement prorogés? Les choses qui se passent ici – et permettez-moi de remercier une fois encore la Cour des comptes pour avoir mis le doigt sur elles – conduisent à un système despotique et à cet organisme-ci que l'on ne saurait sérieusement qualifier de parlement. Et les responsables prennent la poudre d'escampette. Cela ne peut pas continuer comme ça.</p>
      <p sl="de">Je lance l'appel suivant à cette Assemblée et aux membres de la Cour des comptes: diligentez une enquête et trouvez une solution. Il est certain qu'en remuant un peu, on trouvera quantité de fraudes sous la surface.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="2048" name="Herbert BÖSCH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="11-09-1954" birth_place="Feldkirch" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, J'ai appris à supporter beaucoup de choses de M. Martin dans cette Assemblée, mais je proteste absolument contre les termes «rapport empreint de lâcheté». Je serais très reconnaissant si les choses étaient mises au point dans le procès-verbal, car je crois que M. Martin est le dernier à pouvoir lancer de telles accusations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="28261" name="Alexander STUBB" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="01-04-1968" birth_place="Helsinki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j’allais terminer mon intervention en disant que le rapport de décharge constituait une source formidable pour la propagande anti-européenne, mais étant donné que c’est ce que M. Martin vient juste de dire, je vais plutôt commencer par là et par dire que je suis heureux que M. Bösch soit intervenu.</p>
      <p sl="en">Je voudrais faire trois remarques. La première est d’ordre général et consiste à féliciter la Cour des comptes pour son rapport. Étant donné que celui-ci est meilleur que celui de l’année dernière, nous devrions également féliciter la Commission. J’apprécie le système des feux de signalisation. Il donne aux simples députés européens comme moi une bonne idée de ce qui va bien et de ce qui ne va pas bien. Nous avons néanmoins, comme toujours au Parlement européen, trois possibilités. La première est d’approuver et de donner décharge à la Commission, la deuxième est de reporter et la troisième est de rejeter. Nous devons garder cela à l’esprit au début de chaque débat.</p>
      <p sl="en">Ma deuxième remarque concerne les politiques et, en premier lieu, la politique agricole commune (PAC). Le seul problème que nous ayons semble être avec la Grèce, comme beaucoup l’ont remarqué. Le problème des terrains de golf, comme cela a déjà été dit, n’est pas réellement un problème. Les médias ont exagéré les choses. Je ne dis pas seulement cela parce que j’ai joué dans l’équipe nationale de golf finlandaise, et je n’ai aucun intérêt direct à le faire!</p>
      <p sl="en">L’autre domaine que je voudrais aborder est celui des politiques structurelles, où une erreur estimée à 12 % a été détectée. On peut mieux faire. Il y a aussi ce qu’on appelle les «RAL» ou restes à liquider, qui s’élèvent à 130 milliards d’euros. La Commission doit travailler dur dans ce domaine.</p>
      <p sl="en">La troisième et dernière remarque que je voudrais faire est que la procédure de décharge constitue une cible facile pour la propagande anti-UE, comme nous venons d’en être témoins, et aussi qu’il y a, bien entendu, de mauvaises nouvelles dans ce rapport, à savoir que tout n’est pas en ordre et qu’il reste une marge d’amélioration. La bonne nouvelle est cependant qu’il y a déjà eu une amélioration. Nos comptes sont fiables et nous sommes parvenus à améliorer certaines choses dans le cadre de la PAC. Nous devrions également féliciter la Commission pour avoir obtenu un feu vert pour son administration.</p>
      <p sl="en">Je préconiserai par conséquent un débat critique mais constructif sur la procédure de décharge, dans l’espoir lointain que la DAS sera positive en 2009.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28156" name="Dan JØRGENSEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" birth_date="12-06-1975" birth_place="Odense" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DK">
      <p sl="da">Monsieur le Président, Je voudrais également commencer par remercier la Cour des comptes pour son excellent rapport et pour la qualité de sa présentation d'aujourd'hui. Il est clair que c'est un outil incroyablement utile pour nous permettre de remplir notre mission et de contrôler si l'argent du contribuable est géré correctement, et si son emploi est légitime et approprié. Malheureusement, les conclusions générales du rapport nous laissent dans l'insatisfaction. Il est clair que, quand il n'a pas été possible d'obtenir une déclaration d'audit positive, on ne saurait éluder la nécessité de s'engager dans une critique très, très approfondie. Ce rapport indique malheureusement qu'aucun contrôle n'est exercé sur l'utilisation de l'argent du contribuable, et il indique malheureusement qu'une immense tâche nous attend ici au Parlement, avec la Commission et les États membres. Nous devons améliorer les choses. Il faut absolument que les choses s'améliorent.</p>
      <p sl="da">À la commission du contrôle budgétaire, la procédure annuelle est d'ores et déjà engagée, c’est-à-dire que nous consultons les commissaires compétents et que nous passons au crible les documents qui sont maintenant mis à notre disposition. Ce n'est qu'au terme de ce processus que nous serons capables de dire dans quelle mesure nous pouvons donner ce qui est techniquement appelé «décharge» – en d'autres termes, dans quelle mesure nous approuvons les comptes et l'exécution des budgets relatifs à 2006. Il existe des arguments en faveur de la décharge, dans la mesure où l'on constate des progrès dans certains domaines. Mais il y a aussi des critiques très, très sérieuses et, par conséquent, de très sérieux arguments contre l'approbation des comptes 2006.</p>
      <p sl="da">Permettez-moi de commencer par les aspects positifs. Il s'avère que les choses se passent très bien dans le domaine agricole, comme l'ont relevé mes collègues, et comme la Cour des comptes et M. Kallas l'ont expliqué dans leurs interventions respectives. Le dispositif appelé «système intégré de gestion et de contrôle» a fait la preuve de son efficacité. Il est incontestable que, dans les secteurs où ce système a été mis en œuvre, le contrôle financier s'est révélé satisfaisant. Nous pouvons regarder nos concitoyens dans les yeux et leur dire que l'argent qu'ils ont versé en impôts a été géré correctement et utilement. Dans le cas de la Grèce, qui n'a pas correctement mis en œuvre ce système, je pense que la Commission a agi de manière responsable en annonçant qu'elle allait suspendre les paiements à cet État membre. C'est à la fois approprié et positif. En ce qui concerne la recherche également, il y a de bonnes raisons de se féliciter. C'est presque un cas d'école. Nous avions formulé l'an dernier une série de critiques que le commissaire Potočnik a dûment prises en considération et voilà, bien évidemment, la bonne manière de travailler. C'est une bonne chose, assurément, que nous ne soyons pas ici pour faire du populisme, comme le voudraient certains députés de cette Assemblée. Nous ne sommes pas ici pour servir de caisse de résonance aux opposants à l'UE; nous sommes ici pour souligner les points qui méritent la critique et pour rechercher des solutions en avançant des propositions solides et constructives.</p>
      <p sl="da">Cela dit, il y a d'énormes problèmes en ce qui concerne les Fonds structurels. Nous n'avons reçu aucune explication sur les 12 % que vous avez évoqués, M. Kallas. Il est possible qu'il y ait une explication. Nous espérons qu'il y en a une. Mais nous ne l'avons toujours pas reçu. Bien entendu aussi, il est tout à fait insatisfaisant de constater que les systèmes de contrôle sont classés comme inefficaces dans tous les cas examinés par la Cour des comptes. On relèvera en outre, dans le domaine de la politique étrangère, l'insuffisance des contrôles exercés sur la somme d'un milliard d'euros actuellement utilisée conjointement avec d'autres institutions dans des fonds fiduciaires internationaux. En conclusion, je dirai qu'il nous faut des réponses très claires sur tous ces points. Pour que nous puissions recommander la décharge, il nous faut de très bonnes explications.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28240" name="Helga TRÜPEL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="21-07-1958" birth_place="Moers" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le commissaire Kallas, chers collègues, nous, les Verts, saluons le travail de la Cour des comptes. Nous avons besoin des informations qu'elle nous fournit, tout en regrettant que de nombreux domaines ne connaissent aucune amélioration depuis des années, car ces constatations jettent le discrédit sur l'Union européenne. Nous ne serons pas dupes plus longtemps; ce que nous voulons, c'est de l'efficacité, à la fin des fins.</p>
      <p sl="de">M. Kallas s'est montré conciliant aujourd'hui, mais, lorsque le rapport de la Cour des Comptes été rendu public, il l'a jugé trop sévère, tout en attaquant parallèlement les États membres. Ce n'était pas une attitude très judicieuse de la part de la Commission, car elle a une responsabilité politique, et nous attendons d'elle qu'elle l'exerce et qu'elle veille à ce que des améliorations se concrétisent enfin.</p>
      <p sl="de">En tant que Verts, nous avons de sérieux doutes quant à la possibilité de donner décharge sur l'exécution du budget 2006, et il se pourrait bien que ce que nous venons d'entendre ait aussi des conséquences politiques pour certains commissaires. C'est pourquoi nous invitons instamment la Commission à changer ses pratiques budgétaires et à entreprendre de réelles améliorations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="4515" name="Jeffrey TITFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="24-10-1933" birth_place="West Mersea" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, nous en sommes à présent à 13 ans de comptes non approuvés. Ce ne sont pas de nouveaux auditeurs dont nous avons besoin, mais d’un nouveau système de paiement. Je suis sans cesse sidéré par le nombre d’hommes politiques, au sein de cette Assemblée et à Westminster, prêts, en bonne conscience, non seulement à continuer à tolérer l’état alarmant des comptes de l’UE, mais aussi à continuer à revoir à la hausse l’argent des contribuables donné à l’UE. Comme d’habitude, nous avons droit aux mêmes excuses de la part des intéressés pour avoir fait preuve d’incompétence et avoir fermé les yeux, la principale consistant à rejeter la faute sur les États membres, mais cela ne prend pas.</p>
      <p sl="en">Comment la Commission européenne peut-elle donner de l’argent aux États membres sans voir de documents confirmant comment et où il est dépensé? Je ne peux imaginer aucune autre organisation professionnelle autoriser cela et pendant si longtemps. Si les États membres ne sont pas disposés à fournir les documents nécessaires – à savoir des reçus et des chèques – alors il faut fermer le robinet financier. En fait, il faudrait le fermer des deux côtés. Si l’UE n’est pas disposée à mettre de l’ordre chez elle, alors les hommes politiques de Westminster devraient arrêter de verser l’argent des contribuables dans le panier de l’UE, qui semble être plus percé qu’une passoire!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="28359" name="Jana BOBOŠÍKOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="29-08-1964" birth_place="Praha" p_group="Non" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, nous avons toléré pendant 13 ans une situation très alarmante et parfaitement inacceptable. La Commission et les États membres gèrent mal et dans l'illégalité l'argent des contribuables. Le rapport de la Cour des comptes européenne montre clairement que la Commission et les États membres agissent avec négligence et ne semblent guère au fait des règles de la dépense budgétaire.</p>
      <p sl="cs">Il y a aussi, maintenant, des soupçons de tentative de détournement de fonds prélevés sur le budget communautaire. En totale violation des règlements de la Commission et des lois des États membres, des appels d'offres ne sont pas organisés, des demandes portent sur des dépenses inéligibles, des bénéficiaires sont incapables de justifier leurs frais généraux ou leurs dépenses de personnel, tandis que les contrôles eux-mêmes s'avèrent défaillants.</p>
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, si les citoyens dont nous dilapidons l'argent de façon aussi éhontée géraient leur propre entreprise et leur propre foyer comme cela, l'Union européenne serait remplie d'exclus et de sans-abris. Je demande à présent à la Commission et au Conseil de se ressaisir et d'entreprendre enfin de gérer l'argent des contribuables comme si c'était le leur. C'est le seul moyen pour nous de renforcer la confiance dans le processus d'intégration européen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="4293" name="Gabriele STAUNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1948" birth_place="Wolfratshausen" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, M. Weber, chers collègues, les rapports des institutions de contrôle des finances publiques sont toujours intéressants et importants. C'est particulièrement vrai pour l'Europe, l'utilisation prudente et efficiente des deniers européens fait toujours l'objet d'une attention particulière de la part du public.</p>
      <p sl="de">Le rapport concentre ses critiques, à juste titre, sur l'utilisation des crédits communautaires dans les États membres. Il est certain qu'il reste beaucoup à faire sur ce terrain, surtout en ce qui concerne les Fonds structurels. Mais cela ne doit pas nous masquer les pratiques de nos propres institutions, et notamment de la Commission et du Conseil, en matière de dépense. C'est dans les dépenses qu'elle gère directement que la Commission est la mieux à même d'améliorer les choses. En bref, la Commission n'est pas seulement la gardienne des traités, il lui faut être aussi un modèle de bonne gestion financière. Quand je vois le changement d'orientation de la politique agricole, qui commence par des subventions pour s'étendre à la promotion de la protection du paysage, je me demande si le but n'est pas effectivement de subventionner des clubs d'équitation ou des clubs de golf. Cela n'aurait plus rien à voir avec la finalité réelle des aides agricoles.</p>
      <p sl="de">Les dépenses immobilières continuent de donner du grain à moudre à la Cour des comptes, qu'il s'agisse de l'extension du siège de la Cour européenne de justice à Luxembourg, ou des bâtiments du Conseil et du Parlement à Bruxelles. La Cour des comptes met légitimement le doigt dans la plaie en pointant des carences dans les procédures d'appel d'offres ou l'absence pure et simple de mise en concurrence. Il n'est assurément pas normal, par exemple, que la Cour de justice doive payer la facture sans avoir été associée à la négociation du marché ni à son adjudication.</p>
      <p sl="de">Permettez-moi de saisir cette occasion pour rappeler à la Commission sa réponse à ma question écrite du 2 août sur ce sujet. Cela fait tout simplement mauvaise impression, lorsque les autorités locales de la moindre petite municipalité, dans les États membres, sont tenues de lancer un appel d'offres à l'échelle de l'UE pour tout marché d'un montant supérieur à 200 000 euros, et que les institutions européennes se dispensent elles-mêmes allègrement de toute mise en concurrence pour l'attribution de marchés de plusieurs millions d'euros. Cela suscite l'incompréhension de la part de nos concitoyens.</p>
      <p sl="de">Je m'adresse également au Comité économique et social et au comité des régions, qui doivent présenter chacun le rapport que nous avons demandé. Je demanderai par ailleurs au Conseil de veiller à ce que les hausses des dépenses opérationnelles de la politique étrangère et de sécurité commune ne soient pas glissées subrepticement sous la rubrique «Dépenses administratives».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Monsieur le Président, je voudrais commencer par féliciter la Cour des comptes, et notamment son président, Hubert Weber, qui arrive au terme de son mandat, et dont les membres socialistes de la commission du contrôle budgétaire, dont je fais partie, ont toujours apprécié l'excellente collaboration. Je veux lui adresser mes remerciements les plus chaleureux pour son action, et j'aimerais en particulier souligner le travail que la Cour a accompli sur de nombreux dossiers, tels que celui des restitutions à l'exportation, où elle a beaucoup contribué à clarifier la politique de l'Union européenne.</p>
      <p sl="pt">Je dois dire que je suis très préoccupé par le budget de l'aide extérieure de l'UE. Sur les plus de 5 milliards d'euros que nous avons déboursés en 2006, une part substantielle, près de 1 milliard d'euros, a été dépensé par des fonds multilatéraux. D'autre part, des crédits considérables sont utilisés par certaines organisations internationales financées par la Commission européenne – je voudrais savoir sur quelle base, de quel droit, avec quelle légitimité et quelle transparence. Bien que l'an dernier déjà nous ayons demandé des clarifications et des chiffres précis, la Commission continue de bafouer le règlement financier et nous continuons sans la moindre description sur la manière dont l'argent européen est dépensé dans de nombreux pays du Proche-Orient.</p>
      <p sl="pt">En même temps, la Commission européenne refuse de nous écouter quand nous disons que l'Agence européenne pour la reconstruction a été un mécanisme essentiel pour assurer la visibilité de la présence européenne dans les Balkans occidentaux, pour assurer le leadership politique européen et aussi pour assurer une gestion financière saine et efficace. Elle veut maintenant la dissoudre, alors que c'est le seul instrument dont elle dispose à l'heure actuelle pour accomplir un travail que nous jugeons efficace, dans des situations qui sont tout sauf transparentes. C'est inacceptable et je voudrais dire tout particulièrement au vice-président Kallas qu'il ne peut pas rester indifférent face à cette situation et que nous allons passer ce budget au crible au cours de la procédure de décharge, de même que nous allons examiner de très près toutes les organisations qui utilisent, dans une totale absence de transparence, des crédits prélevés sur ce budget.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28325" name="Sylwester CHRUSZCZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-08-1972" birth_place="Głogów" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, l'audit et le contrôle des fonds communautaires versés aux États membres est une condition fondamentale pour une gestion efficiente et transparente des ressources du budget de l'UE. Les dernières propositions de la Commission sont cependant préoccupantes, dans la mesure où elles risquent de s'avérer très préjudiciables aux bénéficiaires des crédits communautaires. La Commission souhaite durcir les procédures et imposer des amendes en cas d'irrégularités dans l'appel d'offres, souvent sans raison objective.</p>
      <p sl="pl">Je fais référence au document intitulé «Fonds structurels - Orientations définissant les principes, les critères et les barèmes indicatifs à appliquer pour la détermination des corrections financières». Les propositions de l'UE en matière de sanctions pourraient constituer une menace en particulier pour les autorités locales et régionales. Nous ne pouvons tolérer une situation dans laquelle, comme d'autres députés l'ont déjà fait remarquer, l'UE finance des clubs de golf dans les 15 États membres historiques tandis qu'elle élabore un système de sanctions et d'amendes qui frappent les pays européens moins développés, dont la Pologne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28220" name="Ingeborg GRÄSSLE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="02-03-1961" birth_place="Heidenheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Président de la Cour des comptes, Mesdames et Messieurs les membres de la Cour des comptes, Monsieur le Commissaire, chers collègues, nous adressons à la Cour des comptes nos plus sincères félicitations pour un rapport dont elle a considérablement amélioré la présentation, et nous lui prions de continuer sur cette voie. Nous n'avons pas encore atteint les limites du possible, car plus vos rapports gagneront en lisibilité, plus ils nous aideront et plus il sera facile à la Commission de réagir sur la base de vos constatations. Alors, s'il vous plaît, persévérez dans cette voie. Ce rapport est tout à fait réussi à nos yeux.</p>
      <p sl="de">Nous félicitons également la Commission. Ce qui a été accompli dans l'agriculture représente vraiment un tournant, et cela montre que des années de travail acharné finissent effectivement par porter leurs fruits.</p>
      <p sl="de">Venons-en à présent aux Fonds structurels. Il est un fait que nous devons redresser la situation dans ce domaine également, et nous rapprocher au moins du niveau de performance atteint dans la politique agricole. Nous sommes prêts à entamer les discussions nécessaires. Nous ne cherchons pas l'impossible. C'est bien pour cela que nous parlons de risque acceptable. Nous voyons bien les problèmes de la Commission, mais nous savons aussi que nous ne pourrons aller de l'avant qu'en accompagnant les efforts de la Commission. C'est pourquoi vous avez le soutien de cette Assemblée et de sa commission du contrôle budgétaire, commissaire Kallas, pour les orientations des Fonds structurels. Nous vous encourageons vivement à réaliser des progrès tangibles dans ce domaine. Il faut aller de l'avant.</p>
      <p sl="de">Nous n'avons malheureusement personne du Conseil à qui nous adresser ici. Mais nous allons admonester le Conseil dès que l'occasion se présentera. Nous ne pouvons pas continuer ainsi. Nous ne pouvons pas nous retrouver ici l'an prochain pour tirer encore les mêmes conclusions. Nous nous sommes laissé ridiculiser pendant assez longtemps.</p>
      <p sl="de">Un mot, pour terminer, sur le budget du Parlement: ce que les députés de cette Assemblée exigent des autres, il est normal qu'ils l'exigent d'abord d'eux-mêmes. Je voudrais remercier la Cour de nous avoir permis de reconduire le budget 2006 pour ce qui concerne les indemnités d'assistance. Entre-temps, le problème de 2006, à savoir les pièces justificatives à l'appui de ces indemnités, a pu être réglé et régularisé pour tous les eurodéputés sauf six. C'est un message, Monsieur le Président Pöttering, que nous nous devons, nous aussi, de transmettre aux contribuables européens. Il est dans notre intérêt de résoudre les situations anciennes, et nous le ferons de concert avec l'administration parlementaire. Nous allons trouver une solution, et cette solution ne sera en rien différente de ce que nous attendons des autres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="4471" name="Francesco MUSOTTO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="01-02-1947" birth_place="Palermo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">Monsieur le Président, chers collègues, je voudrais tout d'abord souligner l'attitude extrêmement positive de la Cour des comptes et son excellent travail, et m'arrêter un instant sur les chiffres qui nous sont communiqués dans le rapport annuel 2006.</p>
      <p sl="it">Nous constatons une amélioration dans l'utilisation des crédits communautaires. Cette année en effet, la Cour a formulé une appréciation positive sur l'emploi de 40 % des crédits, contre 30 % l'année dernière. Autrement dit, s'il est un fait positif dont nous pouvons être certains, bien que nous soyons loin d'une pleine utilisation des fonds, c'est que nous voyons une amélioration d'année en année. Il n'y a pas si longtemps, la Cour ne donnait le feu vert qu'à 6 % du total des dépenses.</p>
      <p sl="it">Il est intéressant de noter que la plupart des problèmes rencontrés sont imputables à des irrégularités plutôt qu'à des fraudes. Les erreurs les plus fréquentes portent sur des documents manquants, le non-respect des critères d'éligibilité, des déclarations inexactes ou l'inobservation des procédures. De toute évidence, le respect des formalités pose problème.</p>
      <p sl="it">Le nouveau règlement financier constitue un pas vers une gouvernance simplifiée et transparente. Les obligations déclaratives pour les fonds administrés directement par les autorités nationales ou régionales — qui représentent près de 80 % du budget communautaire — revêtent une importance particulière.</p>
      <p sl="it">Il reste encore beaucoup à faire pour alléger la bureaucratie et décomplexifier les dispositions régissant le déboursement des fonds. Cela permettrait de réduire considérablement les irrégularités, surtout de la part des petits bénéficiaires, dont beaucoup n'ont pas les capacités requises pour s'acquitter de toutes les procédures nécessaires.</p>
      <p sl="it">Enfin, la question des recouvrements reste un point névralgique du système de contrôle financier européen. Pour faciliter les opérations de recouvrement, il est indispensable non seulement de mettre à la disposition de la Cour des comptes, du Parlement et de la Commission des informations et des chiffres plus détaillés, mais aussi d'introduire des instruments législatifs plus contraignants, tels que des cautions ou des garanties de bonne fin.</p>
      <p sl="it">En conclusion, j'estime que, si les résultats fournis par le rapport de la Cour des comptes montrent une certaine amélioration, il reste néanmoins d'importants défis à relever en termes de simplification des procédures et de meilleure coopération des États au cours de la phase de contrôle.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28132" name="Richard ASHWORTH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="17-09-1947" birth_place="Folkestone" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais d’abord remercier M. Weber et la Cour des comptes pour le rapport qu’ils ont présenté cette année, que j’ai lu avec grand intérêt. J’ai souvent fait valoir qu’il était regrettable que les auditeurs ne désignent pas clairement les responsables dans les domaines où une amélioration est nécessaire de toute urgence. S’ils le faisaient, les députés de cette Assemblée disposeraient des informations dont ils ont besoin pour orienter leurs efforts de manière plus précise afin d’obtenir une déclaration d’assurance, ou DAS, positive.</p>
      <p sl="en">Malgré cela, il est parfaitement clair que le plus gros problème à résoudre, et de loin, est que 80 % au moins des transactions de l’Union européenne sont réalisées dans le cadre d’accords de gestion conjointe au sein des États membres, et généralement par des agences. Je ne veux pas dire par là que le problème est que 80 % des transactions sont réalisées par des agences, mais que le problème est que ces agences ont un net manque de responsabilité à l’égard des fonds qu’elles gèrent au nom de l’Union européenne. La commission des budgets et la commission du contrôle budgétaire ont eu le mérite de reconnaître cette faiblesse et d’imposer l’inclusion de l'article 44 de l’accord interinstitutionnel en 2006. Cet article, je vous le rappelle, impose aux États membres de présenter une autocertification pour les fonds et les transactions gérés par eux.</p>
      <p sl="en">Ce fut une étape positive, mais, à ce jour, peu de véritables progrès, voire aucun, ont été réalisés en vue d’atteindre cet objectif. Il est dès lors raisonnable de penser que, même si des progrès sont réalisés tout de suite, il faudra attendre environ 2012 avant d’avoir la chance d’obtenir une DAS positive, portant à 18 le nombre de DAS négatives reçues.</p>
      <p sl="en">Le Conseil et la Commission doivent comprendre que cela n’est pas acceptable. Ils doivent comprendre que cet échec annuel est extrêmement dommageable pour le Parlement. Le temps est venu pour les députés élus de cette Assemblée d’exercer davantage de pression tant sur le Conseil que sur la Commission afin qu’ils confèrent à cette tâche essentielle un caractère plus urgent. Je n’ai, pour ma part, jamais voté en faveur de la décharge des comptes. Je continuerai à refuser de le faire jusqu’à ce que le Conseil et la Commission y accorde davantage d’importance.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Hubert Weber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Président de la Cour des comptes . − Monsieur le Président, permettez-moi tout d'abord d'exprimer mes sincères remerciements pour tous les mots aimables qu'ont eus les députés pour la Cour des comptes, son rapport et sa présentation. J'attache beaucoup d'importance à ces commentaires, et je me ferai un plaisir de les transmettre à tous mes collaborateurs à Luxembourg. Je suis persuadé qu'ils seront une source de motivation très forte pour l'ensemble de notre personnel. J'ai également apprécié les très nombreuses références qui ont été faites aux nouveaux bénéficiaires de la politique agricole commune. Je saisis néanmoins l'occasion qui m'est offerte de faire une petite mise au point, comme M. Staes me l'a du reste directement demandé.</p>
      <p sl="de">Je dois commencer par rappeler brièvement le contexte. Le régime de paiement unique est, en soi, un système que la Cour des comptes a, dès le départ, accueilli favorablement. Il simplifie considérablement les choses, et nous en voyons d'ores et déjà les effets. Combiné avec le SIGC, il a permis de réduire très fortement la fréquence des erreurs. Mais, bien sûr, comme toujours lorsque de nouvelles règles sont créées, il y a le risque qu'elles ne soient pas bien observées. Il faut prendre tous les éléments en considération, sans se focaliser sur un seul aspect, fût-ce le non-respect de la règle des dix mois et les lourdes pertes financières qui en découlent.</p>
      <p sl="de">Il ne faut pas oublier non plus que ces règles ont une formulation très large et qu'une grande latitude est laissée aux États membres. Cela a donné lieu à certains phénomènes. Il y a, c'est sûr, ce que l'on a appelé les «effets secondaires», dont les implications financières sont peut-être moindres, mais qui ont sans doute davantage attiré l'attention du public. Il convient aussi de souligner que la notion générale d'activité agricole a reçu une définition très large. Il suffit aujourd'hui de gérer une parcelle de terre conformément aux bonnes pratiques agricoles et environnementales. Il suffit tout simplement de tondre le gazon pour réclamer une subvention. Nous avons voulu attirer l'attention sur ce point, afin de le questionner. Vu le nombre de cas — 700 au total —, je ne saurais vous dire, à l'heure actuelle, s'ils sont tous juridiquement pertinents, car il faudra les examiner un par un. Il va sans dire que, si la subvention dont a bénéficié un club de golf couvrait aussi la surface du terrain de golf lui-même, cette situation n'aurait assurément rien de légal. Mais, comme je l'ai dit, nous devons traiter ces dossiers au cas par cas, et la Commission est invitée à faire de même.</p>
      <p sl="de">J'ai dit aussi, cependant, qu'il y avait d'autres effets à considérer. L'introduction d'un modèle dynamique signifie qu'une redistribution va s'opérer aux dépens des exploitants de terres – les agriculteurs – et au profit des propriétaires terriens. Je suis très heureux que nous ayons également été appelés à nous exprimer sur les implications de certaines politiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="photo_generic" name="Siim Kallas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-président de la Commission . − Monsieur le Président, je voudrais remercier les honorables députés pour leurs commentaires. Le principal problème, qui est celui de la gouvernance des Fonds structurels, fera l’objet d’un débat approfondi lors des auditions en commission du contrôle budgétaire le 18 décembre. Celles-ci seront suivies par de longues auditions sur la gouvernance générale et les systèmes de contrôle interne en janvier.</p>
      <p sl="en">Je vous remercie une fois encore pour vos commentaires. La Commission sera disposée à répondre à toutes vos questions en détail au cours des auditions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Je salue le rapport annuel 2006 de la Cour des comptes européenne, qui identifie des améliorations encourageantes, en particulier en matière de dépenses agricoles. Les erreurs détectées sont principalement liées à des insuffisances dans les systèmes de contrôle interne, tant dans les États membres qu’au sein de la Commission.</p>
      <p sl="en">L'évolution positive dans le domaine des dépenses agricoles souligne l'efficacité du système intégré de gestion et de contrôle SIGC et de la simplification des procédures de demande et de paiement dans le cadre du régime de paiement unique qui a été introduit récemment.</p>
      <p sl="en">Concernant l’agriculture dans son ensemble – 49,8 milliards d’euros en 2006 – la Cour a observé une baisse sensible du niveau estimatif global d’erreur.</p>
      <p sl="en">La Cour note que le régime de paiement unique provoque des effets secondaires, tels que l’attribution de droits à des propriétaires n’ayant jamais exercé d’activité agricole, entraînant une redistribution importante des aides de l’UE au détriment des agriculteurs et au profit des propriétaires terriens.</p>
      <p sl="en">Je rejette cette affirmation générale – puisque le paiement unique par exploitation est versé aux producteurs actifs, PAS aux propriétaires terriens.</p>
      <p sl="en">La Cour a tort quand elle dit que des clubs de golf reçoivent le paiement unique par exploitation. Si ceux-ci le reçoivent, ils ne devraient pas, puisque les paiements ne peuvent être effectués qu’en faveur de producteurs actifs, qui cultivent et maintiennent la terre dans de bonnes conditions agricoles. Les terrains de golf ne remplissent pas les conditions requises.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Nomination de 7 membres de la Cour des comptes (débat)">
    <intervention id="4-036" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle en discussion commune les sept rapports de Mme Ayala Sender, de la commission du contrôle budgétaire, sur la nomination proposée de MM. David Bostock, Michel Cretin, Maarten B. Engwirda, Henri Grethen, Harald Noack, Ioannis Sarmas et Hubert Weber comme membres de la Court des comptes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Monsieur le Président, comme vous le savez tous, les membres de la Cour des comptes sont nommés par le Conseil pour un mandat de six ans, après consultation du Parlement. C'est la commission du contrôle budgétaire qui est chargée de préparer l'avis du Parlement.</p>
      <p sl="es">La Cour se compose à l'heure actuelle de 27 membres — un national par État membre —, et nous nous disposons à présent à renouveler le mandat de quatre candidats, M. David Bostock, pour le Royaume-Uni, M. Maarten B. Engwirda, pour les Pays-Bas, M. Ioannis Sarmas, pour la Grèce et M. Hubert Weber, pour l'Autriche; ainsi qu'à proposer trois nouveaux membres, M. Michel Cretin, pour la France, M. Henri Grethen, pour le Luxembourg, et M. Harald Noack, pour l'Allemagne.</p>
      <p sl="es">Au cours de la procédure en commission du contrôle budgétaire, tous les candidats ont été approuvés, mais pas tous à l'unanimité. Quoi qu'il en soit, nous verrons que, sous réserve de certaines clarifications, ma proposition définitive sera, en principe, sauf information de dernière minute, que toutes ces nominations reçoivent l'aval du Parlement.</p>
      <p sl="es">S'agissant des auditions des trois nouveaux candidats, je tiens à souligner la très bonne impression faite par M. Cretin, le candidat français, qui apportera à la Cour sa considérable expérience dans le commissariat aux comptes d'organisations internationales, tant à l'ONU qu'à l'OTAN. Les membres de la commission du contrôle budgétaire y ont vu un grand plus.</p>
      <p sl="es">Lors des auditions des quatre membres qui se présentent pour le renouvellement de leur mandat, les points les plus importants concernaient leur avis sur le processus d'autoévaluation lancé par la Cour des comptes, qui doit s'achever fin 2008, ainsi que la contribution de chaque candidat à la réflexion actuelle sur la nécessité de réformer l'organisation de la Cour, surtout depuis l'élargissement, qui a porté à 27 le nombre de membres de son collège, mais aussi dans l'esprit d'améliorer son efficacité et d'impulser sa modernisation.</p>
      <p sl="es">Je dois dire, dans ce contexte, que M. Sarmas a fait une excellente impression et qu'il a reçu le soutien unanime de la commission, j'imagine aussi grâce à son excellente coopération au cours de la procédure de décharge.</p>
      <p sl="es">En revanche, l'accord entre M. Engwirda et le gouvernement des Pays-Bas, qui n'était pas entièrement transparent, a suscité une certaine méfiance au sein de la commission.</p>
      <p sl="es">Quant à M. Weber, l'actuel président de la Cour des comptes, je voudrais clarifier, avant le vote, un point qui me préoccupe tout particulièrement et qui est survenu après l'audition devant la commission du contrôle budgétaire, raison pour laquelle je pense que ce débat nous offre une excellente occasion de l'éclaircir.</p>
      <p sl="es">C'est pourquoi je vous prierai, Monsieur le Président, de donner la parole à M. Weber lorsque j'aurai terminé, pour qu'il puisse s'expliquer sur le point suivant:</p>
      <p sl="es">Le 13 novembre 2007, à la suite de la présentation du rapport annuel de la Cour que préside M. Weber, on pouvait lire sur le site de BBC News des déclarations d'une ancienne chef comptable de la Commission disant que 80 % du budget communautaire restait sujet à caution. Suivait une citation entre guillemets de M. Weber, disant que cette analyse constituait «l'approche la plus orthodoxe», mais que la déclaration de M. Kallas, totalement différente bien entendu, était également vraie.</p>
      <p sl="es">J'aimerais, en vérité, que M. Weber nous confirme si ces propos sont bien les siens et, si ce n'est pas le cas, qu'il publie un démenti en en envoyant copie à cette Assemblée, de manière à éviter les ravages que ce type de contradiction causent dans l'opinion publique et auprès de nos concitoyens.</p>
      <p sl="es">J'en reviens au contenu de mon rapport. Je voudrais faire part de ma frustration devant le fait que le Conseil – dont je déplore à mon tour l'absence à cette séance – a une nouvelle fois ignoré les critères que le Parlement avait énoncés dans sa résolution de 1992, en vue de renforcer la transparence.</p>
      <p sl="es">Fondamentalement, le Conseil a ignoré dans deux cas la recommandation de ne pas dépasser deux mandats, soit 12 années de service, à la Cour des comptes. Pire encore, toutefois, est l'indifférence qu'il a manifesté à l'égard de la recommandation du Parlement sur la nécessité de parvenir à un meilleur équilibre hommes-femmes à la Cour. S'il y avait jusqu'à présent 5 femmes sur un total de 27 membres, il n'y en aura plus que quatre désormais. Dans ces conditions, j'estime que le Conseil devrait une fois pour toutes adopter des mesures spéciales.</p>
      <p sl="es">Dans le même ordre d'idées, nous exigeons du Conseil qu'il reconnaisse qu'il est essentiel, pour le fonctionnement du système de contrôle financier de l'Union européenne, que la Cour des comptes européenne et le Parlement entretiennent de bonnes relations de travail. Il faudrait par conséquent que nous recevions plus tôt la proposition du Conseil, c’est-à-dire les propositions de nomination, et que nous puissions nous concerter davantage avec ses membres en amont de la décision.</p>
      <p sl="es">Plus important encore, nous rappelons au Conseil la nécessité de respecter l'avis du Parlement européen, afin d'éviter une répétition de ce qui s'est passé en 2004 à la suite d'un avis défavorable à l'encontre d'un candidat, que le Conseil a totalement ignoré.</p>
      <p sl="es">Concernant l'avenir de la Cour, je me fais l'écho des préoccupations largement partagées par les eurodéputés au sujet de l'efficacité que peut avoir un organisme de cette importance lorsqu'il est dirigé par un collège de 27 membres. C'est pourquoi nous attendons avec impatience les conclusions de l'exercice d'autoévaluation de la Cour; de fait, je recommande au Parlement, dans mon rapport, de les étudier attentivement lorsqu'elles seront rendues publiques fin 2008, afin de prendre position sur les différentes options envisagées.</p>
      <p sl="es">Des améliorations étant toujours possibles en attendant, j'invite la Cour des comptes à utiliser tous les moyens à sa disposition pour rationaliser et simplifier son travail, et, en particulier, à tirer parti des possibilités que lui offre le traité actuel: par exemple, la possibilité d'adopter des rapports à la majorité et non pas toujours par consensus, ou encore celle de créer en son sein des chambres compétentes pour examiner certaines catégories de rapports qui, partant, n'auraient plus besoin d'être pris en charge par l'ensemble du collège.</p>
      <p sl="es">En conséquence, je recommande au Parlement, d'une part, d'adopter, avec les réserves que j'ai mentionnées, ma proposition d'avaliser les nominations de membres, d'autre part, d'exprimer le souhait que, en tout état de cause, nous recevions des éclaircissements sur ce que je viens de soumettre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Je vous remercie, Mme Ayala. M. Weber n'étant pas présent dans la salle, j'espère que la question que vous lui avez posée lui sera transmise par l'un de ses collègues, afin que M. Weber puisse effectivement répondre à vos préoccupations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="38608" name="Petya STAVREVA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Bulgaria" birth_date="29-04-1977" birth_place="Plovdiv" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="BG">
      <p sl="bg">au nom du groupe PPE-DE . – Nous procédons aujourd'hui au vote pour la nomination de sept nouveaux membres de la Cour des comptes. Le Parlement européen et les eurodéputés dans leur ensemble ont toujours attaché une grande importance à cette institution. En tant qu'eurodéputé bulgare et représentant d'un nouvel État membre, j'estime que le bon fonctionnement de la Cour des comptes et sa collaboration efficace avec les eurodéputés sont essentiels pour la santé financière de l'Union européenne.</p>
      <p sl="bg">Lors des auditions des différents candidats par la commission du contrôle budgétaire, nous avons pu nous rendre compte de leurs compétences professionnelles, de leurs connaissances personnelles et de leur motivation individuelle. Bien sûr, nous n'avons pu que regretter l'absence de femmes ou de jeunes parmi les candidats désignés, mais le Parlement européen n'a aucun pouvoir sur les États membres et le choix qu'ils font au niveau national.</p>
      <p sl="bg">Notre responsabilité, en tant que députés européens, consiste à évaluer les candidats, et je pense que ceux que nous avons entendus à la commission du contrôle budgétaire sont dignes d'être nommés à la Cour des comptes. Le fait que les sept nominations aient obtenu la majorité lors du vote de la commission témoigne de la haute appréciation que nous portons à chacun de ces candidats. Leur indépendance professionnelle et politique était l'un des critères essentiels qui guidait notre évaluation. Le groupe PPE-DE soutient toutes les nominations proposées, dans l'espoir d'une collaboration fructueuse et efficace avec les membres de la Cour des comptes européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="4293" name="Gabriele STAUNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1948" birth_place="Wolfratshausen" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, chers collègues, je me félicite des propositions pour la nomination de sept nouveaux membres à la Cour des comptes, et je ne peux que redire à mon tour toute l'importance que revêt le travail de la Cour pour la protection des intérêts financiers de l'UE et des États membres. La Cour des comptes remplit à cet égard une mission essentielle, et elle a su se tailler une réputation à la hauteur de sa mission. Elle exerce ses fonctions avec courage, professionnalisme, loyauté et indépendance, mais pour cela, bien entendu, elle doit s'appuyer sur des individus, car ce sont les hommes qui font les institutions. Et, comme les membres de la Cour des comptes sont proposés par les États membres, c'est à ces derniers que mes remarques s'adressent en priorité.</p>
      <p sl="de">Au moment d'évaluer les candidats proposés, certains pourraient trouver à redire à leur âge, relativement avancé. Pour ce type de poste, toutefois, l'expérience professionnelle et personnelle m'apparaît comme un facteur crucial, et les auditeurs ne possèdent tout simplement pas ces attributs en suffisance à l'âge de 25, 30 ou 35 ans. Plus justifiée à mes yeux est la critique concernant la représentation féminine, qui est très faible. La qualité des candidats doit cependant avoir la préséance sur leur sexe. J'attache une grande importance au développement d'un esprit d'équipe, voire d'un esprit de corps, ainsi qu'à la volonté de nouer des liens étroits avec les institutions supérieures de contrôle nationales. Il faut qu'il y ait coopération, mais en toute indépendance.</p>
      <p sl="de">Comme vous le savez, la question de savoir s'il n'y a pas trop de membres à la Cour des comptes fait l'objet de vifs débats depuis quelque temps. La question est désormais tranchée par le traité modificatif. Mais la préoccupation demeure — et elle est légitime — quant à savoir si une Cour de 27 membres peut encore fonctionner avec une efficacité optimale. Le nombre doit s'accorder avec les profils. Avant tout, et a fortiori dans ce domaine, la compétence professionnelle ne doit pas céder le pas à des considérations politiques. En prévision des futurs plans de restructuration, car il y en aura sûrement, je citerai l'exemple de la Cour fédérale des comptes de mon pays, qui compte un nombre élevé de membres – plus de 50, je crois –, mais dans laquelle chaque membre dirige un département et participe pleinement aux activités d'audit tout en jouissant d'une totale indépendance juridique.</p>
      <p sl="de">Quel que soit l'avenir réservé à la Cour des comptes européenne, elle est et restera notre principale alliée dans l'exercice de notre pouvoir de contrôle budgétaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Il me semble opportun de donner la parole à M. Weber, au cas où il voudrait réagir ou répondre à la question que lui a posée le rapporteur de ce débat, Mme Ayala.</p>
      <p sl="fr">M. Weber, voulez-vous prendre la parole un moment?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="photo_generic" name="Hubert Weber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Président de la Cour des comptes . − Monsieur le Président, j'avais déjà quitté l'Assemblée quand la question a été posée. Je tiens à clarifier les choses, cela va sans dire. On a prétendu que, au cours d'une interview à la BBC, j'avais fait cause commune avec Mme Andreasen. Je peux vous dire que j'ai effectivement donné une interview à la BBC, mais que le nom Andreasen n'a même pas été mentionné à cette occasion. Deux de mes collaborateurs ici présents peuvent en témoigner.</p>
      <p sl="de">Autre point particulièrement important, je suis censé avoir dit que 80 % des dépenses étaient dans le rouge, si je puis m'exprimer en ces termes. J'ai dit exactement le contraire. L'interviewer, qui est libre, bien sûr, de présenter les choses comme il l'entend, m'a demandé si j'avais un problème avec la déclaration de M. Kallas selon laquelle 40 % des dépenses avaient reçu le feu vert. J'ai répondu que je n'avais pas de problème avec cette déclaration. Je dis cela pour bien faire comprendre qu'il n'y a aucune différence entre la perception de M. Kallas et la mienne. On peut toujours ergoter à propos des pourcentages. Cela pourrait même être plus de 40 %, mais je répète que je n'ai jamais prononcé le chiffre 80. Je n'ai fait aucune allusion à Mme Andreasen, car c'est entre la Commission et Mme Andreasen qu'il y a un contentieux, et la Cour n'a aucune intention d'interférer dans cette affaire. Merci beaucoup de m'avoir donné l'occasion de répondre à ces allégations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Je vous remercie pour votre clarification, qui répond aux préoccupations exprimées par le rapporteur. La discussion commune est close.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu ce matin à 11 heures.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Loi applicable aux obligations contractuelles (Rome I) (débat)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le rapport (A6-0450/2007) de M. Dumitrescu, au nom de la commission des affaires juridiques, sur le droit applicable aux obligations contractuelles (Rome I).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="photo_generic" name="Franco Frattini" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . − Monsieur le Président, je peux me féliciter de l'excellent résultat des négociations. Nous soutenons le compromis aujourd'hui sur la table. Si vous, Mesdames et Messieurs les parlementaires, confirmez votre accord, nous aurons mis un point final à deux années de discussions qui ont démontré l'importance de ce sujet pour l'espace européen de justice et pour le marché intérieur. Je tiens à féliciter tout particulièrement le rapporteur, M. Dumitrescu, pour l'efficacité avec laquelle il a très largement contribué au succès de ce dossier, mais aussi les shadow rapporteurs de tous les groupes politiques.</p>
      <p sl="fr">L'année 2007, je crois, a été une année importante pour l'harmonisation communautaire du droit international privé en matière d'obligations civiles et commerciales. Le règlement Bruxelles I sur la compétence des tribunaux, qui couvre à la fois les contrats et les délits, sera désormais complété par le règlement Rome II sur la loi applicable aux délits, qui avait donné lieu à la première conciliation dans le secteur «justice et sécurité» au mois de mai de cette année et, enfin, par le règlement Rome I.</p>
      <p sl="fr">Le compromis trouvé pour l'article 5 représente un progrès pour le consommateur. L'article est, par ailleurs, compatible avec le règlement Bruxelles I qui implique qu'un consommateur ne puisse être poursuivi devant les tribunaux autres que ceux du pays où il habite. Je confirme aussi l'engagement de la Commission de soumettre au colégislateur, dans le cadre du rapport relatif à l'application du règlement Rome I, des études sur deux questions importantes pour lesquelles le compromis n'a pas permis de disposer de règles harmonisées au niveau communautaire. En ce qui concerne la cession des créances et les contrats d'assurance, si cela s'avérait nécessaire, des mesures appropriées seraient prises par la suite. Le rapport général traitera également de l'article 5 relatif aux contrats de consommation, en particulier au vu de la cohérence des règles de droit international privé applicables aux contrats de consommation. Néanmoins, je tiens à préciser que ce rapport ne concernera pas le droit substantiel de la consommation.</p>
      <p sl="fr">Concernant les contrats d'assurance, une déclaration est apparue nécessaire à la Commission et au Conseil pour clarifier que l'inclusion de règles spéciales dans le règlement Rome I ne doit pas avoir pour effet de retarder les travaux sur la proposition Solvency II. S'il le souhaite, le Parlement pourra également souscrire à cette déclaration.</p>
      <p sl="fr">Afin de marquer son droit d'initiative dans le domaine des compétences externes, la Commission, comme vous le savez, a fait une deuxième déclaration sur le considérant 16 bis. Je rappelle que nous avons l'intention de proposer un mécanisme horizontal autorisant les États membres à conclure des accords bilatéraux avec les États tiers dans le champ communautaire. La Commission a néanmoins accepté le considérant 16 bis afin de ne pas empêcher l'accord en première lecture.</p>
      <p sl="fr">Enfin, je souhaite rappeler que nous partageons le point de vue du Parlement sur l'importance des méthodes alternatives de résolution des litiges pour les contrats conclus par le biais de l’internet. C'est pourquoi nous avons activement promu le développement de ces méthodes, notamment grâce à la directive sur la médiation et grâce à la création d'un réseau européen qui assiste les consommateurs souhaitant initier une procédure extrajudiciaire dans un autre État membre.</p>
      <p sl="fr">Je souhaite donc qu'aujourd'hui le Parlement confirme l'accord négocié avec le Conseil pour que celui-ci puisse accepter les amendements du Parlement lors de sa réunion des 6 et 7 décembre 2007, la semaine prochaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="33978" name="Cristian DUMITRESCU" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Romania" birth_date="24-04-1955" birth_place="Bucureşti" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, Monsieur le Président en exercice du Conseil, Monsieur le Commissaire, chers collègues, aujourd'hui, nous allons voter un second texte de droit international privé, plus précisément sur le futur règlement relatif à la loi applicable aux obligations contractuelles, c'est-à-dire un texte de droit pur, ce qui est rare dans le cadre du droit communautaire.</p>
      <p sl="fr">Mais, malgré sa technicité, ce règlement est d'une pertinence énorme pour les citoyens et les citoyennes européens. Le droit contractuel est à la base de toute la vie économique et sociale et, dans notre marché unique, des contrats se font de plus en plus entre des acteurs qui résident dans des États différents. D'où l'importance de cet instrument qui édicte des règles uniformes relatives à la loi applicable. Les solutions qui ont été finalement adoptées dans les amendements que nous vous avons proposés et soumis au vote sont le fruit d'une collaboration amicale, ambitieuse et innovatrice avec les rapporteurs fictifs, M. Gauzès, Mmes Wallis et Frassoni, ainsi qu'avec la Présidence portugaise et les coordinateurs des groupes politiques au sein de la commission juridique, MM. Medina Ortega et Lehne. J'ai également une énorme dette de gratitude à l'égard de Mme Maria Berger, qui m'a précédé dans les fonctions de rapporteur.</p>
      <p sl="fr">Au début, les problèmes semblaient insurmontables, surtout pour un député d'un tout nouveau pays membre de l'Union européenne. Or, il faut rappeler qu'en cherchant à remplacer la Convention de Rome sur le droit applicable aux obligations contractuelles, la Commission européenne a prétendu, avec une certaine naïveté peut-être, qu'elle cherchait à communautariser un instrument existant alors qu'elle opérait en réalité des changements radicaux. Cette situation a conduit à la critique largement répandue que la Commission a manqué à son devoir d'effectuer une étude d'impact.</p>
      <p sl="fr">Avant de considérer l'article 5, qui était le principal problème que nous avons dû résoudre, je vais esquisser les grandes lignes de ce que nous avons accompli. Toutefois, ce n'est pas l'article 5 qui est au cœur de l'instrument, mais en fait l'article 3, qui pose le principe de base de l'autonomie des parties, ainsi que l'article 4, qui contient les règles sur la loi applicable dans le cas où les parties n'ont pas fait le choix de la loi. À ce sujet, le Conseil a suivi l'approche adoptée par la commission juridique. Il faut dire que c'est le Parlement et le Conseil qui ont mené le jeu dans cette procédure de codécision, en étendant également le champ d'application du futur règlement aux assurances et aux contrats de transport, en clarifiant les règles relatives aux lois de police et aux dispositions impératives.</p>
      <p sl="fr">Pour en revenir à présent à la question litigieuse de l'article 5, il faut préciser que cela a été une victoire totale pour le Parlement; elle reflète la coopération étroite et amicale entre le rapporteur et les rapporteurs fictifs. Le problème était que la proposition de la Commission européenne rompait avec la Convention de Rome en disant, sous réserve de certaines exceptions, que c'est la loi du consommateur qui doit s'appliquer aux contrats entre ce dernier et le professionnel. Concernant donc cet article 5 tel que proposé par la Commission, la difficulté résidait en ce que les commerçants, surtout les commerçants électroniques, auraient dû prévoir des conditions contractuelles taillées sur mesure pour chaque État membre de l'Union. Cela aurait été inabordable pour les petites et moyennes entreprises qui ne disposent pas des mêmes ressources que les grandes multinationales. Il en aurait résulté une énorme barrière d'entrée pour les petites et moyennes entreprises souhaitant faire du commerce électronique au sein du marché intérieur. Le rapporteur est très conscient du fait que les petites et moyennes entreprises sont le moteur de l'économie européenne et créent de l'emploi et de l'innovation. En outre, les petits États membres craignaient d'être exclus du marché du commerce électronique.</p>
      <p sl="fr">La solution qui a été finalement retenue est de revenir à une version simplifiée de l'article 5 de la Convention de Rome. Le nouvel article 5 pose le principe que c'est la loi du consommateur qui s'applique tout en permettant aux parties de faire le choix quant à la loi. En pratique, étant donné que la plupart des contrats entre consommateurs et professionnels sont des contrats types à prendre ou à laisser, cela signifie que les commerçants vont imposer leur loi. Toutefois, vu que l'article 5 prévoit que le choix de la loi est sujet aux dispositions impératives du pays de résidence du consommateur, il apporte une solution très favorable aux consommateurs. Par conséquent, le nouvel article 5 que nous proposons apporte une solution gagnant-gagnant où le consommateur bénéficie des garanties de protection maximales et où les petites et moyennes entreprises vont être libres d'offrir leurs biens et leurs services sur l’internet, sur la base des contrats réglementés par leur propre loi.</p>
      <p sl="fr">Enfin, il faudra prendre bien acte d'un petit considérant qui prévoit que la Communauté pourra à l'avenir adopter des conditions contractuelles standard pour les contrats électroniques conçus entre les consommateurs et les professionnels. La dernière avancée importante est l'inclusion des contrats d'assurance, qui a été l'objet de longues négociations entre les États membres — le commissaire Frattini en a parlé — et celle des contrats de transport.</p>
      <p sl="fr">La dernière chose qu'il faut absolument mentionner est le fait qu'il semble que le Royaume-Uni, qui avait décidé dans un premier temps de ne pas participer à l'adoption du règlement suite à la réserve qu'ils avaient formulée à l'encontre de la Convention de Rome, ait décidé d'y participer à la lumière du texte issu des négociations.</p>
      <p sl="fr">Nous recommandons donc ce texte, qui représente, d'après nous, un résultat très positif pour les consommateurs et les entreprises, et une démonstration éloquente de la contribution efficace que le Parlement est capable d'apporter dans le cadre de la procédure de codécision, même dans des cas aussi délicats.</p>
      <p sl="fr">Le Président du Conseil nous a assurés que si les amendements figurant dans le premier bloc de la liste des votes sont adoptés, nous aurons un accord en première lecture. Ceci constitue un succès extraordinaire et inattendu pour le Parlement et la Présidence, auquel votre rapporteur, issu d'un tout nouveau pays, la Roumanie, a apporté sa petite contribution. Arrivant au terme de mon mandat de député roumain au Parlement européen, j'en suis finalement, moi aussi, très fier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Je profite de l'occasion, M. Dumitrescu, pour vous souhaiter toute la réussite et tout le bonheur possible dans vos activités futures, lorsque vous quitterez le siège que vous avez occupé avec tant de dignité durant tous ces mois.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe PPE-DE . – Monsieur le Président, chers collègues, le groupe PPE-DE est satisfait de l'issue de ce dossier. C'est essentiellement dû au fait que le rapporteur, grâce à son talent consommé de négociateur, à son immense patience et à sa formidable ténacité, a réussi à négocier et à sceller un compromis qui était acceptable, in fine, par tous les membres de la commission des affaires juridiques. C'est pourquoi je tiens à lui adresser tout spécialement mes plus vifs remerciements.</p>
      <p sl="de">Il était évident depuis le début que la patience était la meilleure tactique. Plutôt que de prendre des décisions rapides en lecture unique, il était judicieux d'opter d'abord pour de nouvelles négociations avec le Conseil et la Commission, parce que ce type de dossier, justement, demandait que l'on résolve toutes les questions difficiles en lecture unique, au lieu de se retrouver deux ans plus tard à passer des nuits blanches en réunions du comité de conciliation, pour discuter des mêmes problèmes que ceux que nous examinons aujourd'hui.</p>
      <p sl="de">L'article 5 constitue à mes yeux le pivot de ce règlement, et nous sommes très heureux d'avoir réussi à le modifier en substance de façon à retrouver l'intention première de la convention de Rome, qui était de mettre en balance les intérêts du consommateur et ceux du professionnel. Si la proposition de la Commission avait été approuvée telle quelle, nous savons que cela aurait eu des conséquences très graves pour le commerce électronique ainsi que pour les petites et moyennes entreprises, ce qui, à son tour, aurait conduit à un amenuisement de l'offre de biens et de services aux consommateurs.</p>
      <p sl="de">Nous avons toujours critiqué le fait que la Commission, malgré l'accord interinstitutionnel de décembre 2003, n'ait pas procédé à une analyse d'impact préalable pour cette proposition. Nous espérons toutefois qu'il s'agit de la dernière omission de ce type et que la Commission ne répétera pas la même erreur dans ses futurs projets législatifs.</p>
      <p sl="de">Pour terminer, je voudrais seulement faire observer que tout ce débat sur les contrats de consommation, le principe du pays de destination, le principe du pays d'origine, la relation entre fournisseur/prestataire et consommateur, n'a fait que confirmer ce que le Parlement a toujours dit, à savoir que nous avons besoin, à moyen terme, d'un instrument optionnel pour le droit des contrats régissant le commerce transfrontière, et nous nous réjouissons que cette exigence soit inscrite dans les considérants de la proposition de résolution qui nous est présentée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe PSE . – Monsieur le Président, je crois que nous avons ici un bon exemple du bon fonctionnement des institutions européennes. Malgré notre complexité institutionnelle, le Parlement, la Commission et le Conseil ont fort bien travaillé ensemble sur ce dossier, et j'espère que, après un vote satisfaisant dans cette plénière, nous pourrons aboutir à une résolution en première lecture, sans plus de délai.</p>
      <p sl="es">Je suis reconnaissant à M. Frattini pour avoir facilité la solution de ce dossier et je félicite, naturellement, le rapporteur pour avoir réussi à décrocher cet accord, au prix d'un travail acharné.</p>
      <p sl="es">Comme plusieurs de mes collègues l'ont déjà rappelé, nos discussions ont essentiellement tourné autour de l’article 5, qui a trait à la protection des droits du consommateur. En matière contractuelle, le consommateur, n'est pas dans une situation d'égalité, bien au contraire, il se trouve la plupart du temps désavantagé. Il suffit de prendre l'exemple d'une personne qui doit signer un contrat de location de voiture à l'aéroport: elle n'est pas en mesure de lire le contrat, elle ne sait pas quel est le droit applicable et, à moins d'avoir une protection juridique, elle est totalement entre les mains de celui qui lui propose le contrat.</p>
      <p sl="es">Cette proposition de règlement vise à garantir, sans renoncer au principe du choix de la loi applicable, qu'il y ait toujours un système de protection du consommateur, ce qui se reflète aujourd'hui dans la formule — qui nous a du reste été suggérée par le Conseil — selon laquelle le choix de la loi applicable ne peut pas avoir pour résultat de priver le consommateur de la protection qui lui est offerte par les dispositions auxquelles il ne peut être dérogé par contrat en vertu de la loi qui, en l'absence de choix, aurait été applicable sur la base du paragraphe 1.</p>
      <p sl="es">D'une manière générale, l'absence d'harmonisation du droit matériel dans l'Union européenne est un vrai problème. Ces dispositions d'application du droit conflictuel ne sont que des dispositions subsidiaires, et nous espérons que la Commission poursuivra son travail d'impulsion législative en nous proposant des textes qui offriront au consommateur une protection matérielle uniforme dans l'ensemble de l'Union européenne, pour que nous n'ayons plus à recourir à ces dispositions compliquées de conflit de lois.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="28200" name="Katalin LÉVAI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="22-05-1954" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Merci beaucoup, Monsieur le Président. Monsieur le Commissaire, chers collègues, le document qui nous est présenté revêt une grande importance du triple point de vue économique, social et politique. Son principal objectif est d'harmoniser le contenu du règlement Bruxelles I et le travail législatif lié au projet Rome II, afin d'établir un équilibre approprié entre les deux. Une bonne solution de compromis a été trouvée, comme mes collègues nous l'ont fait savoir, et c'est là le fruit d'une coopération exemplaire entre le Conseil, la Commission et le Parlement européen. L'Union s'est fixé pour objectif la création d'un espace fondé sur la liberté, la sécurité et l'État de droit, et cela exige des solutions de compromis comme celle que nous voyons ici, qui contient de réelles avancées pour les consommateurs. Un consommateur ne pourra être poursuivi que devant les tribunaux de son pays, et ce type de solution apportée au droit des contrats — dont on sait l'importance pour la vie économique — montre la voie, quoi qu'il advienne. Merci beaucoup.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, je tiens tout d'abord à remercier le rapporteur pour sa contribution à l'élaboration d'un texte législatif d'une si grande importance pour l'avenir de l'Union européenne. Rappelons que la convention de Rome est le seul instrument en matière de droit international privé au niveau communautaire qui revête encore la forme d’un traité international.</p>
      <p sl="pl">Il est indispensable d'actualiser cette convention pour la mettre en adéquation avec les besoins présents et futurs du marché intérieur. C'est pour cela aussi que cette proposition de règlement est politiquement très sensible, surtout pour ce qui regarde la protection des consommateurs ainsi que les possibilités des petites et moyennes entreprises de proposer des produits ou des services sur l’internet.</p>
      <p sl="pl">Le rapport qui nous est présenté ménage un compromis entre garanties de protection du consommateur et facilitation des activités des PME sur le marché commun de l'UE. Il aborde également la question importante de la standardisation des clauses contractuelles pour les transactions sur l’internet. Il fallait que la Commission européenne prenne des mesures dans ce domaine. C'est ce qu'elle a fait, et je me félicite du compromis auquel nous sommes parvenus. Je félicite une nouvelle fois le rapporteur, et je soutiens l'adoption du règlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à 11 heures.</p>
      <p sl="fr">(La séance, suspendue à 10 h 50, est reprise à 11 heures.).</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: voir procès-verbal">
    <intervention id="4-056" speaker_id="2278" name="Paul RÜBIG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="06-05-1953" birth_place="Wels" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, hier, en séance nocturne, Mme McCarthy avait une arme, ici dans cette enceinte. J'aimerais savoir qui lui a donné l'autorisation d'apporter une arme au Parlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">C'est une bonne question. Je vais saisir les instances compétentes et on vous donnera une réponse.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Heure des votes">
    <intervention id="4-059" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle l'Heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant: voir procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Abrogation de la directive 84/539/CEE du Conseil (appareils électriques utilisés en médecine vétérinaire) (vote)"/>
  <section id="creitem9" title="7.2. Unités de mesure (vote)">
    <intervention id="4-064" speaker_id="photo_generic" name="Siim Kallas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-président de la Commission . − Monsieur le Président, la Commission confirme qu’elle continuera à suivre l’évolution de cette directive et sa mise en œuvre, et qu’elle envisagera, à la lumière des résultats de ce suivi, la possibilité d’appliquer des mesures complémentaires.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem10" title="7.3. Modification de la directive 2003/54/CE en ce qui concerne l'Estonie (vote)"/>
  <section id="creitem11" title="7.4. Accord CE/Egypte de coopération scientifique et technologique (vote)"/>
  <section id="creitem12" title="7.5. Projet de règlement du Conseil modifiant le règlement (CE, EURATOM) n° 1605/2002 (règlement financier) (vote)"/>
  <section id="creitem13" title="7.6. Aide macrofinancière au Liban (vote)"/>
  <section id="creitem14" title="7.7. Contrôle judiciaire dans le cadre des procédures présentencielles entre États membres (vote)"/>
  <section id="creitem15" title="7.8. Lutte contre certaines formes et expressions de racisme et de xénophobie au moyen du droit pénal (vote)">
    <intervention id="4-077" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, je voudrais simplement dire que le Parlement européen a encore fait la preuve de sa maturité, de son sens des responsabilités et je m'adresse au Conseil, qui est absent, pour lui dire qu'il faudrait prendre exemple sur nous: nous sommes vraiment arrivés à un texte qui fait pratiquement l'unanimité de notre commission en tout cas, et nous pouvons en être fiers. Je remercie tous mes collègues.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="7.9. Traitement des questions préjudicielles relatives à l'espace de liberté, de sécurité et de justice (vote)"/>
  <section id="creitem17" title="7.10. Demande de défense de l'immunité parlementaire de Renato Brunetta (vote)"/>
  <section id="creitem18" title="7.11. Coordination de certaines dispositions des États membres relatives à la radiodiffusion télévisuelle (vote)"/>
  <section id="creitem19" title="7.12. Code communautaire relatif aux médicaments à usage humain (compétences d'exécution de la Commission) (vote)">
    <intervention id="4-086" speaker_id="photo_generic" name="Déclaration de la Commission" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">La Commission prépare une proposition législative, inscrite dans son programme législatif pour 2008, par laquelle elle entend modifier le système communautaire de surveillance pharmacologique des médicaments à usage humain. Cette proposition comportera une refonte complète du titre IX («Pharmacovigilance») de la directive 2001/83/CE.</p>
      <p sl="fr">Dans cette proposition législative, la Commission propose de recourir à la procédure de réglementation visée aux articles 5 et 7 de la décision 1999/468/CE pour l'adoption de mesures définitives de protection de la santé publique à l'égard d'une autorisation de mise sur le marché qui pourraient s'avérer nécessaires à la suite de l'évaluation des données de pharmacovigilance (mesures prévues dans la nouvelle proposition en vue de modifier ou de remplacer l’article 107, paragraphe 2, quatrième alinéa, de la directive 2001/83/CE).</p>
      <p sl="fr">Dans ses futures propositions, la Commission envisage également de maintenir la situation existante dans laquelle, en vertu de l’article 107, lorsqu'une action urgente est nécessaire pour protéger la santé publique, la Commission peut demander aux États membres de prendre immédiatement des mesures provisoires, sans recours à aucune procédure de comité; elle continuera de recourir à la procédure de gestion visée aux articles 4 et 7 de la décision 1999/468/CE pour l'adoption de toute autre décision à caractère individuel relative à des autorisations de mise sur le marché de médicaments.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7.13. Modification de la directive 2004/49/CE concernant la sécurité des chemins de fer communautaires (vote)"/>
  <section id="creitem21" title="7.14. Modification du règlement (CE) n° 881/2004 instituant une Agence ferroviaire européenne (vote)"/>
  <section id="creitem22" title="7.15. Contrôle de l’acquisition et de la détention d’armes (vote)">
    <intervention id="4-093" speaker_id="28236" name="Gisela KALLENBACH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-03-1944" birth_place="Soldin" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je considère comme un succès remarquable le fait que ce compromis entre la commission du marché intérieur et de la protection des consommateurs, la commission des libertés civiles, de la justice et des affaires intérieures, le Conseil et la Commission nous ait permis de parvenir à un résultat en première lecture sur la question sensible de l'acquisition et de la détention d'armes à feu. Je voudrais adresser mes remerciements les plus sincères à toutes les personnes concernées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="2173" name="Arlene McCARTHY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="10-10-1960" birth_place="Belfast " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, c’est la deuxième fois que M. Rübig m’accuse d’apporter une arme à feu dans cette Assemblée. Je voudrais clarifier les choses: je l’ai fait avec l’accord des services de sécurité et après en avoir informé la présidence.</p>
      <p sl="en">Jusqu’à ce vote, il ne s’agissait pas d’une arme à feu. Maintenant que le Parlement a, par son vote, décidé qu’il s’agissait d’une arme à feu, je suis disposée à la remettre aux autorités!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je pense que notre seule arme ici, c'est notre force de conviction.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem23" title="7.16. Loi applicable aux obligations contractuelles (Rome I) (vote)">
    <intervention id="4-099" speaker_id="33978" name="Cristian DUMITRESCU" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Romania" birth_date="24-04-1955" birth_place="Bucureşti" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, j'avais déjà demandé la parole, mais vous avez préféré la donner à Mme McCarthy, ce que je comprends parce que c'est une dame.</p>
      <p sl="fr">Cela dit, nous sommes dans le cadre d'une procédure de vote et je vous demanderai de commencer par l'article 5 et l'amendement 77.</p>
      <p sl="fr">Je propose de rejeter l'amendement du groupe GUE pour nous permettre de voter un bloc issu du compromis auquel nous sommes parvenus avec tous les autres groupes politiques. De cette façon, nous pouvons espérer, grâce à la décision du Conseil et de la Commission, d'aboutir à une approbation dès la première lecture. Je vous remercie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Voyez comme les choses sont bien faites, Monsieur le rapporteur, puisque c'est exactement ce que j'allais vous proposer.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="7.17. Denrées alimentaires et aliments pour animaux génétiquement modifiés (compétences d'exécution de la Commission) (vote)"/>
  <section id="creitem25" title="7.18. Statut et financement des partis politiques au niveau européen (vote)">
    <intervention id="4-105" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, grâce l'efficacité et à l'engagement sans faille dont a fait preuve la présidence portugaise dans la conduite des négociations sur un sujet ô combien difficile, nous sommes en mesure d'adopter cette résolution aujourd'hui en première lecture. Tous les amendements de compromis figurent dans le premier bloc, ce qui veut dire que tous les autres amendements tombent.</p>
      <p sl="de">Ce règlement permettra enfin aux partis politiques européens de prendre part aux élections européennes. On pourrait penser que c'est parfaitement normal, mais cela n'était pas auparavant. Mon espoir est que ce nouveau règlement permettra réellement aux dix familles politiques d'insuffler une nouvelle dynamique dans les prochaines élections européennes en 2009. Je remercie chaleureusement toutes les personnes qui ont travaillé avec moi sur cette législation.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="7.19. Résidus de pesticides dans ou sur les denrées alimentaires et les aliments pour animaux (compétences d'exécution de la Commission) (vote)">
    <intervention id="4-108" speaker_id="photo_generic" name="Siim Kallas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Vice-président de la Commission . − Monsieur le Président, la Commission voudrait remercier le Parlement européen pour son aide constructive et se réjouit du compromis satisfaisant qui a été trouvé. Dans le cadre de ce compromis, la Commission a accepté de faire la déclaration suivante:</p>
      <p sl="en">«Les délais standard dans le cadre de la procédure de réglementation avec contrôle sont stipulés à l’article 5a, paragraphes 3 et 4, de la décision 1999/468/CE. Une dérogation aux paragraphes 3 et 4 peut être octroyée dans des cas exceptionnels dûment justifiés. L’objectif de la réduction de ces délais, qui figure dans la proposition de règlement du Parlement européen et du Conseil modifiant le règlement (CE) n° 396/2005 concernant les limites maximales applicables aux résidus de pesticides présents dans ou sur les denrées alimentaires et les aliments pour animaux d'origine végétale et animale, en ce qui concerne les compétences d’exécution conférées à la Commission, est de boucler le processus, de la demande d’une limite maximale de résidus à l’adoption, en moins d’un an. Ces adaptations sont nécessaires afin d’être cohérent avec le délai d’un an proposé pour l’autorisation de produits phytosanitaires figurant dans la proposition de règlement du Parlement européen et du Conseil concernant la mise sur le marché de produits phytosanitaires.</p>
      <p sl="en">La Commission européenne examinera la pertinence de la réduction des délais dans le cadre de la procédure de réglementation avec contrôle après deux ans d’expérience avec la procédure d’autorisation de la proposition de règlement du Parlement européen et du Conseil concernant la mise sur le marché de produits phytosanitaires, compte tenu de l’expérience acquise dans l’application de ces procédures au Parlement européen et au Conseil.»</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem27" title="7.20. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (David Bostock) (vote)"/>
  <section id="creitem28" title="7.21. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Michel Cretin) (vote)"/>
  <section id="creitem29" title="7.22. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Maarten B. Engwirda) (vote)"/>
  <section id="creitem30" title="7.23. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Henri Grethen) (vote)"/>
  <section id="creitem31" title="7.24. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Harald Noack) (vote)"/>
  <section id="creitem32" title="7.25. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Ioannis Sarmas) (vote)"/>
  <section id="creitem33" title="7.26. Nomination d'un membre de la Cour des comptes (Hubert Weber) (vote)"/>
  <section id="creitem34" title="7.27. Proclamation du consensus sur l'aide humanitaire (vote)"/>
  <section id="creitem35" title="7.28. Situation en Géorgie (vote)">
    <intervention id="4-127" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, au paragraphe 9, je souhaite remplacer:</p>
      <p sl="en">«se félicite que les autorités géorgiennes soient disposées à autoriser des observateurs internationaux à surveiller les élections» par «se félicite que les autorités géorgiennes aient demandé que des observateurs internationaux surveillent les élections».</p>
      <p sl="fr">Cela permet d'avoir un texte plus précis par rapport aux événements.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="23746" name="Vytautas LANDSBERGIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kaunas" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="en">Monsieur le Président, à la fin du texte qu’il est proposé d’insérer après le paragraphe 10, qui, sur la liste des votes, correspond à l’amendement 4, les termes «sa propre politique» ne sont pas clairs. La politique de la Russie est-elle bonne ou mauvaise? Je propose dès lors de clarifier les choses en insérant le simple mot «déplorable», ce qui donnerait «sa propre politique déplorable …». Je demanderais aux députés de soutenir cette clarification.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur Landsbergis, nous avons un doute: vous parlez du paragraphe 10 ou de l'amendement 4?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="23746" name="Vytautas LANDSBERGIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kaunas" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="en">Monsieur le Président, selon la liste des votes, ce texte devrait venir après le paragraphe 14. Il s’agit du paragraphe 14a, qui correspond à l’amendement 4 proposé par M. Gahler et d’autres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Nous y voyons à présent plus clair.</p>
      <a text="(L'amendement oral est retenu)"/>
      <p sl="fr">Avant le vote sur le considérant D</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, toujours dans un souci de précision, je souhaiterais ajouter le terme police avant security forces , ce qui reviendrait à dire, donc:</p>
      <p sl="en">«considérant qu'après six jours de rassemblements de l'opposition, des violences ont éclaté quand les forces de police» etc.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, chers collègues, toujours dans le même esprit et parce qu'une enquête est en cours, je voudrais supprimer les 90 %, c'est-à-dire supprimer les termes</p>
      <p sl="en">«jusqu’à 90%» et les remplacer par «une partie», ce qui reviendrait à dire, donc: «une partie des équipements de diffusion de la chaîne …», etc.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, la Constitution géorgienne contient les termes «référendum» et «plébiscite», qui ne veulent pas dire la même chose. Je propose donc de remplacer le terme «référendum» par le terme «plébiscite», pour nous aligner sur la Constitution géorgienne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="2295" name="Hannes SWOBODA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="10-11-1946" birth_place="Bad Deutsch Altenburg" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="AT">
      <p sl="en">Monsieur le Président, étant donné que les causes des récents événements sont également sociales, nous devrions au moins y faire allusion de manière neutre. Mon amendement oral reviendrait donc à dire: «considérant que les réformes économiques et sociales menées en Géorgie devraient améliorer le niveau de vie de l'ensemble de la population».</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem36" title="7.29. Approbation de la Charte des droits fondamentaux de l'Union européenne par le Parlement européen (vote)">
    <intervention id="4-147" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, avec cette résolution, nous ouvrons la voie à la proclamation solennelle de la Charte des droits fondamentaux par les trois institutions, le 12 décembre, à Strasbourg.</p>
      <p sl="de">Je souhaiterais attirer votre attention sur un amendement important, à savoir l'amendement n° 3, que je soutiens, et qui demande à la Pologne et Royaume-Uni de redoubler d'efforts pour reconsidérer et revenir sur leur décision de non-participation (opt-out). Lorsqu'il s'agit des libertés et des droits fondamentaux, l'UE devrait être capable de parler d'une seule voix, à l'intérieur comme à l'extérieur. L'amendement n° 3 est donc très important.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem37" title="7.30. Principes communs de flexicurité (vote)">
    <intervention id="4-150" speaker_id="28576" name="Stavros LAMBRINIDIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="06-02-1962" birth_place="Athina" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Monsieur le Président, je voudrais simplement signaler qu'il y a de sérieux problèmes avec la traduction grecque de ce texte, en particulier concernant les considérants 4, 5, 6, 8, l'article 20, etc., pour lesquels la version anglaise fait foi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Vous avez raison, cher collègue, la flexibilité ne doit pas aller jusqu'au dérapage linguistique.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem38" title="7.31. Une nouvelle politique européenne du tourisme: renforcer le partenariat pour le tourisme en Europe (vote)"/>
  <section id="creitem39" title="7.32. Commerce et changement climatique (vote)">
    <intervention id="4-156" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, très brièvement, le groupe PPE-DE a fait du paragraphe 4 un thème fondamental de ce rapport. Nous voulions voter pour, mais pas s’il existe un large consensus en faveur du rapport. Nous suggérons l’abstention. Je demande aux députés du groupe PSE de s’abstenir sur ce paragraphe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'Assemblée est donc à présent informée.</p>
      <p sl="fr">Avant le vote sur l'amendement 18</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Afin de trouver un consensus, nous suggérons que dans le texte «à examiner l’opportunité de réviser les règles régissant les mesures de défense commerciale», le terme «réviser» soit supprimé et remplacé par le terme «évaluer».</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem40" title="7.33. Faire progresser l’agriculture africaine - Proposition pour le développement agricole et la sécurité alimentaire en Afrique"/>
  <section id="creitem41" title="8. Explications de vote">
    <intervention id="4-165" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, le rapport Leinen est encore une nouvelle preuve du système pernicieux de self-service que cette Union européenne développe dans tous les partis politiques. Il est caractéristique, à mon sens, que même les campagnes électorales européennes soient désormais financées par le contribuable, campagnes menées, bien entendu, pour le compte des partis europhiles, puisque, comme nous le savons, la barre est placée délibérément haut, mettant les eurosceptiques dans l'impossibilité de satisfaire aux critères de financement. C'est le énième cas de vol fiscal, déguisé et colporté dans cette Assemblée sous la guise de la démocratisation. Ceux qui aujourd'hui prennent leur part du gâteau, qui viennent se servir dans le pot communautaire, sont les mêmes qui ont catégoriquement dénié à la France et aux Pays-Bas, et auparavant au Danemark, le droit de tenir un référendum démocratique, et qui le leur dénient aujourd'hui encore. Ce sont les mêmes qui disent que nos concitoyens n'ont pas voix au chapitre sur l'adhésion de la Turquie à l'Union européenne. Pour l'amour du ciel, qu'ils arrêtent de parler de démocratisation et qu'ils cessent de déguiser leur vorace appétit d'argent en désir d'aider la société.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, j'ai voté contre le rapport Roure pour une série de raisons tout à fait essentielles. La première, c'est que les États membres sont parfaitement capables de prendre des dispositions juridiques contre le racisme, autrement dit, l'action de l'UE dans ce domaine va fondamentalement à l'encontre du principe de subsidiarité. La décision-cadre constitue en outre une atteinte à la liberté d'expression. S'il est acceptable de combattre le racisme – et par racisme, j'entends l'incitation expresse à la violence ou l'usage de la violence –, il est inacceptable en revanche de confondre cette notion avec le débat public légitime, tel que l'opposition à l'immigration de masse, l'opposition à l'islamisation ou la défense de l'identité nationale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="1026" name="Jean-Louis BOURLANGES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="13-07-1946" birth_place="Neuilly" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, comme l'ensemble de mes collègues, j'ai voté le rapport de Mme Roure relatif à la lutte contre le racisme et la xénophobie au moyen du droit pénal. Je l'ai fait parce que j'en approuve les orientations, mais aussi parce que le rapporteur et la commission des libertés nous ont proposé un texte soucieux de protéger la liberté de penser, de recherche et d'expression. Toute décision de cet ordre comporte en effet un risque: celui de donner à une autorité politique le droit de dire aux gens ce qui est licite ou illicite de penser, de dire ou d'écrire.</p>
      <p sl="fr">Dans mon pays, on a vu des lois inopportunes: M. Gollnisch souhaitait l'inscription dans les programmes scolaires de mentions flatteuses sur l'œuvre coloniale de la France. Plus subtilement, des lois dont l'orientation n'était pas douteuse, comme celle de Mme Taubira, ont été interprétées ou utilisées abusivement pour engager des actions judiciaires injustifiées contre des travaux historiques dont l'objectivité, la rigueur intellectuelle et plus généralement la qualité scientifique avaient été unanimement saluées par la communauté des historiens.</p>
      <p sl="fr">L'avis que nous avons voté me paraît de nature à prévenir de telles dérives. D'abord, parce que la liberté d'expression y est solennellement reconnue comme un droit fondamental et, ensuite, parce que la décision-cadre ne vise pas à sanctionner les observations, les analyses ou les opinions, mais, ce qui est bien différent, les incitations à la haine. Puisse l'ensemble des États membres et des formations politiques faire preuve du même souci d'équilibre et de sagesse que notre rapporteur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, j'ai voté contre le rapport Leinen sur le financement des partis européens parce qu'il n'est pas acceptable que des fonds européens viennent alimenter des associations politiques européennes existantes, introduisant ainsi une discrimination à l'encontre des groupes qui ne ressentent pas la nécessité de s'organiser au niveau européen. D'autre part, il est profondément cynique de présenter le financement communautaire de campagnes électorales européennes et de toutes sortes de fondations politiques européennes comme un renforcement de la démocratie européenne. Parce qu'il se trouve, comme l'a dit tout à l'heure mon collègue, que les partis concernés sont précisément les mêmes qui ont toujours répété en chœur que nous devions laisser de côté le «non» français et néerlandais sur la Constitution européenne, et poursuivre tout simplement le processus de ratification. Ces partis ont également été fort silencieux sur la question d'un référendum sur l'adhésion de la Turquie. C'est cela pourtant qui représenterait un renforcement de la démocratie européenne. Mais il est clair que le financement n'est conçu que pour les partis qui sont politiquement corrects dans leur réflexion sur l'Europe. C'est pourquoi nous devons voter contre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, Venant tout juste de critiquer assez longuement le premier rapport Leinen, je voudrais simplement me faire l'écho des sentiments de mon ami Philip Claeys, qui a d'avance répondu comme il convenait aux observations quelque peu étranges de M. Bourlanges. La confusion devient complète entre la notion de racisme et celle de débat public légitime. C'est ce qui ressort très nettement des commentaires de l'Observatoire européen des phénomènes racistes, disant que l'islamophobie constituait une nouvelle forme de discrimination et que la réponse aux caricatures danoises était une loi sur le blasphème. C'est très dangereux, dès lors que nous savons que le débat public normal sur l'Islam et l'islamisation peut s'interpréter comme une incitation à la haine des musulmans. Pour toutes ces raisons, nous considérons tout ce débat comme inacceptable et nous avons voté à la fois contre le rapport Leinen et contre le rapport Roure.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-174" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, j'ai voté contre le rapport Leinen parce que les règles sur le financement des partis politiques européens, que je considère déjà comme inacceptables en soi, voient leur portée élargie. Pour être éligible, ce n'est plus seulement des critères numériques qui s'appliquent, mais bien des critères idéologiques, ce qui signifie que les partis qui vont à contre-courant n'auront aucune chance. Les partis et les groupes établis décident des bénéficiaires du financement. Il n'est même pas prévu de clause permettant de faire appel de ces décisions.</p>
      <p sl="nl">Il faut aussi bien se rendre compte du processus rampant qui est à l'œuvre ici, selon la bonne vieille tactique du salami. Le principe du financement des partis européens a été prudemment mis sur le tapis il y a quelques années. Il a été expressément décidé, à l'époque, que les fonds ne devaient pas servir à financer des campagnes électorales. Et maintenant? Les campagnes électorales seront bel et bien financées. Et par-dessus le marché, des crédits seront injectés dans toutes sortes de fondations politiques. Dans ces conditions, vous comprendrez, Monsieur le Président, que j'ai voté contre cette formule de self-service.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="28325" name="Sylwester CHRUSZCZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-08-1972" birth_place="Głogów" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, j'ai voté aujourd'hui en faveur de l'adoption de la résolution sur la situation en Géorgie. Je voudrais exprimer ma profonde préoccupation devant les récents événements de Tbilissi et la violence exercée par les forces de sécurité.</p>
      <p sl="pl">La situation dans la région appelle un dialogue avec toutes les parties, y compris les chefs de l'opposition. La communauté internationale, dont font partie l'Union européenne et la Fédération de Russie, doit tout mettre en œuvre pour garantir que les prochaines élections en Géorgie se déroulent de façon démocratique, dans le respect des droits de l'homme et de la liberté des médias.</p>
      <p sl="pl">J'ai été surpris, cependant, de voir que des membres du groupe UEN demandaient la suppression d'une référence au considérant C à la libération de détenus considérés comme des prisonniers politiques.</p>
      <p sl="pl">Monsieur le Président, je crois que vous n'aviez pas bien saisi mon nom au début, d'où mon temps de réaction. Je n'étais pas sûr que l'on m'ait donné la parole.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="28921" name="Jaroslav ZVĚŘINA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="18-12-1942" birth_place="Třebíč" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Je ne partage pas l'enthousiasme qui prévaut ici, d'une manière générale, autour de ce texte. Selon moi, les Dix commandements de Dieu, que Moïse a communiqués au monde il y a longtemps, restent valables dans le domaine des droits de l'homme. De toute évidence, le contenu de la Déclaration des droits de l'homme des Nations unies reste également valable.</p>
      <p sl="cs">La valeur suprême doit rester pour nous la liberté de l'individu, qui s'arrête uniquement là où commence la liberté d'autrui. En particulier, certaines dispositions relatives aux droits sociaux ne sont pas libellées ici avec toute la clarté nécessaire, et peuvent s'avérer difficiles à interpréter. Cela concerne essentiellement les dispositions antidiscriminatoires, mais aussi des droits comme le droit naturel pour les personnes âgées de mener une vie sociale et culturelle. Je pense que les vérités évidentes ne doivent pas passer par la voie législative. Les dispositions relatives aux droits des travailleurs posent des problèmes plutôt que des principes bien définis.</p>
      <p sl="cs">À mon sens, l'Union européenne n'est pas seulement un pool de salariés. Dans la mesure où elle ne met pas suffisamment l'accent sur la protection de la propriété privée et les droits des propriétaires et des entreprises, la Charte fonctionne de manière déséquilibrée. Je suis arrivé à la conclusion que l'existence de cette Charte ne va pas fondamentalement enrichir nos vies.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="22861" name="Seán Ó NEACHTAIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="22-05-1947" birth_place="Galway" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="IE">
      <p sl="ga">Monsieur le Président, je vote en faveur de ce rapport parce que je crois fermement que le traité modificatif, ou «traité de Lisbonne», confère un statut juridique à la Charte des droits fondamentaux, avec ses 54 droits de la personne humaine, dont le droit à la vie, l'interdiction de la torture, l'égalité en droit, le respect de la vie familiale et le droit à la justice.</p>
      <p sl="ga">Je pense que la majorité des Irlandais sont favorables à cette Charte, à l'instar du gouvernement, tout en gardant à l'esprit que la Constitution européenne a été approuvée il y a maintenant plus de deux ans.</p>
      <p sl="ga">Monsieur le Président, nous allons devoir organiser un référendum en Irlande sur le traité modificatif, c’est-à-dire sur le traité de Lisbonne, et, si nous voulons que le «oui» l'emporte, il faut que nous menions une campagne claire, transparente, visible et professionnelle. Je pense que le «oui» des Irlandais dépendra de manière cruciale des mesures qu'aura prises l'Europe pour garantir le plein respect des droits de l'homme dans le traité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Monsieur le Président, l’article 3, paragraphe d de la Charte européenne des droits fondamentaux autorise de clonage thérapeutique en n’interdisant que le clonage reproductif. Cela est contraire à la déclaration des Nations unies sur le clonage humain du 8 mars 2005, qui reconnaît la nécessité d’interdire toutes les formes de clonage. Le clonage, quelle que soit sa raison, détruit des personnes humaines embryonnaires. Je ne pouvais pas voter en faveur de cela. J’aurais voulu soutenir l’article 26 sur les droits de l’intégration des personnes handicapées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Je ne veux pas qu'il y ait de malentendu ici, Monsieur le Président. Le fait que j'ai voté contre le rapport Leinen sur les droits fondamentaux ne doit certainement pas être interprété en ce sens que je serais opposé à ce que les Européens jouissent de plus de libertés et de droits fondamentaux, bien au contraire. Dans cette Assemblée comme à l'extérieur, j'ai souvent pris la défense de la liberté d'expression et je me suis élevé contre des lois qui musellent les gens. Le problème, c'est que ce rapport ne concerne en rien les libertés fondamentales. Les Européens, fort heureusement, sont déjà armés de droits très fondamentaux et de libertés très fondamentales pour se défendre contre tout abus dans leur propre pays comme au niveau de l'Union européenne. J'ai voté contre parce que le statut juridiquement contraignant qui est conféré à cette Charte constitue en fait un très grand pas vers une Europe fédérale. Je suis favorable à une Europe entendue comme une confédération de nations libres et par conséquent j'ai voté contre ce rapport sur les droits fondamentaux, sans pour autant, bien entendu, être opposé aux droits fondamentaux en soi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="21817" name="Mario BORGHEZIO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="03-12-1947" birth_place="Torino" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Monsieur le Président, chers collègues, les sept heures que j'ai passées dans une cellule du sous-sol du Palais de justice belge, grâce au maire de Bruxelles et au silence des autorités compétentes, m'ont donné tout le temps qu'il me fallait pour réfléchir aux droits fondamentaux.</p>
      <p sl="it">Je dénonce ici, et c'est aussi la raison pour laquelle la Ligue du Nord a voté contre la Charte des droits fondamentaux, le manque d'attention prêté aux dangers inhérents à l’article 10. En ce qui concerne la liberté de religion, pas de problème, mais la liberté des rites, sans limites? Ces limites qui sont inscrites dans la Constitution de mon pays, l'Italie: limites de la moralité publique, de la sécurité et de l'ordre public.</p>
      <p sl="it">L'Union européenne est-elle consciente que le cannibalisme est encore un problème? Sait-elle ce que sont les rites vaudous? Je pense que nos collègues flamands ont eu raison de rappeler sans détour l'ambigüité des textes que produit l'Union européenne, par exemple contre l'islamophobie. On ne parle jamais, en revanche, de la christianophobie, ni du racisme anti-blancs. Ce sont des phénomènes réels et l'Union européenne devrait aussi être attentive à ces risques et à ces dangers, et protéger ses citoyens autochtones, sa culture et ses traditions, l'identité des peuples européens, si nous voulons une Europe des peuples et non pas une Europe qui devient un «melting pot», dans laquelle les droits fondamentaux ne sont pas réellement protégés.</p>
      <p sl="it">Nous en sommes la preuve vivante, nous qui avons été jetés en prison pour avoir défendu nos idées et les citoyens européens, tandis que l'Europe regardait en silence.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="997" name="Francesco Enrico SPERONI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="04-10-1946" birth_place="Busto Arsizio" p_group="Europe of freedom and democracy Group - Co" m_state="IT">
      <p sl="it">Monsieur le Président, chers collègues, j'ai voté moi aussi contre le rapport sur la Charte européenne des droits fondamentaux, non pas, bien évidemment, parce que je serais contre ces droits, mais pour souligner une ambiguïté, un danger inhérent au libellé de ces droits, en particulier – comme M. Borghezio vient de le relever – à l’article 10, où il n'est fixé aucune limite à la liberté de culte, de pratique religieuse et de pratique rituelle.</p>
      <p sl="it">Comme il n'y a aucune limite, les pratiques sataniques, les rites vaudous, les rites contraires à l'ordre public, contraires à la moralité publique, contraires aux autres droits pourraient tout à fait être autorisés et pratiqués. Devant s'en tenir à la lettre du texte, la Cour de justice de Luxembourg n'aurait pas d'autre choix que de faire droit à tout recours introduit par des pratiquants de ces rites, ce qui serait contraire non seulement à des traditions séculaires, mais encore au sens commun.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="28572" name="Georgios PAPASTAMKOS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="05-03-1955" birth_place="Platanorrevma Kozanis" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="GR">
      <p sl="en">Monsieur le Président, le groupe PPE-DE a décidé de voter pour le rapport Lipietz sur le commerce et le changement climatique lors de cette mini séance plénière. Le rapport est digne d’intérêt et aborde de nombreuses inquiétudes que nous partageons tous. Nous avons toutefois décidé de voter contre certains des amendements aux paragraphes, car nous pensons qu’il faut lutter contre le réchauffement climatique à l’aide de mesures durables qui n’ont pas d’effets secondaires sur la croissance économique ou les perspectives à long terme du modèle social européen.</p>
      <p sl="en">En tant que groupe politique, nous sommes très sensibles au problème du réchauffement climatique. L’Union européenne a pris l’initiative de proposer des solutions ambitieuses en vue de lutter contre celui-ci. Les propositions de l’Europe sont, selon nous, devenues la référence pour toute future discussion, et elles sont compatibles avec notre modèle économique.</p>
      <p sl="en">Nous pensons que le commerce mondial a été bénéfique à l’économie mondiale, mais nous reconnaissons aussi que davantage de mesures doivent être prises, en particulier dans le secteur des transports, afin de réduire les émissions nocives. Le commerce mondial en tant que tel ne devrait toutefois pas en être perturbé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Je voterai pour ce rapport, car il permet enfin aux États membres, et en particulier au Royaume-Uni, de continuer à utiliser le système impérial.</p>
      <p sl="en">Personnellement, je préfère le système métrique, mais il existe certains domaines où la nature même du travail à effectuer nécessite l’utilisation du système impérial. Je ne fais pas allusion à la vente de légumes, mais à une activité telle que la rénovation de moyens de transport historiques et traditionnels, en particulier le chemin de fer traditionnel.</p>
      <p sl="en">Je voudrais souligner qu’au Royaume-Uni, tout le monde ne reste pas fidèle au système impérial. Le rugby à XIII est passé au système métrique il y a des années.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Il est maintenant clair que, malgré les pires tentatives de certains de dénigrer l’Union européenne sur la base des systèmes de mesure, l’UE est capable de résoudre les problèmes de manière pratique. Les citoyens britanniques utilisent le système impérial parallèlement au système métrique depuis un certain temps. Si les écoles enseignent à présent le système métrique et si beaucoup ont grandi avec ces mesures, nombre d’autres continuent à utiliser le système impérial. Ce rapport est le bienvenu et devrait apaiser les nombreuses personnes qui ont été déconcertées par de précédents communiqués de presse allant dans le sens opposé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Le Liban est aujourd’hui l’un des pays les plus endettés au monde et l’octroi d’une aide financière macroéconomique par l’UE est totalement justifiée. Il convient cependant de mettre en place les conditions nécessaires pour s’assurer que le Liban rende des comptes au sujet des fonds de l’UE et que la tolérance zéro soit appliquée à la fraude et aux erreurs de gestion. Il est à noter que, une fois encore, c’est l’UE qui paye la facture des attaques israéliennes sur un pays voisin.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous devons veiller, en Europe, à ce que la justice ne reste pas confinée dans des frontières nationales qui ont déjà physiquement disparu entre les États membres.</p>
      <p sl="pt">Il est essentiel de garantir l'égalité de traitement pour tous les citoyens de l'UE, quels que soient leur nationalité ou leur pays de résidence. Il ne faut pas qu'un suspect qui ne réside pas dans l'État où le procès doit se tenir puisse être traité différemment qu'un suspect résident.</p>
      <p sl="pt">Les mesures de contrôle non privatives de liberté ne peuvent pas actuellement être transposées ou appliquées entre les États membres, puisqu'il n'existe pas de reconnaissance mutuelle de ces mesures. Cette situation remet en cause la protection judiciaire des droits de la personne.</p>
      <p sl="pt">Je soutiens donc cette proposition de décision-cadre du Conseil relative à la décision européenne de contrôle judiciaire dans le cadre des procédures présentencielles, qui devrait faciliter la reconnaissance mutuelle des mesures de contrôle présentencielles et permettre aux suspects de retourner dans leur État membre de résidence pendant la phase d'instruction.</p>
      <p sl="pt">Cela devrait entraîner une diminution des arrestations (surtout pour les infractions moins graves), tout en favorisant une coopération judiciaire plus efficace.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-194" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Comme on l'a vu pour d'autres processus, cette décision-cadre du Conseil relative à la décision européenne de contrôle judiciaire dans le cadre des procédures présentencielles entre les États membres de l’Union européenne, que le rapport du Parlement européen vient d'approuver, s'inscrit dans une tentative de renforcement et d'achèvement d'un «espace commun européen de la justice», dans la continuité des programmes de Tampere et de La Haye et dans la perspective d'une «Europe sans frontières» (intérieures, s'entend).</p>
      <p sl="pt">Entre autres aspects, la proposition de décision-cadre ainsi que le rapport plaident pour l'extension du champ d'application du mandat d'arrêt européen à toutes les infractions (sans fixer de seuil).</p>
      <p sl="pt">Ces mesures et d'autres qui sont également prévues visent à étendre le champ de l'harmonisation du droit pénal entre les différents États membres, selon un mouvement qui, en approfondissant le caractère fédéraliste de l'Union européenne, anticipe sur le traité dit «modificatif» (tout en tirant de celui-ci une justification renforcée), traité qui retire aux États de nouveaux domaines de compétences dans la justice et les affaires intérieures.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-196" speaker_id="28183" name="Patrick GAUBERT" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="06-07-1948" birth_place="Paris" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Après plus de cinq ans de négociations, le Conseil est finalement parvenu à un accord sur la décision cadre sur la lutte contre certaines formes et manifestations de racisme et de xénophobie au moyen du droit pénal. Si l'on peut se féliciter de ce déblocage, on doit également regretter qu'il se soit fait au prix d'une protection a minima.</p>
      <p sl="fr">Comme le rappelle le rapport de Mme Roure, la décision cadre n'établit qu'un niveau minimum d'harmonisation. Son efficacité et son champ d'application sont largement amputés par les nombreuses dérogations qu'elle prévoit.</p>
      <p sl="fr">Malgré les efforts du Parlement européen, consulté sur ce texte pour lui donner plus de force, la décision cadre reste un texte qui manque d'ambition et qui n'est pas à la hauteur des enjeux en cause: la lutte contre le racisme et le partage de nos valeurs universelles.</p>
      <p sl="fr">Cette décision cadre doit être perçue comme une première étape vers une véritable lutte contre le racisme et la xénophobie à l'échelle européenne et une harmonisation maximale dans ce domaine.</p>
      <p sl="fr">Malgré ces imperfections, j'ai soutenu l'adoption de ce rapport en plénière car il est primordial que l'Union européenne, et le Parlement européen en particulier, envoient un message politique fort en faveur des droits fondamentaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je m'associe à l'opinion minoritaire exprimée officiellement par mon collègue Dillen. La directive-cadre sur les sanctions pénales contre «certaines formes et manifestations de racisme et de xénophobie» est une loi liberticide à l'échelle européenne, aussi meurtrière pour la liberté de pensée et d'expression que les lois Gayssot ou Taubira en France.</p>
      <p sl="fr">Ainsi, aucun discours politique de défense des identités nationales, de fierté de l'Histoire nationale, de lutte contre le déferlement migratoire ou les dangers que fait peser sur la liberté de tous et de chacun l'islamisation en marche de notre continent n'est plus à l'abri des foudres de la police de la pensée. Une fois de plus, l'Europe joue contre les Européens, car dans l'esprit des rédacteurs de cette directive comme dans celui des députés qui viennent de la voter, les criminels putatifs comme les victimes supposées ne font aucun doute.</p>
      <p sl="fr">En termes d'harmonisation pénale, à l'heure où l'on tire à l'arme de guerre sur des policiers dans les banlieues françaises, où notre continent est toujours menacé d'actes terroristes meurtriers, où des criminels multirécidivistes profitent de l'abolition des frontières pour perpétrer des horreurs dans plusieurs pays, il y a plus urgent que d'officialiser la dictature intellectuelle et judiciaire de tenants de la préférence étrangère et de la multiculturalité forcée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-198" speaker_id="2057" name="Carl LANG" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="20-09-1957" birth_place="Vernon" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le rapport de Mme Roure a pour objet la lutte contre le racisme. Cet objectif fort louable, hélas, sert de prétexte à la mise en œuvre d'une politique discriminatoire à l'égard des ressortissants de nos nations, qui deviennent, dans leur propre pays, des citoyens de seconde zone.</p>
      <p sl="fr">Deux drames intervenus dimanche dernier l'illustrent. L'assassinat d'une jeune Française, Anne-Lorraine Schmitt, par un violeur récidiviste d'origine turque, n'a pas fait la une des médias, contrairement à la mort, le même jour, de deux «jeunes», Moushin et Larami, qui, en conduisant à grande vitesse et sans casque une mini-moto non homologuée, ont percuté une voiture de police. Les journaux télévisés ont largement commenté cet accident; le président de la République a reçu les parents des deux adolescents.</p>
      <p sl="fr">Faut-il donc, pour bénéficier de la compassion de l'État, mettre à feu et à sac une ville comme l'ont fait les centaines de racailles qui prétendaient vouloir venger la mort de leurs «potes» Moushin et Larami? Pourquoi les victimes innocentes ont-elles droit à moins d'égards que les délinquants? Il est plus que temps de mettre fin aux causes de ces aberrations: le laxisme des autorités, la folle politique d'immigration menée depuis 30 ans et un prétendu antiracisme s'apparentant en France à un véritable racisme anti-français.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-199" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'Union européenne n'est pas uniquement un grand marché, c'est avant tout une union de peuples qui partagent les mêmes valeurs et en particulier la protection des droits fondamentaux de chacun. Il était donc urgent que la décision-cadre sur la lutte contre certaines formes de racisme et de xénophobie au moyen du droit pénal soit enfin adoptée.</p>
      <p sl="fr">L'Europe combat activement le racisme et les discriminations. C'est pourquoi un instrument garantissant la même protection dans l'ensemble des États membres contre les actes racistes et xénophobes est nécessaire. Nous devons garantir un juste équilibre en assurant un niveau de peine équivalent contre les paroles et actes incitant à la violence et à la haine, tout en garantissant le droit à la libre expression. Nous respectons ainsi les traditions nationales quant à la nécessité de condamner ou non le négationnisme.</p>
      <p sl="fr">Je regrette cependant que l'ambition de cette proposition ait été réduite par la règle de l'unanimité au Conseil. Et j'engage les États membres à aller plus loin, conjointement avec le Parlement européen, lors du réexamen de ce texte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-200" speaker_id="4274" name="Olle SCHMIDT" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="22-07-1949" birth_place="Skärv" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SE">
      <p sl="sv">Le rapport de Mme Roure a provoqué beaucoup de perplexité. Je souscris pleinement, bien entendu, à l'ambition de combattre le racisme et la xénophobie partout où ils se présentent. Il y a des arguments en faveur d'une législation au niveau de l'UE. Les idées — les mauvaises comme les bonnes — circulent vite entre les gens, franchissent rapidement les frontières. La protection judiciaire est fragmentée en Europe.</p>
      <p sl="sv">En même temps, nous avons raison d'être prudents lorsqu'il s'agit d'harmoniser le droit pénal, a fortiori dans un domaine qui a des implications constitutionnelles. La Suède a une attitude généreuse à l'égard de la liberté d'expression, de la liberté de la presse et de la liberté de religion. D'autres parties de l'Europe n'ont pas la même attitude, pour des raisons évidentes. La décision du Conseil, péniblement négociée par la présidence allemande, garantit un niveau de protection minimal. Dans son rapport, Mme Roure a voulu aller plus loin en avançant une série de considérations assez obscures. C'est pourquoi j'ai finalement voté contre ce rapport.</p>
      <p sl="sv">La liberté d'expression ne saurait bien évidemment être absolue. En disant cela, cependant, on ne précise pas que toutes les limitations doivent être impérativement et rigoureusement justifiées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-202" speaker_id="22859" name="Marie-Hélène DESCAMPS" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="05-07-1938" birth_place="Monts" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le texte adopté aujourd'hui marque une étape importante pour le secteur des médias audiovisuels mais aussi pour les citoyens européens.</p>
      <p sl="fr">Il résulte d'une longue négociation dans laquelle le Parlement européen a su jouer un rôle majeur.</p>
      <p sl="fr">Il améliore sensiblement la proposition originale de la Commission européenne, en particulier, sur l'extension du champ d'application de la directive aux nouveaux medias et la concrétisation de la promotion des œuvres audiovisuelles européennes.</p>
      <p sl="fr">Ces points garantissent en effet que les medias audiovisuels traditionnels et numériques peuvent se développer de manière compétitive tout en assurant la diversité culturelle qui constitue l'identité de l'Europe.</p>
      <p sl="fr">La reconnaissance d'un droit d'accès aux courts extraits constitue, en outre, un réel progrès au profit des organismes de radiodiffusion, y compris paneuropéens, pour autant que ce droit s'exerce dans des conditions raisonnables.</p>
      <p sl="fr">Enfin, pour la première fois, nous disposerons de règles claires sur le placement de produit. Cette pratique qui existe déjà, évolue actuellement en dehors de tout cadre réglementaire, au détriment de la transparence et de la sécurité juridique. Avec les garanties qui nous sont proposées, le placement de produit ouvrira de nouvelles opportunités à la production audiovisuelle européenne et à la création, tout en assurant la nécessaire protection et information des consommateurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-203" speaker_id="2319" name="Henri WEBER" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="24-06-1944" birth_place="Leninabad " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Nous voici arrivés au terme d'un long et laborieux processus. Nous avons obtenu le maximum de ce que le Conseil pouvait nous concéder. Nous avons rétabli dans le texte ce qui nous semblait essentiel et, à notre très heureuse surprise, il faut constater que la quasi-totalité de nos nouvelles propositions ont été retenues.</p>
      <p sl="fr">Bien sûr, nous aurions été plus satisfaits si nous avions pu contenir les ardeurs des chaînes privées et des opérateurs en matière de libéralisation de la publicité. Bien sûr, nous aurions souhaité que le placement de produits soit effectivement interdit. Bien sûr, nous aurions aimé plus de fermeté en ce qui concerne la publicité pour les enfants. Mais il faut se rendre à l'évidence, ce n'était pas la position de la majorité de cette Assemblée, ni celle des membres du Conseil.</p>
      <p sl="fr">Parce que les services des médias audiovisuels ont besoin de cette nouvelle législation le plus tôt possible, parce qu'il faut le reconnaître, le Conseil et la Présidence allemande ont fait montre d'une coopération ouverte et finalement fructueuse, nous pouvons dire que le verre est à moitié plein. Le groupe socialiste soutient donc la proposition qui est faite d'accepter le texte issu des négociations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">La fabrication et le trafic illicites des armes à feu, de leurs pièces, éléments et munitions nuisent à la sécurité de tous les habitants de l'UE. D'autre part, le traçage des armes à feu est de la plus haute importance dans la lutte contre le crime organisé.</p>
      <p sl="pt">Il est essentiel de prendre les mesures nécessaires pour prévenir, combattre et éradiquer ce type de criminalité.</p>
      <p sl="pt">Selon des données établies par l’Organisation mondiale de la santé, la violence interpersonnelle et le suicide arrivent, respectivement, en troisième et quatrième position au classement mondial des causes de perte de santé et de décès prématuré les plus importantes pour la tranche d’âge des 15-44 ans, et les armes à feu en sont en grande partie responsables.</p>
      <p sl="pt">Cette initiative vise donc à adapter la directive relative au contrôle de l'acquisition et de la détention d'armes, en établissant des règles communes permettant de contrôler, à l'intérieur des États membres, l'acquisition et la détention d'armes à feu, ainsi que leur transfert vers un autre État membre.</p>
      <p sl="pt">Bien que la proposition de la Commission soit globalement positive, elle se limite à incorporer les aspects liés au protocole des Nations unies de 2001. Il serait important de tenir compte également des modifications que le rapport de la Commission de 2000 a identifiées comme nécessaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="2338" name="Ian HUDGHTON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="19-09-1951" birth_place="Forfar" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport de ma collègue du groupe des Verts/ALE, Mme Kallenbach, sur les armes, qui représente un compromis bien mérité.</p>
      <p sl="en">L’utilisation légitime d’armes à feu joue un rôle primordial dans toute l’Union européenne. Les armes à feu contribuent à divers secteurs de l’économie, que ce soit pour leur fabrication ou leur vente, ou de l’économie rurale, où leur utilisation est une nécessité. Plusieurs milliers de personnes prennent également part à des activités de tir pendant leur temps libre.</p>
      <p sl="en">Il est néanmoins vital qu’il existe des contrôles adéquats afin d’empêcher les armes à feu légitimes de passer dans le secteur de la criminalité. Le rapport présenté aujourd’hui trouve un équilibre raisonnable qui permettra à ceux qui utilisent des armes à feu de manière légitime de continuer à le faire, tout en contrecarrant les projets de ceux qui cherchent à agir en dehors de la loi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, je vote en faveur de l'adoption du rapport de Mme Kallenbach sur la proposition de directive du Parlement européen et du Conseil modifiant la directive 91/477/CEE du Conseil relative au contrôle de l'acquisition et de la détention d'armes (COM(2006)0093 – C6-0081/2006 – 2006/0031(COD)). Je suis d'accord avec le constat selon lequel la fabrication et le trafic illicites d'armes à feu, de leurs pièces, éléments et munitions nuisent à la sécurité de tous les habitants de l’UE.</p>
      <p sl="pl">Le rapporteur relève à juste titre que les armes portatives sont largement disponibles, peu coûteuses, faciles à transporter et à utiliser et constituent des instruments de violence dans la société.</p>
      <p sl="pl">Il souligne également la nécessité d'étendre le champ d'application de la directive de façon à englober le commerce électronique et la mise à disposition de plates-formes web facilitant le commerce des armes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport et je me réjouis de l’adhésion des Communautés européennes au protocole des Nations unies sur l’acquisition et la détention d’armes à feu. Le protocole permettra de mieux protéger les consommateurs, puisqu’il renforcera la surveillance du marché, permettra une traçabilité rapide des armes grâce à des bases de données informatiques ainsi que la destruction d’armes illicites, et contribuera ainsi à réduire la fabrication illégale et le trafic d’armes à feu sur le territoire des États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="fr">Les armes ne sont pas des produits comme les autres. Elles représentent un grand danger, surtout pour les enfants et les jeunes gens, particulièrement exposés du fait de la diffusion sur l’internet d'une culture des armes. Nous avons connu récemment en Europe des épisodes tragiques dont les principaux auteurs étaient des jeunes avec des armes. Je me réjouis que nous ne soyons pas restés inertes face aux événements de Finlande et d'Anvers (Belgique).</p>
      <p sl="fr">J'ai bien conscience qu'une interdiction totale des armes se traduirait mécaniquement par une augmentation du trafic illicite, c'est pourquoi cette question appelle une politique souple et réfléchie. Le protocole des Nations unies fournit un point de départ pour cette directive. Il fallait en effet incorporer les obligations du protocole dans le droit communautaire pour pouvoir le ratifier.</p>
      <p sl="fr">J'ai voté ce rapport parce qu'il propose un compromis viable en limitant la vente illégale d'armes, tout en respectant les intérêts légitimes des chasseurs et des détenteurs légaux d'armes de sport. La directive permet un meilleur marquage des armes; elle reconnaît que chaque État membre possède ses propres traditions et sa propre culture des armes; elle interdit l'acquisition et la détention d'armes aux personnes de moins de 18 ans. Les jeunes ne pourront pratiquer la chasse ou le tir sportif que sous la surveillance de leurs parents ou de leur entraîneur.</p>
      <p sl="fr">Je pense que, grâce au travail responsable de la commission du marché intérieur et de la protection des consommateurs, l'Europe disposera d'une législation moderne sur les armes. L'harmonisation partielle des règles au sein de l'Union facilitera l'éradication du trafic illicite et permettra de faire progressivement disparaître de nos rues des armes dangereuses qui sont une menace pour les personnes innocentes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-210" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Ce rapport sur le contrôle de l’acquisition et de la détention d’armes devrait être salué. La lutte contre le crime lié aux armes et la contrebande illicite d’armes dans l’UE doit être une priorité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-212" speaker_id="1186" name="Astrid LULLING" is_mep="True" mode="written" nationality="Luxembourg" birth_date="11-06-1929" birth_place="Schifflange" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LU">
      <p sl="fr">J'ai voté le rapport Dumitrescu et je me réjouis des efforts entrepris au Parlement qui nous permettent d'adopter des compromis viables pour tous les acteurs concernés. Pour le Luxembourg, l'article 5 dudit règlement est d'une importance primordiale.</p>
      <p sl="fr">Cet article réintroduit une liberté contractuelle qui permet aux deux parties, à savoir le consommateur et le professionnel, de choisir la loi nationale qui s'applique à leur contrat. Celle-ci peut être celle de l'État membre de résidence du consommateur ou celle de l'État membre du professionnel.</p>
      <p sl="fr">Dans sa proposition, la Commission avait essayé de modifier cette situation en stipulant que seule la loi de l'État de résidence du consommateur serait applicable. Les conséquences d'une telle mesure auraient été dévastatrices pour les États membres de petite taille, car les entreprises opérant dans le marché intérieur depuis ces pays auraient été obligées d'appliquer jusqu'à 27 législations nationales différentes, ce qui dissuaderait surtout les PME de se lancer dans des activités commerciales allant au-delà des frontières nationales.</p>
      <p sl="fr">Les consommateurs d'États membres de petite taille auraient souffert d'une réduction sensible de l'offre. L'amplification bureaucratique résultant d'une telle proposition aurait risqué d'amener les opérateurs à ne plus offrir leurs services aux consommateurs résidents dans ces États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="28129" name="Inger SEGELSTRÖM" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="25-02-1952" birth_place="Stockholm" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Nous, sociaux-démocrates suédois, avons voté ce rapport, car nous pensons qu'il est important, sur le plan de la sécurité juridique et au vu de l'évolution actuelle du commerce et du marketing, que nous ayons des règles communes modernes concernant le choix de la loi applicable aux obligations contractuelles. Nous ne sommes toutefois pas satisfaits du compromis trouvé autour du paragraphe 2 à l'amendement 77, qui a trait aux contrats de consommation, et nous avons voté contre. Nous estimons que l'Europe a besoin d'une protection plus forte des consommateurs, avec des règles claires tant pour les professionnels que pour les consommateurs. Selon nous, ce compromis ne résout pas le problème de manière satisfaisante.</p>
      <p sl="sv">L'Europe a besoin, pour son économie et sa prospérité, de consommateurs protégés, conscients de leurs droits et ayant toute la confiance nécessaire pour réaliser des achats transfrontières. Nous partageons cependant les préoccupations exprimées par les petites entreprises désireuses de développer leur offre en ligne, mais pour lesquelles la nécessité d'acquérir une expertise dans le droit de la consommation des différents États membres représenterait un trop lourd fardeau. C'est là une question importante qui n'a pas encore trouvé sa solution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="28310" name="Edite ESTRELA" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="28-10-1949" birth_place="Belver" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">J'ai voté le rapport de Karin Scheele sur la proposition de règlement du Parlement européen et du Conseil modifiant le règlement (CE) n° 1829/2003 concernant les denrées alimentaires et les aliments pour animaux génétiquement modifiés parce que je pense que les modifications présentées dans le rapport, qui visent à étendre le champ d'application de la procédure de réglementation avec contrôle, renforcent le rôle du Parlement dans la mise en œuvre de la directive, créant ainsi les conditions d'une meilleure réglementation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Le Parlement européen a approuvé aujourd'hui le rapport Scheele sur les denrées alimentaires et les aliments pour animaux génétiquement modifiés. On sait qu'il y a encore beaucoup d'incertitudes autour des aliments génétiquement modifiés, notamment en ce qui concerne leurs effets sur la santé humaine et animale. En l'absence de certitude scientifique, il est nécessaire d'appliquer le principe de précaution.</p>
      <p sl="pt">De plus, en nourrissant des animaux avec des aliments génétiquement modifiés, on fait entrer ces produits dans notre propre chaîne alimentaire, alors qu'il n'existe aucune garantie scientifique que cela soit sans conséquences sur la santé.</p>
      <p sl="pt">Dans ce rapport, le Parlement européen soutient la position de la Commission sur les compétences d'exécution conférées à celle-ci et se limite à assortir la législation en vigueur d'une série de conditions, sans régler les questions de fond.</p>
      <p sl="pt">Par conséquent, nous ne pouvons pas voter ce rapport. Les conditions qui y sont énoncées sont sans doute positives, mais elles ne règlent pas la question de fond.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="2338" name="Ian HUDGHTON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="19-09-1951" birth_place="Forfar" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">Mon groupe a présenté un amendement important au rapport Scheele. Nous pensons que le Parlement européen devrait avoir les pleins pouvoirs de contrôle en matière d’OGM. Je considère que les OGM représentent une menace considérable pour la santé et l’environnement dans l’UE et que toutes les décisions en la matière méritent le contrôle le plus complet possible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="4282" name="Renate SOMMER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="10-09-1958" birth_place="Bochum" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Après de longues délibérations, nous, les rapporteurs des groupes politiques de cette Assemblée, sommes tombés d'accord sur un compromis pour la modification du règlement (CE) n° 1829/2003 concernant les denrées alimentaires et les aliments pour animaux génétiquement modifiés, en ce qui concerne les compétences d'exécution conférées à la Commission. Ce compromis a été atteint après consultation d'autres organismes, y compris le Conseil. Il tient pleinement compte de la nouvelle procédure de réglementation avec contrôle.</p>
      <p sl="de">Nous avons réussi, d'une part, à étendre les pouvoirs du Parlement au-delà de ceux que la Commission avait envisagés dans son projet. Nous sommes également parvenus, d'autre part, à corriger le projet de rapport de la commission de l'environnement, de la santé publique et de la sécurité alimentaire et à en faire une proposition viable et réaliste. Tous les amendements visant à détourner la nouvelle procédure de comitologie pour modifier en douce des éléments clés de la législation en vigueur sur les OGM ont été rejetés.</p>
      <p sl="de">Le fait est que nous ne pouvons pas nous permettre de tourner le dos au génie génétique en agriculture. Les OGM sont au contraire indispensables pour notre avenir. À la lumière du débat sur le changement climatique, il devrait être parfaitement clair à l'heure qu'il est, même pour des Verts enfermés dans leur idéologie, que nous avons besoin d'appliquer des techniques de génie végétal pour améliorer les ressources renouvelables destinées à la production de biomasse et d'énergie. Nous n'avons tout simplement pas assez de terres arables pour planter des cultures énergétiques conventionnelles en quantité suffisante. Sans compter que nous devons veiller à ce que les cultures énergétiques et alimentaires n'entrent pas en concurrence pour le besoin de surface. Les OGM autorisés sont sûrs, et l'idéologie ne remplit pas le ventre!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous disons «non» à des subventions supplémentaires pour les partis politiques au niveau européen. Il est dans la nature de la démocratie que les partis politiques se construisent en partant de la base, selon un processus de formation d'opinion, suivi de la formulation de programmes politiques et du lancement de partis qui s'emploient à obtenir le soutien populaire dans les élections générales. L'idée de permettre à l'establishment politique et technocratique de créer des partis européens par une décision d'en haut, avec l'argent des contribuables, est contraire à la démocratie. Le résultat, ce sont des partis indépendants de leurs membres, mais tributaires d'une élite politique.</p>
      <p sl="sv">C'est pourquoi il est tout à fait injustifié aujourd'hui de chercher à gonfler les subventions des partis politiques de l'UE par des dotations destinées à créer des fondations politiques au niveau européen. Dans le budget 2007 de l'Union, les partis européens coûtent déjà au contribuable plus de 10 millions d'euros, et il semble que les fondations politiques en recevront autant pour leur part. Cela signifie qu'à l'avenir, les contribuables européens devront verser environ 190 millions de couronnes suédoises aux partis européens et aux organisations qui leur sont apparentées. Ces fonds iront à des partis européens qui sont de pures créations administratives de Bruxelles, des partis que les peuples n'ont jamais demandés, ni comme citoyens, ni comme contribuables.</p>
      <p sl="sv">Il est également contestable sur le plan moral que les hommes et les femmes politiques de cette Assemblée s'approprient avec tant de désinvolture l'argent des contribuables pour leurs propres organisations, au moment où les États membres se voient contraints de faire des coupes claires dans les dépenses publiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-221" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Tout en s'efforçant d'imposer la substance d'une proposition de traité déjà rejetée, sous ses diverses appellations de «traité constitutionnel», «mini-traité», «traité simplifié» ou «traité modificatif», les institutions supranationales de l'UE continuent à encourager la création artificielle d'une soi-disant «opinion publique européenne».</p>
      <p sl="pt">Cette détermination, rappelons-le, a pris des airs de croisade après le «non» français et néerlandais à la «Constitution européenne», et elle a eu recours à tous les moyens possibles, y compris les dénommés «partis politiques européens» et maintenant leurs fondations politiques, pour promouvoir la «formation d'une conscience européenne».</p>
      <p sl="pt">Comme l'a dit la présidence portugaise, la participation de «tous nos citoyens à ce processus fascinant de la construction européenne» est la «seule question», «l'unique cause», le «vrai sujet». Il faut donc se demander pourquoi, malgré tant d'enthousiasme, la question de la tenue de référendums sur le traité européen est soigneusement éludée.</p>
      <p sl="pt">Mais ce n'est pas ce que veulent les forces dominantes en Europe. Ce qu'elles veulent aujourd'hui, entre autres, c'est financer sur le budget communautaire les campagnes électorales européennes des partis politiques européens, ce qui constitue une ingérence caractérisée dans les affaires politiques internes et le fonctionnement démocratique de chaque pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-222" speaker_id="photo_generic" name="Kartika Tamara Liotard et Erik Meijer" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">Dans les pays où des peuples différents cohabitent, il est normal de ne pas avoir de partis opérant à l'échelle nationale. L'ancienne Autriche-Hongrie comptait différents partis sociaux-démocrates, catholiques et libéraux, chacun représentant différents ensembles de population, chacun relié à ses propres groupes d'intérêts et à sa propre langue. Cela fait des décennies que la Belgique non plus n'a pas de partis nationaux, seulement des partis flamands et wallons. Comment l'Europe pourrait-donc elle avoir des partis «européens»?</p>
      <p sl="nl">Notre formation, le parti socialiste des Pays-Bas, voit les partis comme des organisations de base, des mouvements populaires qui œuvrent ensemble à la réalisation de leur vision de la société et à la défense des intérêts des groupes qui ont placé leur confiance en eux. Les partis ne s'inscrivent pas dans la machinerie étatique et ne doivent pas être créés avec l'argent du contribuable. C'est pourquoi nous avons voté contre les décisions précédentes sur le financement des partis européens, et nous sommes également opposés contre son relèvement à 85 %. Nous considérons en outre qu'il est irréaliste de vouloir promouvoir des campagnes européennes plutôt que des campagnes nationales pour les futures élections européennes. Vingt-sept élections se déroulent à l'échelon national dans des situations très diverses. Elles aboutissent à la constitution d'un Parlement composé des élus des différents pays, qui se répartissent en groupes selon leur sensibilité politique. Nous sommes tous favorables à une coopération internationale entre gens de même opinion, mais il n'est pas besoin de financement communautaire pour cela.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="28514" name="Kyriacos TRIANTAPHYLLIDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Cyprus" birth_date="03-09-1944" birth_place="Palaihori" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="CY">
      <p sl="el">Les partis politiques au niveau européen ont des positions différentes, parfois radicalement opposées, sur les politiques européennes dans les différents domaines d'action. Il faut que ces partis et les organisations qui leur sont rattachées soient totalement indépendants, pour défendre et revendiquer librement leurs positions politiques.</p>
      <p sl="el">Dans le cadre de ce règlement, les organisations politiques européennes se verront chargées de promouvoir les politiques européennes officielles, souvent contraires aux positions déclarées des partis. Cela constitue une ingérence directe dans l'action politique des partis européens et des partis nationaux qui les composent. Cela représente également une ingérence indirecte dans les processus politiques et électoraux des États membres, dans la mesure où le mode de financement prévu débouchera sur des partis «favorisés» et d'autres «non favorisés», avec les conséquences qui en découlent sur les résultats des élections au Parlement européen.</p>
      <p sl="el">Toute réglementation en la matière doit impérativement s'attacher à promouvoir la liberté d'opinion et la transparence, sans jamais créer de relation de dépendance susceptible de jouer comme une contrainte sur les positions et l'activité des partis politiques européens et nationaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Je salue ce rapport, qui cherche à garantir que le niveau de résidus des pesticides présents dans ou sur les denrées alimentaires et les aliments pour animaux soit minimal. Il s’agit d’un enjeu crucial pour la santé animale et humaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Comme nous l'avons indiqué précédemment, nous ne pouvons pas nous associer à un «consensus» sur les principes, les objectifs et la stratégie de l'UE pour la fourniture d'aide humanitaire aux pays tiers, qui nous demande de promouvoir l'intervention dite «humanitaire» comme un «droit» ou même un «devoir» et de recourir «en dernier recours» à des «mesures coercitives, y compris l'intervention militaire», au mépris des principes fondamentaux du droit international.</p>
      <p sl="pt">Les conséquences d'une telle politique sont malheureusement bien visibles (même en étant omises et escamotées), une politique qui, sous couvert de «bonnes intentions», camoufle des objectifs et des intérêts inadmissibles, comme s'il n'avait servi à rien de dénoncer constamment l'agression et l'occupation militaires de l'Irak par les États-Unis et ses alliés, avec ses centaines de milliers de morts et le pillage des immenses ressources naturelles du pays.</p>
      <p sl="pt">L'«intervention humanitaire» est un instrument dont se servent les pouvoirs dominants pour justifier leurs interventions dans des situations qu'ils ont tant de fois alimentées et attisées par des années d'ingérence, en fonction de leurs intérêts stratégiques et des calculs sans scrupule des multinationales.</p>
      <p sl="pt">La solution aux graves problèmes qui affectent des millions d'êtres humains passe par le respect de la souveraineté nationale, la résolution pacifique des conflits internationaux et la réponse aux besoins urgents des pays économiquement les plus pauvres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-229" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">J'ai voté cette résolution en espérant qu'elle aura un effet concret sur la situation en Géorgie et sa décision de poursuivre fermement les réformes démocratiques ainsi que sur le processus de renforcement de l'action de l'UE dans ce pays et, plus généralement, dans son voisinage à l'Est.</p>
      <p sl="ro">En ma qualité de rapporteur sur la coopération dans la mer Noire, je voudrais réaffirmer l'importance de créer une zone de stabilité politique et de réelle démocratie dans la région. Mon projet de rapport inscrit expressément cet objectif parmi les premières priorités de la coopération régionale, et la situation en Géorgie nous confirme la nécessité de promouvoir et d'intensifier notre coopération dans ce domaine. En ce sens, trois éléments sont pour moi essentiels: consolider les réformes démocratiques en Géorgie, établir des relations de bon voisinage dans la région, en recherchant la participation constructive de la Russie dans ce processus, et, pour finir, susciter une participation plus poussée et plus active de l'UE dans la stabilisation et la démocratisation effectives de la Géorgie et, plus généralement, de la région de la mer Noire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Quelques remarques seulement à propos de la résolution du Parlement européen sur la situation en Géorgie.</p>
      <p sl="pt">Premièrement, bien qu'elle constate la détérioration de la situation politique et la répression en Géorgie, cette résolution s'inscrit dans une véritable dynamique d'ingérence de la part de l''UE, qualifiée par euphémisme de soutien aux «réformes politiques et économiques qui s'imposent» et aux «valeurs euro-atlantiques».</p>
      <p sl="pt">Deuxièmement, et en corollaire de ce qui précède, elle reconnaît «les progrès politiques, démocratiques et économiques obtenus par le président et le gouvernement géorgiens actuels», alors même que le contenu de la résolution dit exactement le contraire, tout en passant sous silence la vague de répression exercée depuis longtemps sur les forces progressistes de ce pays.</p>
      <p sl="pt">Troisièmement, la résolution ignore le fait que c'est la dégradation de la situation économique et sociale du pays et des conditions de vie de la majorité de la population – avec le chômage et la baisse des revenus des ménages – qui est à l'origine du mécontentement social actuel et de l'aggravation des contradictions internes, que les intérêts établis cherchent à instrumentaliser et à manipuler, comme ils l'ont déjà fait dans le passé récent.</p>
      <p sl="pt">En dernier lieu, face à des événements aussi significatifs, le PE «invite» le président Saakashvili et les autorités géorgiennes, alors qu'il en a «condamné» d'autres pour bien moins.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">La Charte des droits fondamentaux adoptée à Nice en 2000 est une synthèse des valeurs européennes communes, auxquelles tous les citoyens peuvent s'identifier.</p>
      <p sl="pt">Ces valeurs découlent du riche patrimoine culturel des différents pays de l'UE, de leurs traditions constitutionnelles et de leurs règles juridiques; elles caractérisent l'Union non pas seulement comme une entité économique, mais comme une communauté de valeurs partagées.</p>
      <p sl="pt">Le Parlement européen a constamment réclamé que le statut de droit primaire soit accordé à la Charte, de manière à ce qu'elle devienne un point de référence central pour la Cour de justice et les tribunaux nationaux, et qu'elle acquière force obligatoire.</p>
      <p sl="pt">C'est donc avec une grande satisfaction que j'assiste enfin à cette confirmation. Je me réjouis également que le projet de traité modificatif préserve l'essentiel de la partie II du traité établissant une Constitution européenne.</p>
      <p sl="pt">Je regrette que la Charte ait été incorporée au traité sous la forme d'une annexe plutôt que dans le corps du traité, comme le justifiait la dignité du texte. Je regrette également que le Royaume-Uni et la Pologne aient exercé leur droit de non-participation en matière de droits fondamentaux, bien que les récentes déclarations du nouveau gouvernement polonais laissent augurer une attitude différente, bien plus conforme à l'esprit commun.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il est clair que ce rapport sur la Charte des droits fondamentaux est utilisé pour masquer la récupération de l'essentiel du «traité constitutionnel» et contourner la volonté souveraine des peuples de France et des Pays-Bas, qui l'ont rejeté, pour ainsi tenter d'éviter l'organisation de futurs référendums autour de ce qui est maintenant le «traité modificatif». C'est inadmissible! Voilà pourquoi nous avons voté contre.</p>
      <p sl="pt">Il est hypocrite, d'une certaine manière, de parler de défense des droits fondamentaux alors même que l'on s'efforce de cacher aux peuples le contenu de ce traité, que l'on essaie d'éviter l'organisation d'un débat ouvert et clarificateur, que l'on veut empêcher les citoyens de se prononcer par le vote dans des référendums nationaux.</p>
      <p sl="pt">On ne saurait cependant manquer de souligner une nouvelle fois que cette Charte a un contenu réducteur par rapport à d'autres textes tels que la Constitution de la République portugaise, la Charte sociale européenne ou la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales du Conseil de l'Europe, textes plus complets, dont la validité est internationale et la légitimité, pleinement reconnue.</p>
      <p sl="pt">Enfin, il ne faut pas oublier que cette Charte sert surtout à faire accepter le saut néolibéral, fédéraliste et militariste que l'on veut accomplir avec ledit «traité modificatif».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="4429" name="Robert GOEBBELS" is_mep="True" mode="written" nationality="Luxembourg" birth_date="03-04-1944" birth_place="Luxembourg" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="LU">
      <p sl="fr">Le fait que l'Union européenne s'apprête une nouvelle fois à célébrer l'approbation de la Charte des droits fondamentaux démontre que les citoyens européens sont dupés. La Charte initiale avait été modifiée, notamment quant à son impact juridictionnel, pour permettre au Royaume-Uni de signer le traité constitutionnel à Rome. Cette concession aux Britanniques est engrangée.</p>
      <p sl="fr">Néanmoins le protocole 7 du futur traité de Lisbonne organise l'opting out du Royaume-Uni et de la Pologne, et «pour dissiper tout doute» statue que la «charte n'étend pas la faculté de la Cour de Justice de l'Union européenne» de juger un acte législatif ou réglementaire de ces pays sur base de la Charte, et «ne crée (pas) des droits justiciables à la Pologne ou au Royaume-Uni». Ce qui veut dire que les droits inscrits dans la Charte n'auront pas de valeur communautaire. Je ne m'associe pas à cette tromperie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-235" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Toutes les institutions communautaires sont déjà liées par des règles de droit international garantissant la protection des droits de l'homme. C'est ce qui résulte très clairement de l'arrêt de la Cour européenne de justice dans l'affaire Racke. D'autre part, tous les pays de l'UE ont ratifié la Convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales. La Convention lie tous les États membres et remplit bien sa fonction.</p>
      <p sl="sv">De surcroît, l'adoption d'un nouveau texte comporterait le risque de créer une insécurité juridique, dans la mesure où la Cour européenne de justice de Luxembourg pourrait rendre des arrêts qui iraient à l'encontre de ceux prononcés par la Cour européenne des droits de l'homme de Strasbourg, laquelle fonctionne de manière satisfaisante.</p>
      <p sl="sv">Nous nous opposons à l'idée de donner force obligatoire de droit à la Charte des droits fondamentaux de l'Union européenne dans la version annexée à ce rapport.</p>
      <p sl="sv">Nous pensons qu'il n'est pas légitime de donner mandat au Président de proclamer solennellement la Charte avant la signature du traité modificatif et nous nous opposons à toute mesure visant à ce qu'elle soit publiée au Journal officiel de l'Union européenne avant que la procédure de ratification ne s'achève avec un résultat positif, si c'est le cas.</p>
      <p sl="sv">En lieu et place, nous invitons les États membres à entamer des négociations pour que l'UE puisse signer la Convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales, de façon que les institutions communautaires soient elles aussi liées par ces dispositions communes relatives aux droits de l'homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-236" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il apparaît que le Parlement européen approuve (?) la «Charte des droits fondamentaux» (CDF) pour la seconde fois en sept ans.</p>
      <p sl="pt">Rappelons que la CDF a été rédigée par une soi-disant «convention» créée à cet effet, qui, sous la pression de forces défendant les positions les plus rétrogrades, dont le gouvernement travailliste britannique de Tony Blair, a dû trouver un consensus sur la base du plus petit dénominateur commun.</p>
      <p sl="pt">Le résultat de cette procédure est une CDF qui, notamment sur les droits sociaux, reste très en deçà de textes tels que la Constitution de la République portugaise ou encore la Charte sociale européenne, que le Portugal a ratifiée.</p>
      <p sl="pt">Par exemple, le droit au travail, clairement et expressément consacré par la Constitution de la République portugaise (article 58) et la Charte sociale européenne (article premier) est «adapté» et «modernisé» dans la CDF pour devenir le «droit de travailler».</p>
      <p sl="pt">Il y a d'autres exemples, comme il ressort notamment des «explications établies initialement sous la responsabilité du praesidium de la Convention qui a élaboré la Charte des droits fondamentaux de l'Union européenne et mises à jour sous la responsabilité du praesidium de la Convention européenne» qui a élaboré la «Constitution européenne». Ces «explications» sont fondamentales pour l'interprétation des dispositions de la CDF, mais ne l'accompagnent presque jamais. On se demande pourquoi?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="4501" name="Jules MAATEN" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="17-04-1961" birth_place="Nieuwer-Amstel" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="NL">
      <p sl="nl">«Les peuples d'Europe, en établissant entre eux une union sans cesse plus étroite, ont décidé de partager un avenir pacifique fondé sur des valeurs communes.» C'est par cette phrase que commence le préambule de la Charte des droits fondamentaux de l'Union européenne que les dirigeants européens ont signée à Nice le 7 décembre 2000.</p>
      <p sl="nl">Et cette phrase, à elle seule, renferme la vérité essentielle. Nous partageons dans notre Union des valeurs et des normes qui sont désormais consacrées par la Charte en tant que droits: libertés, égalité, dignité humaine, solidarité, droits de la citoyenneté et justice.</p>
      <p sl="nl">Il aurait été préférable, à mes yeux, que l'UE signe simplement la Convention européenne des droits de l'homme du Conseil de l'Europe. Mais la solution présente est acceptable au bout du compte. C'est la reconnaissance expresse des droits de l'homme par l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-238" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Je salue le rapport Leinen sur la Charte des droits fondamentaux, pour lequel j’ai voté. Je me suis cependant abstenu sur l’amendement qui demandait instamment à la Pologne de déployer tous les efforts possibles en vue d’appliquer intégralement la Charte des droits fondamentaux – en tant que député britannique, j’ai pensé que cela était peut-être un peu hypocrite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Je me suis abstenu dans le vote sur cette proposition parce que la Constitution portugaise fournit une meilleure protection des droits fondamentaux et parce que l'opinion, défendue par certains, que le droit communautaire prime le droit interne des États membres pourrait entraîner des conflits juridiques très négatifs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="28380" name="Marek SIWIEC" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="13-03-1955" birth_place="Piekary Sląskie" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="en">J’ai aujourd’hui voté pour la réadoption de la Charte sous sa nouvelle forme, afin qu’elle devienne contraignante pour les institutions européennes. Mon parti socialiste en Pologne et en Europe soutient vivement l’adoption de la Charte, et moi aussi. La Charte est un instrument clé dans notre Union, conférant des droits à tous les citoyens de l’Union – des droits individuels et des droits relatifs à la citoyenneté. Avec cette Charte, nous comblons une lacune majeure. La dérogation n’en est pas réellement une puisque la Charte reste contraignante pour les institutions et le droit communautaire, même si certains pays espèrent encore que cela n’affectera pas leur droit national. La Cour de justice veillera à ce que la Charte soit appliquée correctement. La proclamation de la Charte révisée et la référence dans le nouveau Traité renforceront l’Union européenne en tant qu’espace commun de valeurs communes et de droits communs. C’est pourquoi j’espère encore que la Charte s’appliquera à l’ensemble des 27 États membres, sans exception – y compris, en premier lieu, mon pays d’origine, la Pologne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Je vote en faveur de l'adoption du rapport de M. Leinen sur l'approbation par le Parlement européen de la Charte des droits fondamentaux de l'Union.</p>
      <p sl="pl">À mes yeux, la Charte européenne des droits fondamentaux mériterait d'être adoptée sans réserve, y compris par mon propre pays, la Pologne.</p>
      <p sl="pl">Avec l'adoption du nouveau traité modificatif, la Charte deviendra un document juridique contraignant, au même titre que les traités. C'est important pour nos citoyens, et c'est aussi une incitation à contrôler les actions des institutions de l'UE dans les domaines où les États membres leur ont attribué des compétences. Tout citoyen pourra invoquer directement la Charte et faire valoir ses droits en justice dans toute l'Union, sur le fondement du droit communautaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-242" speaker_id="28358" name="Konrad SZYMAŃSKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="06-12-1969" birth_place="Kalisz" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">La Charte des droits fondamentaux complique le système de protection des droits fondamentaux en Europe. Elle rend ce système encore moins intelligible aux citoyens, et beaucoup d'Européens ont des doutes à son sujet. C'est la raison pour laquelle deux États membres ont exigé un protocole qui les garantisse contre tout effet imprévu de la Charte. Et c'est la raison pour laquelle j'ai voté contre le rapport Leinen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Ole Christensen, Göran Färm, Anna Hedh, Dan Jørgensen, Christel Schaldemose, Inger Segelström et Britta Thomsen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux-démocrates suédois et danois, avons choisi de voter l'amendement 41 au rapport. Un certain nombre de problèmes sur le marché du travail sont imputables à des contrats de travail précaires et à des salaires sur lesquels personne ne peut vivre. Il faut y remédier. Certains pays s'efforcent de régler ces questions en imposant des salaires minimaux par la loi. D'autres privilégient les négociations entre partenaires sociaux. Dans les pays nordiques, c'est ce dernier que nous avons retenu. Nous, sociaux-démocrates suédois et danois, estimons que nous devons continuer à utiliser librement notre modèle de négociation collective pour garantir aux travailleurs des rémunérations décentes.</p>
      <p sl="sv">Comme l'amendement déposé appelle à des solutions dans le cadre des systèmes nationaux des États membres, nous considérons qu'il est compatible avec le modèle de négociation collective que nous avons choisi d'appliquer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="4535" name="Philip BUSHILL-MATTHEWS" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="15-01-1943" birth_place="Droitwich" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Le groupe PPE-DE soutient vivement le principe de flexicurité et d’aide aux employés ainsi qu’aux employeurs afin qu’ils s’adaptent aux enjeux de la mondialisation. Nous avons travaillé en étroite collaboration avec d’autres groupes politiques ainsi qu’avec le rapporteur PSE afin de produire un rapport positif et équilibré, et nous sommes parvenus à un accord substantiel sur tous les points principaux.</p>
      <p sl="en">Nous avons cependant aussi indiqué clairement que nous ne pouvions pas soutenir le rapport si les deux derniers amendements étaient adoptés. Nous ne pouvions pas accepter l’amendement de dernière minute (41) du groupe GUE/NGL concernant une diminution forcée des heures de travail, qui aurait limité le choix individuel ainsi que la rémunération. Nous ne pouvions pas non plus accepter son amendement 45 concernant un salaire minimum européen, puisque le Traité confirme qu’il s’agit d’un domaine relevant de la compétence des États membres et non pas de l’UE et qu’il n’a pas sa place dans ce rapport.</p>
      <p sl="en">Nous continuerons à travailler en étroite collaboration avec tous les groupes politiques qui ont pour objectif de produire des idées constructives en vue d’aider les travailleurs à faire face aux difficultés du changement. Mais nous ne sommes pas impressionnés par les groupes qui préfèrent jouer pour la galerie à des fins électorales plutôt que de faire passer les véritables besoins de la population en premier lieu.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous avons contre parce qu'il est inadmissible que le Parlement européen donne son aval aux objectifs de la Commission européenne en matière de flexicurité. En admettant l'idée selon laquelle la flexibilité sert les intérêts du travailleur comme de l'employeur, le texte maintient, moyennant quelques réserves, l'essentiel de la communication de la Commission européenne, qui vise la déréglementation du marché du travail, la libéralisation du droit de licencier un travailleur sans motif valable, la dévalorisation des conventions collectives, et l'affaiblissement des syndicats et des luttes des travailleurs.</p>
      <p sl="pt">Les références multiples et variées à la nécessité d'un «marché du travail flexible», des «arrangements contractuels souples» et à une «main d'œuvre capable de s'adapter» abondent dans le texte. Elles ne laissent aucun doute quant aux véritables intentions de ce rapport, résultat d'un accord entre les deux principaux groupes politiques du Parlement européen, le PPE et le PSE, auxquels se rattachent les députés portugais du PS, du PSD et du CDS/PP.</p>
      <p sl="pt">Nous regrettons que les propositions que nous avons faites aient été rejetées, y compris notre opposition à l'intégration des principes de flexicurité dans la stratégie de Lisbonne, à la révision des lignes directrices pour l'emploi pour la période 2008-2010 (et des programmes nationaux de réforme), et à l'utilisation des fonds communautaires pour financer des attaques contre les droits des travailleurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Il est crucial que les politiques de l'emploi des États membres soient déterminées au niveau national, dans le cadre d'un large débat démocratique, sur la base des études réalisées et de l'expérience nationale. C'est la concurrence institutionnelle qui constitue le meilleur terreau pour le développement des politiques nationales de l'emploi.</p>
      <p sl="sv">Si nous sommes aujourd'hui capables, fort heureusement, de débattre du modèle danois de flexicurité, c'est peut-être parce que l'UE n'a pas créé un marché commun de l'emploi il y 25 ans. Si cela avait été le cas, certains États membres continentaux, conduits par l'Allemagne, auraient imposé une législation communautaire qui aurait eu des effets dévastateurs sur l'emploi et la croissance en Europe, et qu'il aurait été pratiquement impossible de changer. Les nouveaux États membres auraient été obligés d'adopter cette politique dans le cadre de la reprise de l'acquis communautaire et, ainsi, contraints de faire leurs débuts dans l'Union dans des conditions déraisonnables.</p>
      <p sl="sv">C'est grâce à l'absence de politique commune dans ce domaine que nous pouvons aujourd'hui placer côte à côte la flexicurité — c’est-à-dire le modèle nordique —, le modèle anglo-saxon et le modèle continental, afin de les comparer. C'est grâce à cette concurrence institutionnelle dans la recherche de bonnes solutions que des solutions existent dans le monde réel, que nous pouvons comparer.</p>
      <p sl="sv">Compte tenu des arguments qui précèdent, nous avons voté contre la proposition lors du vote final, et contre tous les amendements cherchant à dicter aux États membres leur politique de l'emploi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="2057" name="Carl LANG" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="20-09-1957" birth_place="Vernon" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">La prolifération de mots nouveaux est l'un des symptômes d'une tare incurable: le manque de talent ou de savoir-faire malgré la richesse d'un vocabulaire existant. C'est aussi une dérive vers la langue unique qui sert l'élite sans patrie, ni foi, ni lois, et ses relais de propagande.</p>
      <p sl="fr">La «flexicurité» qui se veut un alliage équilibré pour atteindre la prospérité dans toute l'Europe, par une méthode à la fois économique de «flexibilité» et sociale, de «sécurité» est un nouveau gadget européiste au service du mondialisme.</p>
      <p sl="fr">Il ne s'agirait essentiellement pour la Commission européenne que de faire assouplir le droit du travail au nom de la lutte contre le chômage. En réalité ce concept libéral permettra surtout aux entreprises de licencier plus facilement et à moindre coût afin de recruter moins cher. J'y vois encore une fois la pompe aspirante de l'immigration extra européenne. Mais aussi une menace sociale, par un effet de dominos qui va précariser un peu plus les bas salaires puis toucher aussi les catégories supérieures.</p>
      <p sl="fr">Notre commission parlementaire de l'emploi et des affaires sociales a voulu amender ce texte dans un sens plus social. Cela ne suffira pas à réduire l'appétit ultralibéral des européistes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="1186" name="Astrid LULLING" is_mep="True" mode="written" nationality="Luxembourg" birth_date="11-06-1929" birth_place="Schifflange" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LU">
      <p sl="fr">J'ai voté le rapport Christensen parce qu'il combine les éléments de flexibilité et de sécurité de façon adéquate et consensuelle. Ce rapport met clairement en évidence que la flexibilité sur le marché du travail n'exclue pas la sécurité de l'emploi.</p>
      <p sl="fr">L'expression «flexicurité» est souvent diabolisée. Dans ce rapport nous avons réussi à enlever les connotations péjoratives de ce principe directeur qui devrait inspirer la politique de l'emploi en Europe. La création d'emplois est primordiale pour lutter contre le chômage en Europe, qui, malgré les progrès de ces dernières années, reste trop élevé. La flexicurité nous donne une perspective réaliste dans notre défi d'atteindre les objectifs de la stratégie de Lisbonne.</p>
      <p sl="fr">Pour cela, nous devons trouver des solutions pour faciliter l'accès à l'emploi et pour la formation d'une main-d'œuvre qualifiée, flexible, mobile et motivée.</p>
      <p sl="fr">Le fait d'avoir un emploi constitue la meilleure protection contre toute exclusion sociale. L'Europe doit encourager les État membres à faciliter l'accès à l'emploi pour ceux qui essayent d'intégrer ou de réintégrer le marché du travail.</p>
      <p sl="fr">Toute législation concernant l'emploi et les conditions de travail relève de la compétence des États membres et je soutiens les amendements qui renforcent le principe de subsidiarité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Dans l’ensemble, je salue les grands axes du document de la Commission sur la flexicurité. Avec ce rapport, le Parlement indique clairement que la flexicurité devrait améliorer la sécurité de l’emploi et promouvoir la sécurité dans l’emploi. Aucun travailleur ne devrait se voir refuser le droit à un traitement équitable, à l’apprentissage tout au long de la vie et aux prestations de sécurité sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="966" name="Jean-Claude MARTINEZ" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="30-07-1945" birth_place="Sète" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">La «flexicurité» est un concept fumigène masquant la marchandisation, non seulement du travail mais aussi des travailleurs.</p>
      <p sl="fr">Ce fumigène nous viendrait du Danemark. Après le modèle suédois des années 60, le modèle yougoslave des années 70 sur l'autogestion, le modèle Mao éternel, le modèle soviéto d'avant, le modèle blairiste, voire le zappatiste, voilà maintenant le modèle danois. C'est l'«Andersenmania», la Thatcher Margaret déguisée en petite sirène pour faire croire que le «travailleur jetable» à volonté est sécurisé par quelques indemnités, une formation et une réinsertion rapide.</p>
      <p sl="fr">Le Danemark a plus de jours de grève que la France, mais qu'importe. La flexicurité en fait le paradis de la souplesse du marché du travail et du bonheur du travailleur. À se demander pourquoi il fait grève tout de même …</p>
      <p sl="fr">Quelle est la vérité? C'est que l'on cherche à fabriquer en Europe des «Mindongs», ces travailleurs chinois «mi-paysans», «mi-ouvriers» produisant dans les pires conditions.</p>
      <p sl="fr">Le slogan, c'est de baisser le niveau protecteur du Code de la Sécurité Sociale et le niveau protecteur du Code du Travail.</p>
      <p sl="fr">La «flexicurité», c'est le pharisaïsme appliqué au droit du travail. Pour un résultat économique aussi illusoire que celui de la baisse des cotisations sociales, qui n'a pas mis fin aux asymétries de coûts de production entre Asie et Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Bairbre de Brún et Mary Lou McDonald" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Nous nous réjouissons que le rapport rééquilibre quelque peu la communication de la Commission en faveur de la protection des droits des travailleurs. Si nous saluons la reconnaissance de la nécessité de créer des emplois de qualité, de mettre des ressources à la disposition de l’apprentissage tout au long de la vie, de renforcer les compétences et de former les travailleurs de manière continue, et de disposer de stratégies spécifiques d’inclusion des jeunes travailleurs et des femmes, nous regrettons le caractère vague des engagements et l’absence d’objectifs concrets dans ces domaines.</p>
      <p sl="en">Une économie dynamique et flexible doit servir les droits et besoins des travailleurs ainsi que les intérêts des entreprises. Nous rejetons la version unilatérale de la flexicurité qui est présentée.</p>
      <p sl="en">Nous sommes opposées au rapport, car, face à la précarisation et à l’abus des travailleurs atypiques, l’UE et les États membres n’ont pas réussi à agir, en particulier en ce qui concerne les travailleurs intérimaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">J'ai voté contre le rapport Christensen sur la flexicurité parce que, au nom de la flexibilité des relations de travail, il affaiblit la protection de l'emploi régulier et la sécurité du travailleur. Malgré les efforts et les propositions du groupe de la Gauche européenne, le Parlement européen, en approuvant le compromis de la droite et des socialistes européens, a fait sienne — moyennant quelques corrections mineures — la philosophie de base des propositions néolibérales de la Commission. Au nom de la compétitivité et des profits des entreprises, les conquêtes syndicales sont aujourd'hui qualifiées de «rigidités» et de «fardeau». Il va être plus facile de licencier, sans que cela n'entraîne de coûts pour l'entreprise, et le coût de la protection des jeunes chômeurs sera entièrement transféré sur la communauté. À la responsabilité de l'entreprise envers les travailleurs se substitue la responsabilité de la société envers les chômeurs. La négociation collective et le rôle des syndicats sont considérablement affaiblis dans ce nouveau modèle. La Gauche européenne, en collaboration avec les syndicats et à travers ses propositions à la commission de l'emploi et des affaires sociales, mais aussi en plénière, fait pression pour la protection de tous les travailleurs, quel que soit leur contrat de travail. Elle maintient que le droit de mener une action collective est un élément important du droit du travail. Nous appelons les États membres à promouvoir l'emploi régulier, à garantir et à améliorer les droits des travailleurs, et à maintenir un niveau élevé de protection sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-254" speaker_id="38845" name="Pierre PRIBETICH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-12-1956" birth_place="Roubaix" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Un amendement fondamental au rapport de mon collègue Ole Christensen portant sur des principes communs de flexicurité a malheureusement été refusé par la majorité du Parlement européen. J'ai donc voté contre ce rapport.</p>
      <p sl="fr">En effet, l'amendement 41 portant sur la promotion d'une politique européenne de salaire proposait un salaire minimal au moins égal à 50% du salaire moyen national: il me paraissait être essentiel pour lutter contre les faibles rémunérations engendrant souvent la pauvreté.</p>
      <p sl="fr">Harmoniser le salaire minimal au niveau européen pourrait permettre des avancées déterminantes pour les conditions d'emploi des travailleurs européens. Je ne peux que regretter ce vote qui a malheureusement encore une fois bloqué l'avancée de l'Europe sociale vers plus de justice et de cohésion.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-255" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Il est essentiel pour le mouvement syndical européen qu’il existe un ensemble bien établi de droits fondamentaux qui puissent être défendus par des moyens juridiques, si nécessaire.</p>
      <p sl="en">Au vu des pressions exercées sur l’emploi de millions de personnes dans une économie moderne libéralisée, et au vu des effets du marché intérieur, il est essentiel de créer un équilibre adéquat et efficace. J’ai soutenu les éléments de ce rapport qui traitaient de ces préoccupations pour les raisons que je viens d’invoquer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-256" speaker_id="4282" name="Renate SOMMER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="10-09-1958" birth_place="Bochum" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Nous avons voté contre ce rapport parce que c'est un ramassis d'affirmations contradictoires d'où ne se dégage aucune ligne claire sur aucune question sociale de quelque importance. On peut y lire absolument tout ce qu'on veut. Surtout, il laisse à la Commission les mains libres pour agir sans la moindre base juridique. Nous rejetons pour finir la notion de «flexicurité», qui n'est rien d'autre à nos yeux qu'une coquille vide.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-257" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">La flexicurité ne peut fonctionner que si on apporte une aide décente aux personnes qui perdent leur emploi, en leur offrant un soutien financier et en les aidant à trouver un nouvel emploi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-258" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">La notion de flexicurité a pris une telle résonance dans le débat qu'il est hélas impossible de l'éviter. Le conflit a fait rage autour de la définition qui allait l'emporter. Pour simplifier, on dira que les conservateurs mettent l'accent sur la flexibilité, et les socialistes, sur la sécurité. Dans le rapport que nous avons voté aujourd'hui au Parlement européen, c'est heureusement la première qui a prévalu. C'est la raison pour laquelle j'ai pu soutenir ce rapport, bien qu'il renferme aussi un certain nombre de considérations moins heureuses. Il faut donner la priorité à la suppression des rigidités qui, en particulier, empêchent les jeunes et les travailleurs âgés d'accéder au marché de l'emploi, si nous voulons vaincre l'exclusion.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-260" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">La proposition de la Commission européenne relative à une nouvelle politique européenne du tourisme, qu'elle a exposée dans sa communication «Une nouvelle politique européenne du tourisme: renforcer le partenariat pour le tourisme en Europe», objet de ce rapport, mérite tout mon soutien.</p>
      <p sl="pt">Le rapport vient renforcer et compléter les termes de la proposition de la Commission, en l'améliorant sur les points suivants:</p>
      <p sl="pt">promotion de l'harmonisation des normes de qualité pour les structures d'hébergement en Europe et soutien à la mise en place d'une instance européenne pour chapeauter les systèmes de gestion de la qualité;</p>
      <p sl="pt">protection des consommateurs, en particulier dans le contexte des services touristiques sur l’internet (réservations et paiements);</p>
      <p sl="pt">en matière de tourisme accessible, prise en compte non seulement des touristes à mobilité réduite, mais aussi de la moindre accessibilité des régions présentant des caractéristiques naturelles ou géographiques spécifiques, comme les régions ultrapériphériques;</p>
      <p sl="pt">promotion du tourisme durable (sur le plan économique, social, territorial, environnemental et culturel);</p>
      <p sl="pt">renforcement des droits des passagers dans le domaine du transport aérien;</p>
      <p sl="pt">promotion de la «destination Europe» et des destinations touristiques européennes.</p>
      <p sl="pt">Telles sont les raisons pour lesquelles j'ai voté ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-261" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Tout en appréciant certains aspects de ce rapport, tels que la promotion de l'harmonisation des normes de qualité pour les structures d'hébergement, la protection des consommateurs, l'amélioration de l'accessibilité des destinations touristiques et le tourisme pour tous, nous regrettons le rejet de nos propositions, qui soulignaient la nécessité:</p>
      <p sl="pt">de protéger les droits des travailleurs et les emplois de qualité en investissant dans la formation et le développement des ressources humaines, et en garantissant des contrats de travail stables et des rémunérations équitables et décentes;</p>
      <p sl="pt">d'adopter une approche transversale du secteur dans les politiques et les fonds communautaires, par la création d'un programme communautaire spécifique complémentaire de l'action des États membres;</p>
      <p sl="pt">d'atténuer le caractère saisonnier de la demande, de réduire au minimum la pression sur les ressources et la production de déchets, et de développer un tourisme accessible à tous, sans discrimination d'aucune sorte.</p>
      <p sl="pt">Nous nous félicitons de l'approbation des propositions visant:</p>
      <p sl="pt">à garantir un tourisme durable qui soutienne les autres activités économiques en amont et en aval, en valorisant le patrimoine paysager, culturel, historique et environnemental, et en renforçant la cohésion territoriale;</p>
      <p sl="pt">à contrarier l'apparition d'entreprises engagées dans un tourisme de masse ayant d'importantes répercussions négatives sur les communautés locales, l'environnement et le patrimoine historique et culturel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-262" speaker_id="2338" name="Ian HUDGHTON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="19-09-1951" birth_place="Forfar" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport Costa sur la politique du tourisme. L’industrie du tourisme joue un rôle primordial dans l’économie de toutes les nations européennes et est absolument vitale dans de nombreuses zones rurales comme les Highlands et les îles écossaises. Il est important qu’à l’Union européenne, nous apportions tout notre soutien au développement d’une industrie du tourisme qui tienne compte des économies locales, de la diversité culturelle et linguistique et du bien-être environnemental.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-263" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="fr">Les nouvelles technologies font considérablement évoluer l'industrie touristique, dans la mesure où les touristes sont de plus en plus nombreux à éviter les intermédiaires — voyagistes et agents de voyages — pour faire leurs réservations directement (transport, hébergement, etc.) en utilisant des moyens électroniques.</p>
      <p sl="fr">Il arrive trop souvent que les consommateurs soient déçus dans leurs attentes et n'obtiennent pas les services qu'ils ont payés d'avance. On m'a fait part récemment de certaines pratiques ayant cours au Victoria Garden Suites Hotel, à Strasbourg, où des touristes slovaques se sont retrouvés dans un deux étoiles alors qu'ils avaient réservé un trois étoiles, et se sont vu traiter comme des citoyens de seconde zone. L'hôtel ne leur a pas remboursé la différence entre les services payés et les prestations réellement fournies, alors que c'était la moindre des choses.</p>
      <p sl="fr">Le développement rapide de l'utilisation des technologies de l'information pour les services de tourisme entraîne la nécessité d'un cadre de protection des consommateurs et de leurs données à caractère personnel pour la réservation électronique. Il est important que les consommateurs reçoivent des informations qui sont vraies, non trompeuses, actuelles et non ambiguës. Dans l'intérêt de la protection des consommateurs, la certification des sites fournissant des informations et offrant des services touristiques (réservations, paiements) par voie électronique serait utile.</p>
      <p sl="fr">Il n'y a rien de pire pour le tourisme européen que le mécontentement des consommateurs, c'est pourquoi j'ai entièrement soutenu le rapport sur «Une nouvelle politique européenne du tourisme: renforcer le partenariat pour le tourisme en Europe», dans les termes proposés par le rapporteur, M. Costa, et je souscris tout particulièrement à son approche de la protection des consommateurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-264" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour ce rapport, car il contient beaucoup de bonnes idées pour faire progresser notre politique touristique. Je tiens cependant à souligner l’importance du patrimoine industriel et comment il peut contribuer à la rénovation d’anciennes zones industrielles et nous offrir en même temps culture et histoire.</p>
      <p sl="en">La préservation de notre patrimoine industriel est tout aussi importante que la préservation d’objets anciens ou de phénomènes géographiques. Je viens de la région qui a donné naissance à la révolution industrielle, une révolution tellement fondamentale pour la vie de si nombreuses personnes qu’elle mérite d’être reconnue comme faisant partie de notre culture européenne unique.</p>
      <p sl="en">Les ressources mises à la disposition du patrimoine industriel, tant au niveau national qu’au niveau européen, sont pourtant maigres par rapport à d’autres secteurs touristiques.</p>
      <p sl="en">Par exemple, la Fédération européenne des chemins de fer touristiques et historiques, la «FEDECRAIL», est numéro un mondial dans le domaine de la préservation des chemins de fer et ne reçoit pourtant que peu d’aide de l’Union européenne.</p>
      <p sl="en">L’Union européenne devrait reconnaître l’importance du patrimoine industriel et faire de ce secteur touristique une priorité afin que les jeunes générations puissent comprendre l’importance de notre passé industriel.</p>
      <p sl="en">C’est certainement le bon moment pour reconnaître le potentiel du patrimoine industriel à jouer un rôle majeur dans la future politique touristique européenne, quelle qu’elle soit.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-265" speaker_id="4282" name="Renate SOMMER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="10-09-1958" birth_place="Bochum" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Je soutiens le rapport sur une nouvelle politique européenne du tourisme. Il ouvre une série de pistes pour une action de l'UE dans le secteur du tourisme.</p>
      <p sl="de">Si l'UE ne dispose pas de compétences globales en la matière, elle peut néanmoins prendre des mesures pour promouvoir le tourisme. L'Union peut de cette manière contribuer à l'amélioration de la compétitivité de l'industrie touristique, si importante sur le plan économique et encore plus sur le plan de l'emploi.</p>
      <p sl="de">J'attache une importance particulière à l'objectif de promotion d'un tourisme durable, autrement dit d'une forme de tourisme dans laquelle les aspects environnementaux, économiques et sociaux bénéficient d'une égale considération. Le tourisme durable est une condition sine qua non du développement et du maintien d'activités touristiques, en même temps qu'il constitue un facteur déterminant pour la conservation et la valorisation de notre patrimoine naturel et culturel. La protection de notre patrimoine naturel s'avère essentielle pour la pérennité d'un secteur touristique prospère et pour permettre aux destinations touristiques européennes de continuer à soutenir la concurrence internationale. Nous ne devons pas oublier non plus que l'UE fait systématiquement office de vitrine. Notre exemple dans différents domaines est de plus en plus suivi dans de nombreuses régions du monde. Cela fait peser sur nos épaules une lourde responsabilité. C'est pourquoi je demande à mes collègues, et tout particulièrement à ceux qui viennent de régions à forte intensité touristique, de soutenir l'objectif de la durabilité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-266" speaker_id="4340" name="Margie SUDRE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="17-10-1943" birth_place="Vinh " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">La nouvelle politique européenne du tourisme se doit de mieux prendre en compte la protection des consommateurs. C'est pourquoi j'encourage la certification des sites internet offrant des services touristiques. Il faut assurer aux consommateurs une offre claire et transparente, répondant à des normes de sécurité, en termes de réservation et de paiement.</p>
      <p sl="fr">Malgré les progrès réels constatés dans la promotion de la «destination Europe», via la création d'un portail des destinations touristiques, je demande à la Commission et aux États membres de poursuivre leurs efforts afin de mieux mettre en valeur les régions isolées à fort potentiel touristique (notamment les régions ultrapériphériques), pour qui le tourisme est le secteur d'activité principal représentant un élément décisif de leur développement économique et social.</p>
      <p sl="fr">J'encourage également les professionnels du secteur à s'entendre sur une harmonisation du système de classement pour l'hébergement, en mettant notamment en place des partenariats public-privé afin d'y parvenir.</p>
      <p sl="fr">Enfin, j'invite la Commission à faire une étude d'impact relative aux conséquences de la saisonnalité, au niveau régional et dans le temps. Mieux comprendre ce phénomène permettra de lutter contre de manière plus efficace.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-267" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">Tout au début du rapport, au considérant A, il est rappelé que la politique européenne du tourisme ne dispose d'aucune base juridique dans les traités. Le rapporteur poursuit en soulignant l'importance du rôle que le tourisme peut jouer en tant qu'outil favorisant l'inclusion sociale ainsi que la nécessité d'une coopération accrue dans la création d'infrastructures pour les touristes. Plusieurs volets sont consacrés à la collecte de statistiques, à des mesures communes d'assurance qualité et à la protection des consommateurs. Il est également question de la nécessité de protéger, de conserver et des restaurer le patrimoine culturel européen.</p>
      <p sl="sv">Le Parlement européen demande à la Commission de mettre un guide à la disposition des États membres en vue d'une meilleure coordination politique du développement du tourisme au niveau national, régional et local. Le Parlement propose également d'introduire un label «Patrimoine européen» pour mieux soutenir les éléments jugés dignes d'être mis en valeur (itinéraires culturels et monuments européens sont mentionnés comme exemples).</p>
      <p sl="sv">À mon sens, et dans le cadre du droit en vigueur, la politique du tourisme est une affaire nationale. Les industries touristiques des différents pays entrent nécessairement en concurrence les unes avec les autres, et il importe de laisser chaque pays déterminer librement sa politique en la matière. J'ai donc voté contre ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-269" speaker_id="28219" name="Daniel CASPARY" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="04-04-1976" birth_place="Karlsruhe" m_state="DE">
      <p sl="en">J’ai décidé de voter pour le rapport Alain Lipietz sur le commerce et le changement climatique lors de la mini séance plénière de novembre à Bruxelles. Le rapport est digne d’intérêt et aborde de nombreuses inquiétudes que nous partageons tous. J’ai toutefois décidé de voter contre certains des amendements et paragraphes, car je pense qu’il faut lutter contre le réchauffement climatique à l’aide de mesures durables qui n’ont pas d’effets secondaires sur la croissance économique ou les perspectives à long terme du modèle social européen.</p>
      <p sl="en">Je suis très sensible au problème du réchauffement climatique. L’Union européenne a pris l’initiative de proposer des solutions ambitieuses en vue de lutter contre celui-ci. Les propositions de l’Europe sont, selon moi, devenues la référence pour toute future discussion, et elles sont compatibles avec notre modèle économique.</p>
      <p sl="en">Je pense que le commerce mondial a été bénéfique à l’économie mondiale, mais je reconnais aussi que davantage de mesures doivent être prises, en particulier dans le secteur des transports, afin de réduire les émissions nocives. Le commerce mondial en tant que tel ne devrait toutefois pas en être perturbé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-270" speaker_id="28310" name="Edite ESTRELA" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="28-10-1949" birth_place="Belver" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">J'ai voté le rapport Lipietz sur le commerce et le changement climatique parce que j'estime que l'Europe doit assurer le leadership mondial dans la lutte contre le changement climatique et que, corrélativement, je pense qu'il faut réformer en profondeur la politique commerciale de l'Union européenne, en vue de promouvoir une économie sobre en carbone.</p>
      <p sl="pt">Le rapport souligne la nécessité d'élaborer des schémas de production, de consommation et de commerce qui limitent les changements climatiques et leur incidence économique. Il est notamment nécessaire d'encourager la production locale, de manière à réduire le volume de transports nécessaire, et d'instaurer des normes communes et des régimes d'étiquetage communs pour sensibiliser le consommateur aux implications environnementales des différents produits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-271" speaker_id="28126" name="Christofer FJELLNER" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="13-12-1976" birth_place="Västerås" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SE">
      <p sl="sv">Nous, les modérés, sommes parvenus aujourd'hui à persuader le Parlement européen de voter contre la proposition d'instaurer des droits de douane pour les marchandises en provenance de pays non signataires du protocole de Kyoto. De même, nous avons persuadé le Parlement européen de ne pas reprendre à son compte l'idée selon laquelle la responsabilité des problèmes environnementaux de la planète serait imputable à l'économie de marché. Nous avons donc voté le rapport sur le commerce et le changement climatique.</p>
      <p sl="sv">Le commerce n'est pas en soi une menace pour l'environnement, au contraire. Il crée la prospérité dont nous avons besoin pour répondre aux défis écologiques futurs. Il nous permet de faire un usage plus efficient de ressources limitées. Il sort les gens de la pauvreté, qui est à l'origine de la majorité des problèmes environnementaux du monde. L'ouverture et les échanges sont également des conditions indispensables pour les transferts de technologies, qui permettront aux pays en développement aujourd'hui de se doter d'un environnement meilleur plus rapidement que nous n'avons pu le faire nous-mêmes.</p>
      <p sl="sv">D'un autre côté, les transports, en tant qu'activité qui ne prend pas en charge ses propres coûts environnementaux, représentent un problème majeur. Nous, les modérés, estimons que le Parlement n'a pas adopté la bonne approche lors du vote d'aujourd'hui en donnant son aval à des propositions tendant à bloquer et à limiter les échanges. Le Parlement devrait plutôt s'employer à obliger le secteur des transports à prendre en charge ses coûts environnementaux. La préoccupation que nous partageons tous pour l'environnement ne doit pas servir de prétexte à des réflexes protectionnistes, car le protectionnisme est une menace pour le développement et, partant, une menace pour un bon environnement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-272" speaker_id="1413" name="Glyn FORD" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="28-01-1950" birth_place="Gloucester" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Le rapport de M. Lipietz traite d’une question importante. Si nous essayons sérieusement de limiter la production de gaz «à effet de serre», nous devons faire en sorte que ces coûts soient pris en compte à chaque fois. Le commerce – le libre échange – est un moteur majeur pour l’économie mondiale et c’est quelque chose que nous devons soutenir. Néanmoins, à long terme, nous ne pouvons pas continuer à expédier des biens à des milliers de kilomètres autour du globe, alors que des biens quasi-identiques voyagent en direction opposée, sans veiller à ce que l’intégralité des coûts de ces opérations soient couverts. Cette transition devra cependant être soigneusement gérée si on ne veut pas que les plus pauvres supportent le fardeau de l’extrême prodigalité du monde industrialisé, qui utilise les ressources environnementales de la planète de manière abusive et inconsidérée. Il incombe à l’Europe de protéger ces gens dont les moyens de subsistance ont été construits, sans qu’ils en soient responsables, sur une incapacité d’apprécier la viabilité à long terme de la planète plutôt que le profit à court terme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-273" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Junilistan pense que l'UE a un rôle important à jouer dans la lutte pour réduire les effets anthropiques sur le climat de la Terre. Comptant parmi les géants du commerce mondial, l'UE est en mesure d'agir pour atténuer l'impact de la production et du transport international sur l'environnement.</p>
      <p sl="sv">Ce rapport comporte cependant de graves risques. On peut lire entre les lignes — et dans les lignes, aussi bien — qu'une politique fondée sur ces considérations est la porte ouverte aux tendances protectionnistes que prônent de nombreux groupes d'intérêts et plusieurs pays au sein de l'Union. Les intérêts particuliers cherchent toujours à se poser en champions de l'intérêt public. Il serait donc très risqué de soutenir ce rapport. Nous pourrions aboutir à un protectionnisme accru et, partant, à une flambée des coûts pour les populations pauvres du globe aussi bien que pour les consommateurs européens.</p>
      <p sl="sv">L'UE devrait plutôt poursuivre sur la voie qu'elle a choisie, comme modèle et comme alliée de tous les pays désireux d'agir de manière responsable dans la lutte contre le changement climatique. Junilistan a donc choisi de voter contre ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-274" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous sommes entièrement d'accord avec le rapporteur quand il affirme que «le modèle économique dominant, qui se traduit par une maximisation constante de la consommation, de la production et des échanges, n'est pas un modèle durable dans la mesure où il débouche sur une utilisation sans cesse croissante des ressources et des transports ainsi que sur une augmentation de la quantité de déchets et d'émissions, ce qui a pour effet de compromettre les possibilités d'enrayer les changements climatiques en cours» et que le système commercial actuel débouche sur «une division mondiale du travail qui implique un volume considérable de transports», qui pourraient être produits à l'échelon local de manière plus durable.</p>
      <p sl="pt">Nous relevons néanmoins plusieurs aspects négatifs, tels que l'appel à la conclusion d'un accord autour de l'élimination des entraves tarifaires et non tarifaires pour les «biens et services verts» dans le contexte des négociations en cours dans le cadre du cycle de Doha de l'OMC, ainsi que l'acceptation implicite de la négociation d'accords de libre-échange, qui contredit les déclarations du rapport sur le système commercial actuel.</p>
      <p sl="pt">Nous nous opposons fortement aussi à l'application du «principe du pollueur-payeur», dans le cadre d'un «système d’échange d’émissions qui serait, dans l’idéal, étendu au niveau mondial», à cause des conséquences que cela aurait.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-275" speaker_id="2338" name="Ian HUDGHTON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="19-09-1951" birth_place="Forfar" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="GB">
      <p sl="en">J’ai voté pour le rapport Lipietz sur le commerce et le changement climatique. Le problème du changement climatique est l’un des plus pressants du moment et requiert une véritable action au niveau national, européen et mondial.</p>
      <p sl="en">Tant que je soutiens le rapport présenté aujourd’hui, qui aborde de nombreux enjeux internationaux majeurs, je voudrais aussi attirer l’attention sur les propositions de loi sur le changement climatique du gouvernement écossais. Le gouvernement a fixé un objectif à long terme obligatoire, qui est d’atteindre une réduction de 80 % des émissions en Écosse à l’horizon 2050. Je pense que cela doit être salué et j’espère que d’autres pays de l’UE adopteront des objectifs aussi ambitieux dans leurs propres efforts de lutte contre le réchauffement climatique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-276" speaker_id="33569" name="Syed KAMALL" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="15-02-1967" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">S’il est vrai qu’il existe un large consensus autour de la nécessité de réduire les émissions nocives, l’auteur de ce rapport préconise des mesures qui limiteraient les échanges commerciaux avec les pays pauvres – condamnant leurs citoyens à la pauvreté, désorganisant les chaînes d’approvisionnement mondiales et introduisant des sanctions irréalistes.</p>
      <p sl="en">Les conservateurs pensent que le meilleur moyen de réduire les émissions nocives est de mettre l’accent sur la technologie, d’adopter des objectifs réalistes et d’accroître les échanges commerciaux avec les pays pauvres afin qu’ils puissent investir dans des technologies et des procédés plus propres et plus verts.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-277" speaker_id="28585" name="Diamanto MANOLAKOU" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="01-03-1959" birth_place="Peiraias" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Cette proposition de résolution est habillée de couleurs environnementalistes à bon marché et de manifestations générales de bonnes intentions, pour masquer son contenu réactionnaire, qui porte le sceau des groupements et organisations impérialistes.</p>
      <p sl="el">Le rapporteur reproche au transport routier et aérien d'être de gros émetteurs de CO2 par rapport au transport maritime et ferroviaire, tout en affirmant simultanément que le libre choix (pour les multinationales) est essentiel pour le commerce mondial.</p>
      <p sl="el">Il préconise un système d'échange de quotas d'émissions de gaz à effet de serre pour le secteur des transports, alors que ce système n'a pas permis de réduire les émissions de CO2 , mais s'est avéré un mécanisme boursier tout à fait profitable pour le capital. Il soutient les objectifs des monopoles internationaux de financement à travers le «mécanisme de développement propre» (MDP).</p>
      <p sl="el">Il attribue à la Banque européenne d'investissement le rôle d'un superviseur «respectueux de l'environnement» qui agira «conformément aux avis émis par l'OCDE et le G8», et il suggère que les propositions futures soient dictées par l'OMC.</p>
      <p sl="el">Le point essentiel, c'est que les ressources naturelles sont toujours pillées par les multinationales, que la déforestation s'accélère, que les réserves d'eau pure diminuent et sont contaminées, que la désertification gagne du terrain, que les cultures OGM se développent, que les produits chimiques toxiques continuent de polluer, que les conflits armés et les interventions impérialistes se perpétuent l'un l'autre, que les gaz à effet de serre s'accumulent, que des milliards d'êtres humains subissent le pillage et l'extorsion de la part du capital, et que cette résolution lui prêtera main-forte.</p>
      <p sl="el">Nous, les députés au Parlement européen du Parti communiste de Grèce, voterons donc contre cette proposition de résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-278" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Je salue ce rapport, qui présente une série de mesures réalistes en vue d’utiliser le commerce dans le cadre de la lutte contre le changement climatique. Des solutions telles que l’application de taux de droit de douane nuls aux produits produisant/consommant peu de gaz à effet de serre, l’interdiction d’importer des bois exotiques, une politique de marquage des produits écoénergétiques et l’intégration de l’aviation dans le système d’échange de quotas d’émission devraient toutes être développées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-279" speaker_id="4274" name="Olle SCHMIDT" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="22-07-1949" birth_place="Skärv" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SE">
      <p sl="sv">Le rapport de M. Lipietz sur le commerce et le changement climatique porte sur deux des domaines dans lesquels l'UE a le plus de chances d'exercer une influence internationale. Il est donc de la plus haute importance que les députés au Parlement européen fassent connaître leurs vues sur ce dossier. La participation à l'économie mondiale par les échanges commerciaux est une nécessité pour tous les pays de la planète. Seuls un système commercial développé et le décollage économique peuvent réellement permettre de sortir les gens de la pauvreté et d'agir positivement sur l'environnement. Le double engagement de l'Europe envers l'environnement et le développement doit continuer à servir de catalyseur pour une économie durable fondée sur le commerce et non pas sur les entraves au commerce. Malgré de sérieuses réserves, j'ai choisi de voter ce rapport, les formulations les plus problématiques ayant été supprimées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-281" speaker_id="28512" name="Jim ALLISTER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="02-04-1953" birth_place="Crossgar" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="en">Lors du vote sur l’amendement 6 au rapport Morgantini «Faire progresser l’agriculture africaine», nous avons eu un aperçu révélateur des affinités et des sympathies du groupe GUE/NGL et du reste de la gauche. Apparaissant comme les amis du tyran Mugabe et se dressant contre l’opposition à sa présence au sommet UE-Afrique de Lisbonne, ils se sont montrés sous leur véritable jour. Étant d’avis que Mugabe est un despote abject qui a mis son pays à genoux, j’ai été très heureux de voter contre l’amendement 6 afin de manifester mon indignation face à son comportement et à son intention d’assister au sommet. Le fait que le Parlement l’ait adopté, de peu il est vrai, est un coup de pouce consternant à ce tyran.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-282" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous dénonçons la manœuvre politique inacceptable, conduite par les secteurs les plus réactionnaires du PE, qui prétend se servir d'un rapport sur l'agriculture africaine pour critiquer la participation légitime du président de la République du Zimbabwe, membre de plein droit de l'Union africaine, au prochain sommet UE-Afrique. Cette manœuvre a du reste échoué à tous égards.</p>
      <p sl="pt">En ce qui concerne le rapport lui-même, nous pensons qu'il contient un certain nombre de points positifs, comme la critique du fait que l'aide pour «faire progresser l'agriculture africaine» en vue de «faciliter les échanges» ne se réfère qu'aux possibilités offertes par les accords de partenariat économique, ce qui constitue une forme de chantage visant à promouvoir la libéralisation du commerce des produits agricoles.</p>
      <p sl="pt">En encourageant la dépendance des économies agricoles de nombreux pays africains à l'égard de l'UE, on s'efforce de lier ces pays par un accord qui leur impose un modèle agricole de monoculture axé sur l'exportation, qui génère des problèmes économiques, sociaux et environnementaux évidents et gravissimes à la fois pour les populations de nombreux pays africains et pour les ressortissants des États membres de l'UE.</p>
      <p sl="pt">Nous considérons, pour notre part, que l'aide à l'agriculture africaine passe par le soutien solidaire au développement d'un modèle agricole axé sur ses spécificités et ses besoins propres, et fondé sur la souveraineté et la sécurité alimentaires de chaque pays.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem42" title="9. Corrections et intentions de vote: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem43" title="10. Virements de crédits: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem44" title="11. Décisions concernant certains documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem45" title="12. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem46" title="13. Calendrier des prochaines séances: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem47" title="14. Interruption de la session">
    <intervention id="4-289" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 12 h 20)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
