<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071115.FR" lang="fr" date="2007-11-15" place="Strasbourg" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance"/>
  <section id="creitem2" title="2. Situations de fragilité">
    <intervention id="4-006" speaker_id="4453" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle la déclaration de la Commission sur la communication intitulée «Vers une réponse européenne aux situations de fragilité – s'engager pour le développement durable, la stabilité et la paix dans des environnements difficiles».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . − Madame la Présidente, honorables députés, Mesdames et Messieurs, depuis juillet 2007, la Commission et la Présidence portugaise de l'Union européenne ont étroitement travaillé ensemble pour lancer le processus d'élaboration d'une réponse plus stratégique et efficace de l'Union européenne face à des situations de fragilité dans les pays partenaires.</p>
      <p sl="fr">Ce processus devra être poursuivi dans le cadre des futures présidences. L'objectif n'est pas d'étiqueter ou de classifier des pays, mais d'adapter leurs instruments et leurs réponses à des situations spécifiques. Dans ces situations de fragilité, des obstacles majeurs à la réduction de la pauvreté existent. Les capacités institutionnelles y sont très limitées, avec des États qui ne sont pas en mesure d'assumer les fonctions régaliennes ou les conséquences des désastres naturels ou des conflits violents ou encore le manque de volonté politique du gouvernement à l'égard des objectifs de développement. Dans des cas extrêmes, ces situations peuvent entraîner des conséquences au-delà des frontières des pays et affecter la stabilité régionale, voire la sécurité globale.</p>
      <p sl="fr">L'idée de la fragilité n'est pas nouvelle, même si le débat international est relativement récent. Les donneurs, les pays partenaires et la société civile sont depuis longtemps conscients du besoin d'être plus efficaces dans des situations particulièrement peu favorables pour atteindre des objectifs de développement durable.</p>
      <p sl="fr">Chaque situation est complexe et différente et nécessite une réponse adaptée, mettant en jeu à la fois l'action diplomatique, l'aide humanitaire, la coopération au développement et les interventions dans le domaine de la sécurité et de la gestion des crises.</p>
      <p sl="fr">L'efficacité de la réponse de l'Union européenne nécessite un engagement sur le long terme, mais aussi la définition d'objectifs clairs lors de l'engagement dans un pays fragile. Le fil conducteur restera le développement des capacités et la sécurité humaine, dans une perspective de développement durable, et la réduction de la pauvreté.</p>
      <p sl="fr">Toutefois, il conviendra d'éviter que l'appui aux situations de fragilité se fasse au détriment des pays performants. Les engagements de renforcement de l'aide reviennent ainsi au premier plan. La Commission européenne a présenté une communication proposant une approche pragmatique pour que l'Union européenne s'engage plus efficacement dans les environnements difficiles pour le développement durable, la stabilité et la paix.</p>
      <p sl="fr">Cette communication a été transmise à toutes les institutions de l'Union européenne. Le Conseil «Affaires générales» des 19 et 20 novembre prochain va adopter les conclusions dans ce domaine. Il invitera la Commission à élaborer un plan de travail concret pour la mise en œuvre des recommandations et des actions prioritaires présentées dans la communication dont l'objectif est d'aborder la situation de fragilité plus efficacement, en appuyant les efforts entrepris par les pays partenaires pour créer ou restaurer les conditions nécessaires pour leur développement durable.</p>
      <p sl="fr">L'année 2008 va être consacrée à la préparation de cette approche stratégique de l'Union européenne aux situations de fragilité. Ce processus nécessite la participation active de l'ensemble des institutions de l'Union européenne et de tous les acteurs au service du développement au sein de l'Union européenne et dans les pays partenaires.</p>
      <p sl="fr">La contribution du Parlement européen à cet exercice revêt un grand intérêt pour la Commission, qui l'invite à associer activement à ce débat qui devrait permettre d'étayer une stratégie globale de réponse aux situations de fragilité et de contribuer ainsi à la création des conditions adéquates pour le développement durable, la stabilité, la paix et la gouvernance démocratique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4556" name="Nirj Deva" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe PPE-DE . – Madame la Présidente, il est toujours très utile de pouvoir débattre d'une question aussi importante devant des collègues députés tout ouïe et impatients d'entendre ce que le Parlement a à dire en la matière. Je suis également très reconnaissant envers le commissaire pour avoir établi les règles de fond et décrit ses vues sur la manière d’aborder cette question.</p>
      <p sl="en">La fragilité est une condition qui présente de très nombreux liens apparentés. En premier lieu, on trouve bien sûr le processus de décolonisation, lorsque les puissances coloniales ont tracé des lignes arbitraires sur les cartes, à travers toutes sortes de fonctions internes d'une société civile stable et divisant les pays en deux, trois ou quatre parties en ne tenant pas compte de leurs tribus ou factions religieuses, etc. Cela a entraîné un certain niveau d'instabilité.</p>
      <p sl="en">Ensuite, il existe une forme naturelle d'instabilité que les nations fragiles connaissent actuellement: les pays qui sont enclins aux inondations; les petits États insulaires qui ne sont ouverts qu'à un seul produit économique. Il y a des pays incapables géographiquement de subvenir à leurs besoins, car Dieu ne leur a donné que très peu d'avantages, des pays victimes de la désertification, qui commence à entraîner des migrations massives.</p>
      <p sl="en">On dénombre 26 États dits fragiles dans le monde à l'heure actuelle et les populations les plus vulnérables du globe font face à des conséquences catastrophiques, indépendantes de leur volonté dans certains cas, mais également à cause tantôt d'une mauvaise gouvernance, tantôt d'un conflit interne ou de guerres civiles, tantôt de dictateurs génocidaires comme ce fut le cas en Sierra Leone et au Liberia il y a quelques années à peine.</p>
      <p sl="en">Maintenant, il est possible de transformer un État fragile en un pays durable post-fragile, comme on le voit pour le moment en Sierra Leone. Mais cela demande des efforts; cela nécessite un engagement, un engagement à long terme, comme l'a indiqué le commissaire, dans la croissance économique du pays. Cela demande un engagement envers la construction de la nation, une expression que j'utilise à bon escient au sein de ce Parlement, car le concept de construction de la nation est quelque chose pour lequel mon pays, le Royaume-Uni, jouit d'une riche expérience, comme la France, l'Espagne et quelques autres pays européens. Mais il est purement et simplement étranger à d'autres superpuissances émergentes qui n'ont pas la moindre idée, pour le dire crûment, de la manière de procéder en termes de construction de la nation.</p>
      <p sl="en">Nous devons pouvoir nous mettre en relation avec la masse de connaissances historiques que renferme la conscience des nations européennes afin d'aider les autres pays qui reprennent le flambeau dans le processus de construction de la nation à travers le monde. Si nous l'avions fait, et si le Premier ministre Blair l'avait fait, je pense que la situation en Iraq, par exemple, aurait été complètement différente.</p>
      <p sl="en">L'Iraq est-il un État fragile? Oui, car il est instable; la gouvernance n'est pas sûre; on y observe des problèmes d'insécurité. D'autres pays en Afrique sont très fragiles – le Soudan, la Somalie, les petites îles. Comme je l'ai dit précédemment, tous ces pays ont besoin de se réunir autour d'une base de connaissances dont nous disposons déjà et, par conséquent, je suis très heureux d'ouvrir le débat ce matin.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="4453" name="La Présidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Je vous remercie, Monsieur Deva. Je crains que vous n'oubliiez un facteur d'instabilité. En arrivant dans ces pays, c’est l'instabilité qui prévaut.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28282" name="Alain Hutchinson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">au nom du groupe PSE . – Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire Špidla, chers collègues, je souhaite tout d'abord me réjouir de cette communication effectivement teintée – vous l'avez dit, Monsieur le Commissaire – d'un réel pragmatisme de la Commission, et qui nous permet aujourd'hui de débattre d'un problème qui préoccupe non seulement les citoyens des pays du Sud partenaires de l'Union, mais également nos concitoyens qui, souvent, se posent légitimement la question de l'efficacité de l'aide que l'Union européenne apporte en matière de développement.</p>
      <p sl="fr">Dans ce cas précisément, le message essentiel de notre résolution tient en une phrase et devrait remporter l'assentiment de tous et de toutes, au-delà des clivages politiques. Il s'agit de proposer la mise en place d'un système de coopération simplifié qui permette à la Commission et aux États membres de fournir plus rapidement qu'aujourd'hui une aide qu'ils ont promise à des États partenaires qui connaissent une crise particulièrement grave – je ne m'y attarderai pas puisque notre collègue Deva vient d'expliquer cela longuement –, une aide sans laquelle d'ailleurs les populations de ces États voient chaque jour diminuer encore leur chance de survie. Une fois que cette aide a été approuvée, ce qui n'est déjà pas une mince affaire, la complexité et la longueur des procédures actuelles de délivrance de l'aide européenne peuvent conduire à des situations encore plus dramatiques et directement dommageables aux populations bénéficiaires.</p>
      <p sl="fr">Prenez l'exemple du Burundi, un petit pays dans lequel j'ai présidé la mission parlementaire d'observation des dernières élections, il y a deux ans, et dans lequel j'aurai le plaisir de retourner dans quelques jours. L'Union européenne y a effectué un travail très important et remarquable de soutien au processus électoral et de démocratisation des institutions, après plus de dix ans de conflits sanglants. Une fois mis en place, les institutions et le nouveau pouvoir démocratiquement élu ont été très vite confrontés à la réalité et aux besoins à satisfaire, en priorité des populations, que ce soit en matière de santé, d'éducation, d'agriculture.</p>
      <p sl="fr">Des projets concrets dans ces différents secteurs ne manquent pas, mais pour qu'ils voient le jour, l'aide européenne est tout à fait déterminante. Elle est non seulement déterminante pour satisfaire les besoins urgents des populations, mais aussi pour permettre aux pouvoirs publics encore fragiles d'entamer un processus de reconstruction sans lequel le risque est grand de voir le pays sombrer à nouveau très vite dans le chaos. Deux ans plus tard, Monsieur le Commissaire, l'aide budgétaire annoncée par l'Union n'est toujours pas arrivée sur place.</p>
      <p sl="fr">Ce qui vaut pour la région des Grands Lacs vaut également pour d'autres régions du monde. C'est la raison pour laquelle, Madame la Présidente, sous réserve de définir clairement les conditions qu'ils doivent remplir pour pouvoir y prétendre, tous les États du monde qui connaissent une situation de fragilité grave, avec lesquels l'Union européenne coopère devraient pouvoir compter sur un système d'exception qui garantisse une intervention rapide et efficace. </p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28372" name="Ryszard Czarnecki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN. – Madame la Présidente, je suis ravi d'avoir l'occasion de m'exprimer après avoir entendu des experts et spécialistes tout à fait remarquables, qui traitent de ce sujet depuis des années et au rang desquels je vous compte, Madame la Présidente.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais attirer votre attention sur le problème du nombre croissant d'États reconnus comme instables. Ce nombre ayant presque doublé en six ans, pour passer de 14 à 26, il s'agit là d'un problème tout à fait réel, qui constitue un défi grandissant pour l'Union européenne.</p>
      <p sl="pl">Je souhaiterais insister sur le fait que, pour plus de la moitié d'entre eux, ces États instables se trouvent en Afrique subsaharienne, ce qui souligne la nécessité qui nous incombe d'accorder une attention particulière à cette région d'Afrique, à cette région du monde.</p>
      <p sl="pl">Je pense aussi qu'il faut affirmer très clairement la nécessité de renforcer l'autorité des gouvernements dans ces pays. L'Union africaine souligne à juste titre que le problème de la reconstruction est également un problème politique, peut-être même davantage qu'un problème technique. Dès lors, le fonctionnement des mécanismes de la démocratie et de la transparence sont des enjeux fondamentaux.</p>
      <p sl="pl">Je rejoins sans réserve M. Hutchinson, qui s'est exprimé avant moi, quant à la nécessité de simplifier les procédures, afin que notre aide soit plus rapide et plus tangible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">au nom du groupe Verts/ALE . – Madame la Présidente, je suis moi aussi vraiment heureux que nous traitions ce sujet dans cette enceinte car, s'il est vrai qu'on ne dispose d'aucune définition législative exhaustive de ce qu'est un État fragile, nous connaissons bel et bien nombre de cas qui, empiriquement, ressortissent à cette catégorie. C'est ainsi que cet après-midi, nous discuterons entre autres choses du cas de la Somalie.</p>
      <p sl="es">Cette résolution nous permet donc de nous attaquer à quelques-uns des problèmes les plus graves auxquels il faut faire face dans de tels contextes – je pense par exemple au fait que cette fragilité découle souvent d'une pauvreté extrême qui tend à engendrer l'effondrement des institutions et l'insécurité à tous les niveaux.</p>
      <p sl="es">Il est par ailleurs essentiel de partir du principe que ces États constituent un défi en termes de développement, ce qui implique que nous devons définir de toute urgence un agenda cohérent fondé sur le principe humanitaire du «refus de nuire». C'est en effet là le premier principe et un enseignement majeur que nous ont apporté les événements récents liés à l'approche adoptée par l'association «Arche de Noé» au Tchad.</p>
      <p sl="es">Pour ce qui est de l'action extérieure, en particulier de l'action européenne, dans ce type de contexte, elle doit être fondée sur le déploiement sur le terrain de programmes à la fois flexibles, adaptables au gré de l'évolution des besoins et basés sur une stratégie élaborée à court, moyen et long terme. Trop souvent, nous nous en tenons à des mesures peut-être nécessaires à court terme, mais fondamentalement dénuées de toute vision des conséquences à plus long terme.</p>
      <p sl="es">Enfin, je me dois de souligner qu'il importe de mettre en place un double mécanisme de responsabilité, qui comprenne notamment l'obligation pour les pays bénéficiaires de rendre des comptes à ceux qui leur ont fourni des ressources, des fonds et des dons, mais aussi à leurs propres populations, dont ils doivent assurer la protection et la survie. Cette responsabilité vis-à-vis des populations devrait également être assurée par les bailleurs de fonds.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">au nom du groupe GUE/NGL. – Madame la Présidente, nul ne peut douter de l'urgence d'apporter une aide humanitaire plus importante et meilleure dans un monde toujours plus inégal et inéquitable, où les richesses sont concentrées dans les mains de quelques-uns, au détriment de millions d'autres soumis à la misère et l'exploitation. Nul ne peut douter de la nécessité de renforcer et d'améliorer la coopération au développement dans un monde confronté à une nouvelle course aux armements et à la militarisation croissante des relations internationales, sous la conduite des États-Unis et de leurs alliés. C'est précisément pourquoi nous envisageons avec la plus grande inquiétude les tentatives de conditionner l'aide au développement à des stratégies de sécurité destinées dans la pratique à réaliser des objectifs plus ou moins déguisés d'ingérence, de pillage des ressources et de néocolonialisme.</p>
      <p sl="pt">Une analyse de la situation internationale ne saurait ignorer ou sous-estimer les causes externes qui font naître ou exacerbent les contradictions si souvent à la base des problèmes. Il suffit pour s'en convaincre d'examiner la liste très subjective des États que la Banque mondiale juge fragiles. Combien de cas d'ingérence extérieure et d'agression cette liste reflète-t-elle?</p>
      <p sl="pt">Nous avons en fait besoin d'un agenda de coopération et de développement qui réponde aux besoins les plus fondamentaux de millions d'êtres humains et repose sur le respect de la souveraineté nationale et de l'indépendance des États, ainsi que sur la recherche de solutions pacifiques aux conflits internationaux – un agenda qui concoure à la démilitarisation des relations internationales, promeuve des relations économiques justes et équitables et vise à l'annulation de dettes extérieures acquittées de longue date, un agenda qui dépasse les politiques source de profondes injustices et inégalités, afin de bâtir un monde plus juste, plus pacifique, plus humain et plus solidaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28306" name="Ana Maria Gomes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">au nom du groupe PSE. – Dans les États fragiles, le lien entre gouvernance, développement et sécurité est primordial. L'UE doit arrêter des priorités stratégiques pour ses relations avec ces États et avoir pour objectif global la sécurité humaine.</p>
      <p sl="pt">Il ne suffit pas de soutenir les institutions gouvernementales. Il est essentiel d'encourager le renforcement du contrôle parlementaire, de soutenir la liberté et le pluralisme des médias, l'indépendance du pouvoir judiciaire et le renforcement du pouvoir de la société civile, en accordant la priorité aux femmes, aux groupes vulnérables et aux minorités. Autant de choses qui appellent à un engagement de la part de l'UE.</p>
      <p sl="pt">La situation actuelle en Somalie illustre tragiquement la réserve dont l'Europe fait montre. Les causes de la fragilité, qui attisent des conflits violents et exacerbent l'incapacité de l'État – mauvaise gouvernance, pauvreté extrême ou violations des droits de l'homme, par exemple – doivent être abordées dans le cadre d'un dialogue bilatéral, ce dont le Conseil, la Commission et les États membres se montrent souvent incapables. Les causes de la fragilité doivent être prises en ligne de compte dans le cadre de la définition des stratégies et de la globalisation des instruments financiers de l'UE. L'aide au développement doit principalement viser les populations et l'aide financière directe aux gouvernements ne doit être envisagée qu'en cas d'engagement avéré à résoudre les conflits, à instaurer la démocratie et l'État de droit et à améliorer la gouvernance et la sécurité des personnes.</p>
      <p sl="pt">Il est un dernier élément, malheureusement absent de la communication de la Commission et de la résolution soumise à nos suffrages: la nécessité pour l'UE d'investir davantage, au-delà des programmes DDR et RSS, dans le contrôle des mouvements mondiaux d'armes légères, qui alimentent les conflits armés et ancrent nombre d'États dans la fragilité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">membre de la Commission . − Mesdames et Messieurs, je vous remercie pour ce débat bref mais très complet, dont vous me permettrez de dire qu'il reflète, fondamentalement, le soutien du Parlement à la position générale, au concept général, à l'idée globale de la Commission. Bien sûr, quelques questions spécifiques ont été soulevées et nous pourrons en discuter lors de débats futurs. Je pense par exemple à la question des transferts d'armes légères, ainsi qu'à nombre d'autres idées qui, à mes yeux, enrichissent sensiblement le concept général.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="4453" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">J'ai reçu une proposition de résolution au titre de l'article 103, paragraphe 2, du Règlement.</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu jeudi à midi.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Bilan de la réalité sociale (débat)">
    <intervention id="4-018" speaker_id="4453" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le rapport d'Elizabeth Lynne, au nom de la commission de l'emploi et des affaires sociales, sur le bilan de la réalité sociale (2007/2104(INI)) (A6-0400/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="4541" name="Elizabeth Lynne" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Madame la Présidente, j'aimerais tout d'abord remercier les rapporteurs fictifs. Le fait qu'un rapport de cette envergure n'ait fait l’objet d’aucun amendement en plénière indique qu'il s'agit véritablement d'un rapport de la commission de l'emploi et des affaires sociales, dont nous pouvons tous être fiers. J'aimerais également remercier la Commission pour son étroite collaboration et la présidence portugaise pour avoir fait de la politique sociale une de ses priorités.</p>
      <p sl="en">Nous avons un défi très important à relever en Europe. Il s'agit d'un défi d'équité. Il concerne la perte de potentiel, l'incapacité à vivre une vie indépendante de la charité d'autrui, et une vie où sont absentes la discrimination, la pauvreté et l'exclusion sociale.</p>
      <p sl="en">Notre objectif est clair: nous voulons développer les opportunités pour que personne ne soit laissé sur le carreau, quelle que soit son origine ou son expérience. La vision de l'Europe doit s'orienter vers la liberté et les opportunités pour tous, l'augmentation des opportunités et des incitants au travail, tout en renforçant le filet de sécurité pour les personnes qui ne peuvent pas travailler.</p>
      <p sl="en">En 2007, les faits sont effrayants: 72 millions de citoyens européens vivent toujours sous le seuil de pauvreté; 8 % de l'ensemble de la population de l'Union européenne souffrent aujourd'hui de pauvreté au travail. Ces statistiques sont vraiment choquantes. Mais que signifient-elles réellement? Elles indiquent qu'un citoyen sur six vit actuellement sous le seuil de pauvreté – un sur six! Nombreux sont ceux qui ne pensent pas que cela soit possible en 2007. Cinquante ans après le traité de Rome, après 50 ans de croissance économique, 10 % de la population vivent dans des ménages où personne ne travaille! En tout cas, la pauvreté reste un des principaux problèmes sociaux auxquels l'Europe est confrontée, et la réduction de l'exclusion sociale doit être placée au cœur de nos politiques.</p>
      <p sl="en">Dans certains domaines, nous enregistrons des succès, mais soyons honnêtes: en général, ce n'est pas le cas. Le fossé entre les nantis et les démunis se creuse dans de nombreux États membres de l'UE. L'éradication de la pauvreté liée aux revenus doit rester une priorité pour les États membres, mais, pour la personne sur six qui vit dans des conditions de pauvreté financière, on en dénombre encore bien davantage qui se retrouvent exclus de la société pour d'autres raisons. Nous devons admettre que pour de nombreuses familles - voire pour de nombreux individus - il existe des problèmes plus complexes qu'une simple faiblesse des revenus. Les obstacles aux opportunités sont complexes. Avant tout, une intervention anticipée s'avère essentielle. Mieux vaut prévenir que guérir.</p>
      <p sl="en">Au Royaume-Uni, nous savons que la fille d'une mère adolescente a trois fois plus de chances de devenir une mère adolescente elle-même; nous savons que les fils d'un père condamné ont plus de quatre fois plus de chances d'être condamnés que ceux dont le père n'a essuyé aucune condamnation. Pourtant, dans de nombreux domaines, point n'est besoin de réinventer la roue. Nous devons examiner comment les autres pays européens traitent ces questions et en tirer des enseignements. Nous devons partager les bonnes pratiques plus efficacement. La Finlande, par exemple, a introduit une approche holistique durable qui s'est avérée incroyablement efficace pour réduire le nombre de sans domicile fixe. En même temps, le Danemark met en œuvre de nouvelles politiques qui améliorent la qualité de vie des SDF de longue durée plutôt que de simplement tenter d'intégrer ces individus dans la société traditionnelle. En Belgique, des personnes qui ont souffert de la pauvreté collaborent avec les travailleurs sociaux pour les aider à mieux comprendre les besoins des personnes démunies.</p>
      <p sl="en">Il n'y a pas que le chômage qui génère la pauvreté: la pauvreté au travail pose également problème. C'est pourquoi j'ai appelé à un échange de bonnes pratiques pour offrir un salaire minimum décent dans tous les États membres. Au moins cinq États membres de l'UE n'en disposent pas du tout. De la même manière, nous devons encourager tous les États membres à adopter un revenu minimum pour tous.</p>
      <p sl="en">Les États membres doivent redoubler d'efforts pour prévenir également l'exploitation des travailleurs vulnérables; pour garantir que les personnes âgées et handicapées puissent trouver un emploi; pour prévenir le trafic; pour protéger les droits des demandeurs d'asile; pour garantir un accès équitable aux soins de santé et aux services communautaires pour tous; pour déstigmatiser les personnes souffrant de maladies mentales; et pour promouvoir une approche plus constructive en matière de drogues et d'alcool.</p>
      <p sl="en">Ce ne sont là que quelques-unes des questions abordées dans ce rapport. La vision de l'Europe doit être orientée vers la liberté et des opportunités pour tous. C'est pourquoi il est si important d'examiner la mise sur pied de mécanismes au niveau européen de sorte que l'échange de bonnes pratiques devienne une réalité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">membre de la Commission . − Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, je voudrais tout d'abord féliciter le rapporteur, Mme Lynne, pour son rapport aussi complet qu'intéressant. Je suis heureux de voir que le Parlement européen a décidé de s'attaquer à l'éventail relativement large de problèmes sociaux visés par ce rapport et qui appellent une solution urgente. Ce rapport est une contribution significative en vue de l'établissement d'un bilan régulier sur la réalité sociale.</p>
      <p sl="cs">Ce document survient au moment où la Commission et les États membres examinent les possibilités de renforcer la dimension sociale de la stratégie de Lisbonne. Nous devons apporter une réponse aux craintes de nos concitoyens et constatons que la justice sociale constitue pour eux un des problèmes essentiels. Les sondages d'opinion montrent en effet que l'Union européenne devrait jouer un rôle de premier plan dans l'émergence de société fondées davantage sur l'intégration et la cohésion sociale.</p>
      <p sl="cs">Comme le président Barroso l'a déclaré lors d'un important débat sur la mondialisation hier matin, l'Union européenne a accompli des progrès notables sur la voie de la réalisation des objectifs de Lisbonne. Des emplois sont créés – 3,5 millions d'emplois nouveaux pour la seule année dernière. Le taux de chômage est retombé aux alentours de 7 % - un niveau qui, bien qu'indubitablement trop élevé encore, est le plus bas depuis 10 ans. Et la croissance économique s'est avérée satisfaisante, malgré l'instabilité financière récente.</p>
      <p sl="cs">Il ne faut cependant pas céder à la complaisance. La mise en œuvre de la stratégie de Lisbonne s'est révélée inégale et tous ses objectifs n'ont pas été atteints. On compte encore en effet 12 millions de chômeurs, qui sont bien souvent des jeunes ou des chômeurs de longue durée, sans guère de perspectives d'évolution professionnelle ou de promotion sociale; 8 % de la main-d'œuvre professionnelle est frappée par la pauvreté des travailleurs; 78 millions de citoyens européens sont victimes de la pauvreté et un citoyen européen sur cinq vit dans des conditions défavorables.</p>
      <p sl="cs">En bref, il faut redoubler d'efforts en vue d'atteindre nos objectifs sociaux communs. À l'heure où nous observons les résultats positifs de la stratégie de l'Union européenne dans le domaine de la croissance et de l'emploi, il convient de s'attacher à la réalisation d'objectifs sociaux.</p>
      <p sl="cs">Je me réjouis que le rapport évoque la volonté politique qui s'impose pour régler les problèmes de pauvreté et d'exclusion. J'estime moi aussi qu'il faut de toute urgence s'attaquer à la pauvreté des enfants, lutter contre les discriminations et accroître la diversité. Cela implique bien entendu de contrôler la transposition des législations pertinentes en droit national et, le cas échéant, d'engager des procédures en manquement contre les États membres en infraction à la législation de l'Union européenne.</p>
      <p sl="cs">Le rapport examine également les obstacles qui entravent la participation à la société et l'intégration au marché de l'emploi. J'estime moi aussi qu'il nous faut conjuguer mesures de soutien et filets de sécurité adéquats afin de garantir que nul ne reste sur le carreau.</p>
      <p sl="cs">C'est là une approche que reflète la récente communication de la Commission sur l'inclusion active, qui pointe trois éléments cruciaux en vue d'une approche équilibrée et stratégique de l'inclusion active:</p>
      <p sl="cs">l'accès à des marchés du travail intégrés;</p>
      <p sl="cs">un meilleur accès aux services;</p>
      <p sl="cs">une aide au revenu appropriée.</p>
      <p sl="cs">Cette communication marque par ailleurs le lancement de la deuxième phase de consultation avec les partenaires sociaux sur ces questions, en vue de renforcer la coopération au niveau de l'Union européenne dans le domaine de l'inclusion active.</p>
      <p sl="cs">Au terme de cette consultation, la Commission entend rédiger une recommandation sur les principes communs d'inclusion active, prévue pour le second semestre 2008. Par ailleurs, la Commission présentera également de nouvelles mesures de soutien à l'inclusion active des personnes handicapées dans une autre communication, qui devrait être adoptée dans les semaines à venir.</p>
      <p sl="cs">La Commission sait gré au Parlement européen de ses efforts incessants dans la lutte contre les discriminations. Comme elle le signale dans son programme législatif et de travail pour 2008, elle présentera, au cours de cette année, des propositions destinées à régler le problème que posent les failles constatées dans la protection offerte au titre de l'article 13 du traité. Ces propositions, qui devraient être adoptées à l'été prochain, reposeront sur un dialogue à long terme avec le Parlement européen, sur l'expérience tirée de l'Année européenne 2007 de l'égalité des chances pour tous, et sur une vaste consultation publique.</p>
      <p sl="cs">L'Union européenne a bien progressé sur la voie de l'égalité entre les sexes, et le Parlement européen s'est révélé un important partenaire dans ce processus. Néanmoins, nous devons continuer d'œuvrer au renforcement de cette égalité à l'avenir. C'est un droit fondamental, mais aussi une condition essentielle pour que l'Europe atteigne ses objectifs dans le domaine de la croissance, de l'emploi et de la cohésion sociale. C'est pourquoi je me félicite tout particulièrement que le rapport évoque cette dimension.</p>
      <p sl="cs">L'Union a progressé dans tous les domaines de l'égalité des genres depuis l'adoption du traité d'Amsterdam et, depuis 2003, dans celui de l'égalité des chances pour les personnes handicapées. Cela dit, il reste beaucoup à faire dans les deux domaines. La persistance de la discrimination multiple ne peut que nous pousser à insister sans cesse sur l'égalité des chances dans tous les domaines. Ce sujet sera d'ailleurs abordé dans la communication que la Commission doit adopter en 2008 et qui reposera sur les enseignements livrés par l'Année européenne 2007 de l'égalité des chances pour tous.</p>
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, les changements qui interviennent dans la situation sociale de l'UE suivent tout naturellement l'évolution de notre société et les changements du concept global dans son ensemble. Je suis pourtant convaincu que le concept fondamental, qui vise à un équilibre entre les aspects économiques, sociaux et écologiques, n'a rien perdu de sa pertinence. Nous devons donc poursuivre l'exploration de nouvelles approches, susceptibles de nous aider à surmonter les problèmes qui demeurent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28178" name="Miroslav Mikolášik" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">rapporteur pour avis de la commission de l'environnement, de la santé publique et de la sécurité alimentaire . – S'il est nécessaire de contrôler la situation sociale et les politiques sociales dans les États membres en vue d'identifier les problèmes et défis auxquels l'Union est confrontée, les actions entreprises en vue de relever ces problèmes et défis sont plus importantes encore.</p>
      <p sl="sk">En ce qui concerne la santé publique, nous devrions mettre l'accent sur les problèmes auxquels font face les citoyens de l'UE dans le domaine des soins de santé. Compte tenu des tendances démographiques et de l'augmentation de l'espérance de vie moyenne, nous devons élaborer des stratégies de santé publique qui améliorent notre qualité de vie, en vue notamment de prévenir les maladies et de les combattre efficacement. Ajoutons que ces stratégies devraient intégrer la nécessité de soins de santé de grande qualité, accessibles et fiables pour les citoyens issus de toutes les couches de la société, indépendamment de leur statut social, de leur âge ou de leur pays de résidence.</p>
      <p sl="sk">Nous devrions accorder une attention toute particulière aux groupes les plus défavorisés que sont, par exemple, les handicapés physiques ou mentaux, les seniors et les enfants. Pour faire face aux coûts croissants des soins de santé, les États membres devraient adopter des mesures efficaces: campagnes d'information ciblées, recours aux médicaments génériques, utilisation des nouvelles technologies, actions d'assistance mutuelle au niveau local, plus grande solidarité entre les générations et au sein des familles, etc. En outre, les États membres devraient, en coopération avec la Commission, concevoir des politiques et soutenir des initiatives européennes en matière de lutte contre le tabagisme, l'alcoolisme et l'obésité, car de telles initiatives contribueront à la qualité de vie de nos concitoyens.</p>
      <p sl="sk">Enfin, nous devrions mettre l'accent sur la mise en œuvre effective de la législation existante dans le domaine de la santé publique. Les États membres et la Commission devraient assurer la bonne application de la législation communautaire relative à la qualité de l'eau, de l'air et des sols, et à la pollution sonore, mais aussi des réglementations touchant aux produits chimiques, y compris ceux visés par REACH.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">rapporteur pour avis de la commission des droits de la femme et de l'égalité des genres. – Dans son avis, la commission des droits de la femme et de l'égalité des genres souligne que, si pauvreté et exclusion sociale recouvrent nombre de dimensions, les plus importantes d'entre elles sont la situation économique des familles, les conditions de logement et l'accès à l'éducation, aux soins de santé et aux soins de longue durée.</p>
      <p sl="pt">La commission souligne que les femmes et les enfants sont les principales victimes de la pauvreté et de l'exclusion sociale et note que le risque est plus grand encore dans le cas des personnes immigrantes, âgées, handicapées et membres de familles monoparentales. Elle constate aussi qu'en moyenne, 15 % des élèves quittent prématurément le système scolaire, mais que, dans certains pays, comme au Portugal, ce taux atteint quelque 40 %, ce qui est préoccupant pour l'éducation et la formation des jeunes filles.</p>
      <p sl="pt">Elle insiste sur l'importance de maintenir des services publics de qualité, un système solide de sécurité sociale public et universel ainsi que des niveaux élevés de protection sociale et d'emploi de qualité assorti de droits, tout en garantissant que lesdites politiques publiques intègrent une perspective effective de genre dans leur définition et leur mise en œuvre; enfin, elle exhorte la Commission et les États membres à donner la priorité maximale à l'insertion sociale et aux droits des femmes, en modifiant en conséquence les politiques respectives, y compris la politique de répartition des revenus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="23866" name="Edit Bauer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">au nom du groupe PPE-DE . – Merci, Madame la Présidente. Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, le rapport de Mme Lynne, que je félicite chaleureusement pour son travail, ne clôt évidemment pas la discussion sur l'inclusion sociale et la transformation de la politique sociale – il ne saurait le faire.</p>
      <p sl="hu">Nous avons souvent tendance à penser que le modèle social européen est intemporel. Or, il est clair que la politique sociale doit elle aussi évoluer, non seulement du fait de la mondialisation, mais aussi de l'économie, des attentes de la société, du défi démographique et de valeurs en mutation, car il nous faut trouver des réponses adéquates aux défis qui se présentent. Pour cette raison aussi, il faut féliciter la Commission d'avoir pris l'initiative d'élaborer une sorte d'inventaire des problèmes sociaux auxquels doit faire face la population européenne.</p>
      <p sl="hu">Il est évident que les quelque 500 millions de citoyens de l'Union ne constituent pas une masse homogène. Et si les différences de revenus entre anciens États membres s'amenuisent, les écarts entre régions riches et régions pauvres témoignent toujours d'une tendance à la hausse. Deux tiers de la population des dix nouveaux États membres de l'UE vivent dans des régions pauvres, au sein desquelles le niveau de revenu n'atteint pas toujours la moitié du revenu moyen des anciens États membres. La situation est pire encore en Bulgarie et en Roumanie, où le revenu moyen n'équivaut même pas à un tiers du revenu par habitant des anciens États membres.</p>
      <p sl="hu">Il ne fait aucun doute que pour lutter contre la pauvreté, nous devons en savoir plus sur les différentes formes que revêt ce fléau. Mais pour y parvenir, nous devons disposer d'indicateurs nouveaux, car jusqu'ici, nous ne disposions que de données globales sur le risque de pauvreté relative.</p>
      <p sl="hu">C'est pourquoi nous attendons impatiemment la communication de la Commission à ce sujet. Le rapport attire également l'attention sur les nouveaux risques de paupérisation. Ainsi, nous savons peu de choses sur l'ampleur du danger qui découle de l'endettement de la population. Au sein du groupe des 15 anciens États membres, la dette par habitant s'établit, dans 12 pays, à plus de 16 000 euros, soit 90 % du revenu moyen annuel du ménage.</p>
      <p sl="hu">Autorisez-moi une dernière phrase, Madame la Présidente. Le rapport souligne une fois de plus l'importance de la lutte contre la pauvreté des enfants, et nous considérons que ce point est extrêmement important.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="23840" name="Richard Falbr" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">au nom du groupe PSE . – Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, je voudrais avant tout remercier Mme Elizabeth Lynne pour son très bon rapport et l'excellence de sa coopération. L'exclusion sociale découle d'un grand nombre de facteurs et il serait malheureux de ne pas utiliser ce rapport pour assurer le suivi de cette problématique. Je voudrais insister, dans mon intervention, sur l'importance des services publics et sur leur contribution à l'éradication de la pauvreté et de l'exclusion. Une fois privatisés, les services publics deviendront plus chers et moins accessibles. Je regrette que nous ne soyons pas parvenus à adopter une position qui condamne les États qui ont opté une imposition de base faible et empêchent dès lors la constitution de fonds suffisants pour prendre en charge les missions sociales de l'État. Il serait certainement utile pour les États membres de s'informer réciproquement des succès obtenus dans le cadre de l'échange d'informations sur les bonnes pratiques. Il va de soi que je serais également ravi que l'on échange les informations quant aux méthodes qui se sont révélées infructueuses, voire même contraires à l'effet recherché. Je sais que ce n'est pas fait, mais je suis sûr qu'il serait utile que les partenaires sociaux et les organisations non gouvernementales y parviennent.</p>
      <p sl="cs">Pour éviter qu'un nombre croissant de citoyens des États membres ne dépendent d'une sécurité sociale souvent imparfaite, il faut absolument proposer un nombre idoine d'emplois relativement bien rémunérés. Nous ne pouvons accepter que certains travailleurs dépendent fréquemment de la sécurité sociale. Il nous faut dès lors œuvrer à la mise en place d'un salaire minimum adéquat dans tous les États membres, via la législation ou les conventions collectives, en fonction des traditions des différents États. Les efforts visant à adapter les régimes de retraite sont poussés plus avant. Lorsqu'ils prennent des mesures visant à préserver le pilier fondamental qu'est le régime public de retraite, les États membres doivent respecter les conventions pertinentes de l'Organisation internationale du travail qu'ils ont ratifiées. Notons par ailleurs que l'intégration des personnes handicapées sur le marché du travail est particulièrement importante et qu'il faut donc examiner d'un œil critique l'action des gouvernements qui ont supprimé divers incitants destinés à accroître le nombre d'emplois réservés à ces personnes – c'est le cas en République tchèque.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28273" name="Ona Juknevičienė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">au nom du groupe ALDE. – Je félicite ma collègue, Mme Lynne, pour le rapport rédigé et pour être parvenue à un compromis politique qui intègre les avis des différents groupes quant aux réalités sociales au sein de l'Union.</p>
      <p sl="lt">Effectivement, les gouvernements des États membres sont directement responsables de la réduction de la pauvreté. Il leur incombe de prendre des mesures pour veiller à ce que les citoyens aient un emploi, à ce que les enfants fréquentent l'école et à ce que les plus pauvres bénéficient d'une aide sociale.</p>
      <p sl="lt">Toutefois, le rôle de l'Union en matière de résolution des problèmes liés à la pauvreté et à l'inégalité demeure tout aussi important. Le fait que 78 millions de citoyens européens vivent dans la pauvreté et que la fracture sociale entre riches et pauvres ne cesse de s'agrandir constitue un indice majeur de la nécessité d'agir au niveau national et européen.</p>
      <p sl="lt">Pour la plupart, les États membres proposent des revenus minimum d'un montant satisfaisant. Il reste toutefois que, dans certains cas, les employeurs s'obstinent à ne pas payer les montants fixés et contreviennent donc à la loi. Comme je l'ai mentionné précédemment à maintes occasions, les Lituaniens qui travaillent à l'étranger font l'objet d'un tel traitement. Nous ne devrions pas tolérer que des employeurs recourent à de telles pratiques.</p>
      <p sl="lt">Je salue la réponse des États membres à l'appel lancé par le Conseil en vue de réduire la pauvreté des enfants. À ce jour toutefois, ils n'ont pas encore élaboré leurs plans d'action afin de régler le problème. De même, les personnes handicapées et âgées sont particulièrement vulnérables. Nous devons leur assurer l'accès à des soins de longue durée, fussent-ils minimaux, à des prix abordables. Le Fonds social prévoit une enveloppe à cette fin. Il est scandaleux que ces ressources demeurent inexploitées dans mon pays.</p>
      <p sl="lt">Je conviens avec le rapporteur de la nécessité d'échanger les expériences et de suivre les exemples fructueux fournis par les avancées en matière de sécurité sociale. Il faut s'inspirer des États membres qui utilisent efficacement les ressources allouées par l'UE et tirer parti de leur expérience. Mesdames et Messieurs, si nous voulons gagner la confiance de nos concitoyens en l'Union européenne, en ses institutions, nous devons résoudre les problèmes les plus graves auxquels ils doivent faire face.</p>
      <p sl="lt">Dans son intervention devant cette Assemblée, le président français, Nicolas Sarkozy, a déclaré que les Français avaient le sentiment que l'UE ne se souciait pas d'eux et ne leur fournissait aucune sécurité sociale. Les citoyens français ont voté non pas contre la Constitution, mais contre l'Europe, car ils ne s'y sentent pas en sécurité.</p>
      <p sl="lt">La Commission a promis de préparer un rapport basé sur les réalités sociales, assorti d'une analyse des tendances sociales. J'espère vraiment que ce rapport mettra principalement l'accent sur le cadre d'action, le cadre susceptible de définir les méthodes de réduction et même d'éradication de la pauvreté en Europe. Nous serons alors en mesure de gagner l'appui de nos concitoyens et acquerrons peut-être le sentiment de travailler pour eux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28418" name="Sepp Kusstatscher" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe des Verts/ALE . – Madame la Présidente, nous avons là quantité d'idées en matière de politique sociale et j'en remercie Mme Lynne. La politique sociale n'ayant pas autant de poids dans l'UE que n'en a la politique économique, ce rapport est moins un bilan – comme l'annonce le titre – qu'une liste de revendications relatives à des mesures de politique sociale dans les États membres.</p>
      <p sl="de">J'ai deux remarques à faire. Les questions de politique sociale sont du ressort des États membres. Au niveau européen, nous ne pouvons émettre que des recommandations. L'Europe est en situation de déséquilibre, car s'il y a eu harmonisation économique, il n'y a pas d'harmonisation sociale. L'Europe n'est pas devenue plus juste depuis le sommet de Lisbonne en 2000. Au contraire, la pauvreté est à la hausse. Économie, marché et concurrence ne suffisent pas pour vraiment combattre la pauvreté et permettre à tous les citoyens de l'UE de vivre dans la dignité et la justice: il faut aussi offrir à tous un marché intérieur social, juste et écologique.</p>
      <p sl="de">Secundo, le problème est que, souvent, les discours ne sont pas suivis d'effets. Nous connaissons les problèmes. Nous n'avons pas vraiment besoin d'études et d'analyses. L'heure est venue d'agir, enfin. Il ne suffit pas de proclamer 2010 Année européenne de lutte contre la pauvreté et l'exclusion sociale. Nous avons besoin d'un programme efficace de lutte contre la pauvreté, nous avons besoin de données – afin que tous, y compris les sans-emploi, disposent d'un revenu de base suffisant et puissent vivre dans la dignité. C'est une question de justice et un droit de l'homme universel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28134" name="Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">au nom du groupe GUE/NGL. – Madame la Présidente, Madame Lynne, ce rapport offre un bon bilan du manque de sécurité sociale qu'est contraint d'endurer un trop grand nombre des citoyens des États membres. Un bilan qui montre aussi le lien entre pauvreté, surpopulation, exclusion sociale, détérioration de la santé et réduction de l'espérance de vie.</p>
      <p sl="sv">Le bilan dressé souligne l'importance du droit au logement, au travail, à la sécurité sociale, ainsi que des droits des femmes et des personnes handicapées. Il montre aussi que l'assuétude au jeu, la consommation d'alcool, la toxicomanie et le tabagisme augmentent l'exclusion sociale. La conclusion qui en découle est que les États membres doivent traiter ces problèmes.</p>
      <p sl="sv">Tout va bien jusque là, mais la réalité est souvent assez différente. On en reste fréquemment aux beaux discours, car l'UE, via nombre de directives et règlements qui renvoient aux règles du marché unique et de la concurrence, empêche souvent les États membres de régler les problèmes.</p>
      <p sl="sv">Sans compter que nous finançons les viticulteurs et la culture du tabac. Pour illustrer mon propos, signalons que la libre circulation des marchandises empêche la Suède de maintenir en place sa politique restrictive en matière d'alcool, pourtant très importante. De même, la Suède soumet les jeux d'argent à un monopole pour éviter leur prolifération, mais l'UE brandit la menace d'une action en justice. On retrouve ce même double langage dans le texte de loi sur la publicité mensongère et la publicité à destination des enfants, dès lors que l'UE rédige de l'autre main des directives qui réglementent le placement de produits et les messages publicitaires à destination des enfants.</p>
      <p sl="sv">Il est possible de changer la réalité sociale mais, pour ce faire, les préoccupations de santé publique et environnementales doivent passer avant les règles de concurrence du marché unique et la protection sociale doit prendre le pas sur la déréglementation et la privatisation.</p>
      <p sl="sv">Le groupe GUE/NGL votera en faveur de ce rapport et continuera d'œuvrer à l'amélioration de la sécurité sociale de nos concitoyens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28119" name="Kathy Sinnott" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe IND/DEM . – Madame la Présidente, lorsque j'ai entendu pour la première fois parler du bilan de la réalité sociale, j'étais ravie que quelqu'un souhaite tenir un véritable débat sur l'état de la société.</p>
      <p sl="en">Malheureusement, à la lecture des documents de la Commission, j'ai été déçue de réaliser que le bilan ne portait pas sur la réalité sociale, mais sur les indicateurs économiques.</p>
      <p sl="en">Je ne suis pas convaincue que les indicateurs économiques représentent une mesure fiable de la réalité sociale. Si c'était le cas, l'amélioration du statut économique de l'Irlande au cours des dernières décennies devrait s'accompagner d'améliorations de la cohésion sociale au lieu d'une hausse de la grande criminalité, des addictions, du suicide, de l'aliénation, des dysfonctionnements familiaux, de l'exclusion et de l'isolement que nous observons en pratique.</p>
      <p sl="en">Nous ne devons pas nous contenter de demander si une personne a un emploi; nous devons demander si elle est valorisée, connectée et enrichie physiquement, émotionnellement, intellectuellement et spirituellement, et vérifier si le respect pour cette personne s'étend à chacun, quels que soient l'âge, de la taille, les capacités, la couleur ou toute autre caractéristique.</p>
      <p sl="en">Pour rendre compte correctement de la réalité sociale, nous devons également nous pencher sur la durabilité de l'habitat naturel de l'être humain: la famille. En gardant cela à l'esprit, nous ne devons pas nous contenter de considérer le fossé entre riches et pauvres, mais celui creusé par l'effondrement de la famille et l'isolement social.</p>
      <p sl="en">Pour comprendre la réalité sociale, nous devons commencer par la réalité de l'être humain qui compose la société. Je vais vous donner un exemple, et j'espère qu'il illustrera les résultats contradictoires que nous obtenons si on considère l'argent ou si on considère les hommes et les femmes. Nous sommes tous d'accord pour dire que les femmes ont le droit de travailler et d'être traitées équitablement. Mais lorsqu'on exerce une pression économique sur les femmes qui veulent rester à la maison près de leur enfant en bas âge pour les pousser à travailler et les intégrer dans la main-d’œuvre, nous enregistrons un taux d'emploi très élevé et nous supposons que cela implique une réalité sociale plus saine. Toutefois, si on pense au bébé, qui a besoin d'un apport maternel immédiat, et qu'on observe le manque dont il est victime, qui, selon les scientifiques, sera neurologique et le suivra toute sa vie, nous devons nous demander si ce taux d'emploi élevé traduit réellement un indicateur d'une réalité sociale saine.</p>
      <p sl="en">L'ironie d'une pensée à court terme, se concentrant exclusivement sur l'économie d'une société, est que c'est le bien-être de la population et de la famille au niveau humain qui exerce finalement la plus grande influence sur l'économie.</p>
      <p sl="en">Observez le coût d'une population malmenée pour les finances. Pensez au coût de la criminalité, des drogues, du décrochage scolaire, etc. La croissance économique peut être engloutie par celle des problèmes sociaux. Le terme «économie» vient du grec et signifie «gestion de la maison». L'économie doit servir tous les citoyens, les aider à se sentir chez eux dans leurs communautés, chez eux en eux-mêmes.</p>
      <p sl="en">Si on s'y prend bien, nous aurons une réalité sociale très saine dont nous pourrons dresser le bilan dans le futur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Madame la Présidente, le rapport intitulé de façon quelque peu absconse «Bilan de la réalité sociale» a été adopté à la quasi-unanimité – une seule voix contre – par la commission de l'emploi et des affaires sociales, ce qui ne devrait en fait surprendre personne. Somme toute, les 97 recommandations émises dans ce rapport s'assimilent à des appels à l'aide pour tout et tous: les pauvres, les femmes, les hommes, les jeunes, les vieux, les chômeurs, les travailleurs faiblement rémunérés, les handicapés, les victimes de discriminations, les malades, ceux qui, aujourd'hui en bonne santé, pourraient être malades demain, etc.</p>
      <p sl="nl">Je pourrais dire, avec une certaine ironie, que le seul groupe oublié par ce rapport est celui auquel j'appartiens: l'homme blanc hétérosexuel d'âge moyen et de droite.</p>
      <p sl="nl">Délaissant l'ironie, je voudrais dire qu'il ne se trouve pas une seule personne dans cette enceinte qui ne convienne que les plus faibles de notre société ont droit à notre protection et qu'au bout du compte, le degré de civilisation d'une société se mesure au degré de protection sociale qu'elle offre à ceux qui, pour des raisons objectives, ont du mal à tenir un rôle normal en son sein. Il faudrait donc être foncièrement mauvais pour ne pas soutenir le catalogue de bonnes intentions et la politique sociale angélique prônés par ce rapport.</p>
      <p sl="nl">Pourtant, je ne voterai pas en faveur de ce texte. Il se trouve en effet que la liste de recommandations renferme divers éléments que je ne peux approuver, notamment en matière de politique d'immigration, d'intégration et de diversité, et néglige par ailleurs la protection essentielle de la politique familiale. Cependant, il est une raison bien plus fondamentale pour laquelle je ne peux approuver ce rapport. La politique sociale, ainsi que tout ce qui peut être repris sous le titre «sécurité sociale», est l'exemple même de ce qui est du domaine des États membres et, parfois, de leurs entités fédérées – et non de celui de l'Union européenne.</p>
      <p sl="nl">À moins qu'un membre de cette Assemblée n'ait une machine qui permette de produire de l'argent et des ressources avec du vent, à moins qu'une telle machine n'existe, les mesures de protection sociale doivent encore et toujours être financées par l'argent des contribuables. Cela signifie que des choix doivent être faits et que, malheureusement, nous ne pouvons jouer les Pères Noël pour tout et tous.</p>
      <p sl="nl">Des décisions essentielles doivent être prises. Fondamentales pour la société dans son ensemble, elles doivent être prises au niveau le plus bas possible, le plus près des citoyens, et non dans les tours d'ivoire de Bruxelles, Luxembourg ou Strasbourg.</p>
      <p sl="nl">Dans mon pays, par exemple, l'expérience a montré que Flamands et Wallons posent des choix fondamentalement différents sur des questions telles que les soins de santé et la lutte contre le chômage. Les sociétés flamande et wallonne sont différentes, leurs réalités politiques et économiques sont différentes et, dès lors, elles optent pour des approches et des priorités différentes. Si c'est vrai de la Belgique actuelle, ce doit l'être plus encore, mutatis mutandis , des États membres de l'Union européenne très différents l'un de l'autre que sont, par exemple, le Royaume-Uni et la Roumanie.</p>
      <p sl="nl">Passe encore que ce rapport se limite à être un catalogue de bonnes intentions, mais les institutions européennes ont tenté depuis des années de s'approprier le champ de la politique sociale, et ce n'est pas une bonne chose.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="4293" name="Gabriele Stauner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, contrairement à certains des orateurs qui se sont exprimés juste avant moi, je crois qu'on ne peut que féliciter la Commission pour les communications à la base du présent débat. Ces textes constituent non seulement une source précieuse pour les États membres à la recherche de faits sociaux et de données, mais aussi, à mes yeux, le signal clair que l'UE et la Commission tiennent sérieusement à l'émergence d'une politique sociale indépendante.</p>
      <p sl="de">Car nous ne saurions professer son engagement envers le modèle social européen, non seulement pour chanter les louanges d'une tradition et d'une conquête historique, mais aussi pour en faire un trait distinctif de l'Europe unie du futur, sans dresser préalablement le bilan de la réalité sociale. Nous devons – notamment à la suite des vagues d'élargissement de 2004 et 2007 – enfin nous défaire de cette vision des choses qui fait de la politique sociale européenne l'auxiliaire du marché intérieur.</p>
      <p sl="de">Cela ne va cependant pas tout à fait de soi, car, dans bien des domaines, la primauté de la politique économique dans les propositions de la Commission est malheureusement flagrante. À cet égard, je rappellerai aux membres de cette Assemblée le livre vert intitulé «Moderniser le droit du travail pour relever les défis du XXIe siècle» et le débat sur la flexicurité. Pas plus tard qu'hier, la Commission a remisé le premier dans ses cartons: c'est une nouvelle que j'accueille avec joie, et je suggère de faire de même pour les propositions de flexicurité, qui s'attaquent à des droits gagnés de haute lutte par les employés dans le cadre de la relation de travail.</p>
      <p sl="de">Tous les points traités dans ce rapport – pour lequel je remercie Mme Lynne – sont de la plus grande actualité. Je pense au débat qui anime mon pays à propos du salaire minimum et aux revendications salariales portées par les grèves en cours dans les chemins de fer français et allemands. Pour ce qui est de la politique sociale, nous affirmons à juste titre qu'un emploi à temps plein doit permettre à celui ou celle qui l'exerce d'en vivre. Les employeurs qui agissent autrement faillissent à leur responsabilité chrétienne envers leurs employés. Le travail doit valoir la peine – tel doit être le principe de base.</p>
      <p sl="de">Ce qui me met toujours hors de moi – et que je dois même déplorer dans mon propre pays –, c'est la pauvreté des enfants. Je crois que nous devons y accorder une attention particulière. Cela ne devrait pas exister. En fait, je voudrais voir les États membres déployer des efforts au plus vite dans ce domaine et rendre inutile l'Année européenne 2010 de lutte contre la pauvreté et l'exclusion sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="2107" name="Jan Andersson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, je voudrais moi aussi commencer par remercier Mme Lynne pour l'excellence de son travail et de son rapport. J'ai moi-même été invité à la conférence des Açores, lors de laquelle nous avons eu – Commission et Parlement – un dialogue avec la société civile sur ces questions.</p>
      <p sl="sv">Je voudrais aussi féliciter la Commission qui s'attaque sérieusement à ces questions par le biais de sa nouvelle communication sur l'exclusion sociale et de la recommandation qu'elle présentera l'année prochaine sur ces sujets. Comme l'a déclaré M. Špidla, la situation en Europe est globalement bonne, croissance et emplois sont en hausse, mais dans le même temps, les écarts se creusent. Les écarts se creusent et la pauvreté s'accroît. D'importantes différences existent entre les États membres. Dans plusieurs pays, les différences sont extrêmement marquées et je ne parle pas seulement des nouveaux et des anciens États membres – il y a des nouveaux États membres où les écarts sont faibles et d'anciens États membres où ils sont prononcés. Nous devons traiter ce problème.</p>
      <p sl="sv">Je pense que la stratégie à trois piliers imaginée par la Commission est très bonne. Quand on parle de travail, les emplois ne suffisent pas, car il existe de mauvais emplois, qui ne permettent pas à leurs titulaires de subvenir à leurs besoins et ne les responsabilisent pas. Nous devons disposer d'emplois de qualité, qui offrent une rémunération décente. Au sein de la commission, nous avons examiné la situation en matière de salaire minimum et relevé des différences notables entre les États membres. En la matière, il faut échanger les expériences pour déceler les meilleures pratiques. Viennent ensuite les services publics, auxquels chacun doit avoir accès: services sociaux, logement, soins de santé, etc. Quant à la méthode, c'est celle de la coordination ouverte, que nous renforcerons.</p>
      <p sl="sv">Avant d'en terminer, je voudrais également signaler qu'aujourd'hui, nous allons adopter l'avis du Parlement à propos, entre autres choses, des prochaines lignes directrices intégrées. Nous devons pourvoir ces lignes directrices d'une dimension sociale, afin d'associer une telle dimension aux questions de croissance et d'emploi et d'envisager ces questions, non pas séparément, mais comme un tout.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="26829" name="Siiri Oviir" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="et">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je remercie Mme Lynne pour avoir soulevé une question très importante et salue l'objet de ce rapport, qui visait à attirer l'attention des différents acteurs et à susciter leur réflexion sur ce qui fait la réalité sociale de l'Europe. Vu l'ampleur du sujet, je ne pourrais m'attarder que sur quelques points essentiels.</p>
      <p sl="et">Lors du Sommet de Nice en 2000, les États membres se sont engagés à une réduction significative et mesurable de la pauvreté et de l'exclusion sociale à l'horizon 2010. Malheureusement, les actions entreprises en vue de réaliser cet objectif n'ont pas été particulièrement fructueuses.</p>
      <p sl="et">Une Europe ouverte, basée sur la libre circulation et le libre-échange, a contribué au progrès économique dont dépend le bien-être des citoyens et l'amélioration de leur qualité de vie. Ces quelques dernières années, il est toutefois devenu clair que, pour nombre d'Européens, la question reste ouverte de savoir si l'effet net de la mondialisation, de la libéralisation et de la concurrence accrue a contribué d'une quelconque façon à accroître leur bien-être.</p>
      <p sl="et">Aujourd'hui, au XXIe siècle, l'Europe affiche des niveaux préoccupants de pauvreté et d'exclusion sociale. M. Špidla a récemment déclaré que quelque 20 % de nos concitoyens – soit un sur cinq – sont menacés de pauvreté. Alors que tous les États membres disposent de services sociaux et proposent des allocations sociales, un citoyen européen sur six vit dans la pauvreté.</p>
      <p sl="et">Nous sommes-nous demandé pourquoi il en est ainsi dans une Union qui ne s'est pas constituée sous la contrainte? Comment se fait-il qu'aujourd'hui, 62 ans après la fin de la guerre et 50 ans après la création de l'Union, nous n'avons toujours pas été capables de garantir les droits fondamentaux de nos concitoyens? Je pose dès lors cette question: une économie florissante est-elle une fin en soi ou un outil destiné à améliorer le bien-être des personnes?</p>
      <p sl="et">En outre, en fournissant une aide sociale, les État membres sont tenus de fournir des allocations équivalentes au montant minimum nécessaire pour vivre, de fournir une aide suffisante pour remplir cet objectif. Nul n'est besoin de transposer des directives à la pelle – ce n'est rien d'autre là que de l'aveuglement. Ce qui soulève la question de savoir si la mise en œuvre des textes adoptés dans les délais prévus est garantie au niveau des institutions de l'Union européenne, y compris dans les domaines politiques autres que régaliens.</p>
      <p sl="et">L'Europe ne devrait pas se concentrer exclusivement sur les performances économiques et la concurrence; nous devrions aussi œuvrer à l'émergence d'une plus grande solidarité sociale et à des mesures sociales durables. Et quand nous avons adopté une décision en ce sens, nous devons veiller à ce qu'elle soit mise en œuvre. C'est ce qu'attendent de nous nos concitoyens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="39022" name="Ewa Tomaszewska" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, le développement économique, auquel nous aspirons tous, s'accompagne hélas d'une augmentation de la stratification des revenus, qui mine la cohésion sociale et engendre de graves problèmes pour les groupes les plus faibles – ceux touchés par le chômage, ceux qui perçoivent un salaire peu élevé ou ceux qui accèdent difficilement à l'éducation et aux soins de santé.</p>
      <p sl="pl">Les missions adoptées lors du Conseil européen de Nice n'ont pas été mises en œuvre de façon adéquate. On compte encore des groupes de personnes dont les revenus sont inférieurs au minimum nécessaire pour survivre. L'absence d'indépendance économique nuit de plus au sentiment de dignité des individus. À l'évidence, il faut proclamer l'interdiction générale des discriminations et garantir l'égalité des chances, principalement pour les personnes handicapées, mais cela implique une augmentation des dépenses à vocation sociale. Nos populations vieillissent, ce qui fait craindre pour la capacité financière des systèmes d'assurance retraite.</p>
      <p sl="pl">Je félicite Mme Lynne pour son excellent rapport, qui attire l'attention sur ces problèmes sociaux importants, mais aussi sur d'autres problèmes qui se posent dans nos pays, et pointe des méthodes susceptibles d'être exploitées pour les traiter. Je soutiens ce texte sans réserve.</p>
      <p sl="pl">Je souhaiterais néanmoins attirer l'attention sur une contradiction dans l'approche prônée par l'Union européenne des problèmes économiques et sociaux. La pression à la baisse sur les dépenses à finalité sociale empêche de s'attaquer à nombre de problèmes sociaux – je pourrais citer l'exemple de la réforme du système des pensions en Pologne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4413" name="Carlo Fatuzzo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je ne suis pas le seul à féliciter Elizabeth Lynne pour son rapport, notamment parce que je sais qu'en dressant l'inventaire des problèmes sociaux présents en Europe, elle a relevé une telle quantité de points noirs que les collaborateurs du Parlement ont été contraints de la tirer de son bureau pour qu'elle soit parmi nous ce matin – et elle n'a pas encore fini.</p>
      <p sl="it">Il est vrai que la pauvreté est répandue en Europe. Lorsqu'en arrivant, j'ai vu mon collègue Fernando Fernández, je me suis souvenu de ce qu'il m'avait dit à Puebla, au Mexique, voici quelques années, tandis que nous assistions à une conférence sur la pauvreté dans le monde. Il m'avait dit alors que, pour l'essentiel, la pauvreté était imputable à la mauvaise gouvernance, qui existe partout dans le monde. Les principaux responsables de la pauvreté sont donc les gouvernements nationaux, et non l'Union européenne. Il faut appeler les gouvernements nationaux, qui attendent et exigent tant de l'Europe mais agissent si peu eux-mêmes, notamment là où les besoins sont les plus criants, à assumer leurs responsabilités.</p>
      <p sl="it">À mon arrivée au Parlement, j'ai également rencontré un ami, M. von Wogau, qui m'a demandé s'il était vrai qu'en Italie, la pension légale pour une veuve ou une personne handicapée à 100 % était de 50 euros par mois. Monsieur le Président, j'ai hélas dû lui dire que c'était vrai. C'est pour cette raison qu'en tant que seul représentant élu des retraités au sein de ce Parlement, je dis oui au salaire minimum pour tous ceux qui ont la chance de travailler, je dis oui à une pension minimum pour tous les retraités en Europe et je dis oui au droit des chômeurs, sans-emploi et personnes privées de pension à bénéficier d'un revenu minimum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="1904" name="Karin Jöns" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Commissaire, Mme Lynne, je sais gré à la Commission des initiatives qu'elle a prises et remercie Mme Lynne pour son excellent rapport. Comme l'a déjà signalé M. Fatuzzo, tous ceux qui veulent lutter contre la pauvreté doivent vraiment mettre davantage l'accent sur la génération des seniors. Nous devons faire face aux changements démographiques et veiller, en dépit des coûts toujours croissants du système de santé, à ce qu'il soit possible de vieillir dignement à l'avenir. Les seniors ont eux aussi le droit à des soins de santé et soins de longue durée globaux et de qualité, indépendamment de leurs revenus ou de l'endroit où ils vivent.</p>
      <p sl="de">Il est urgent que s'instaure entre les États membres un échange d'expériences ciblé quant à la meilleure manière d'organiser et d'assurer des soins de qualité à des prix abordables. Nous devons notamment prendre en considération le problème que pose le nombre croissant de personnes atteintes de démence. Mais cela exige de disposer de données de qualité, et c'est pourquoi nous demandons à la Commission de nous fournir de telles données aussi vite que possible.</p>
      <p sl="de">Dans une Europe sociale, tous les patients doivent avoir un accès identique à des médicaments et produits médicaux éprouvés. Il est tout simplement inacceptable, par exemple, que le même antibiotique coûte 3 euros en Belgique et 34 euros en Allemagne. Je suis dès lors ravie qu'avec ce rapport, nous invitions la Commission et les États membres à entamer un dialogue intensif avec nous, ainsi qu'avec l'industrie pharmaceutique et les associations de patients, afin d'élaborer des lignes directrices équilibrées en vue d'une plus grande transparence en termes d'efficacité et de prix des médicaments. C'est là une autre contribution à la réduction des coûts des soins de santé pour chacun d'entre nous.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="28571" name="Marie Panayotopoulos-Cassiotou" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, je vous félicite moi aussi pour vos deux communications et espère que vous continuerez à avancer des propositions constructives.</p>
      <p sl="el">Ma collègue, Mme Lynne, grâce à son approche sensible des questions sociales, et nous tous, par nos amendements, avons pris part à l'ensemble des actions relevant de la MOC, en ce compris les plans d'action nationaux. Le rapport sur le bilan de la réalité sociale permettra d'orienter la politique sociale des États membres. Il devrait tenir compte du fait que l'Europe est aujourd'hui accablée de graves problèmes démographiques qui affectent directement la cohésion sociale et la solidarité entre les générations.</p>
      <p sl="el">Les États membres ne tiennent toujours pas compte de la famille en termes d'aide à lui apporter, alors même qu'elle constitue la base de la société. La pauvreté augmente, tant au sein des familles monoparentales que des familles nombreuses, en raison non seulement de revenus insuffisants, mais aussi de l'absence de soutien social et d'égalité de traitement, notamment en matière fiscale.</p>
      <p sl="el">Les conditions de vie des familles touchent directement les enfants, notamment au sein des catégories les plus vulnérables. Les inégalités augmentent en termes d'accès aux ressources et de potentialités, ce qui entrave à la fois l'épanouissement individuel, mais aussi le développement économique et la cohésion de l'Europe à l'avenir. L'UE ne serait-elle pas à même de garantir à chaque enfant né sur son territoire un revenu suffisant pour assurer sa subsistance et son éducation et équivalent au revenu par habitant de chaque État membre?</p>
      <p sl="el">La politique de promotion de la cohésion sociale doit reposer sur la participation au marché de l'emploi. Elle doit également contribuer à l'intégration sociale des sans-emploi et des personnes offrant des services informels au sein de la famille. C'est pourquoi les États membres sont invités à rechercher prioritairement les voies susceptibles d'assurer la reconnaissance des compétences informelles acquises dans le cadre de la prise en charge d'enfants et de personnes dépendantes au titre de formation et d'expérience professionnelle préalables. Cela faciliterait l'intégration de ces personnes sur le marché de l'emploi et les doterait de droits en matière de retraite et d'assurance.</p>
      <p sl="el">La solidarité entre les générations doit être préservée en tirant parti du savoir et de l'expérience des seniors et en en assurant la diffusion et l'utilisation par les jeunes générations. Les États membres sont invités à promouvoir des systèmes d'échange de services entre les générations et à investir dans des systèmes volontaires de nature éducative, culturelle ou commerciale.</p>
      <p sl="el">Ce but pourra être atteint en créant les infrastructures adéquates et en informant les seniors des possibilités accrues qui s'offrent à eux de prendre part à de telles activités, afin de ne pas être marginalisés ou victimes de l'exclusion sociale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="4337" name="Alejandro Cercas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Monsieur le Président, Madame Lynne, Monsieur le Commissaire, merci de nous avoir soumis cette communication et ce document, qui – à n'en pas douter – vont nous permettre de mieux appréhender les changements, les tendances et l'agenda auxquels nous devrons nous atteler à l'avenir.</p>
      <p sl="es">Il est toutefois une erreur que nous ne devons pas commettre. Nous disposons de nombre de documents, d'analyses, de débats et de discours mais, en la matière, il en va de même que pour les maladies: il faut non seulement un diagnostic, mais aussi un traitement.</p>
      <p sl="es">Vous avez raison de déclarer, Monsieur le Commissaire, que nous avons besoin d'un traitement européen, qui passe par l'Union, ses institutions et ses mécanismes, afin de répondre aux problèmes d'aujourd'hui et de demain, en gardant à l'esprit que, si nous ne le faisons pas au niveau de l'Union, il sera impossible de le faire au seul niveau des États membres.</p>
      <p sl="es">Certains États membres qui progressent à grand cas, comme c'est le cas dans mon pays, se voient peu à peu menacés par des politiques qui tentent de ralentir la progression ou, comme c'est le cas dans d'autres États membres, de mettre en place une concurrence déloyale avec ce qui a cours dans nos pays. Je vous exhorte, Monsieur le Commissaire, à tenir compte du fait qu'un nombre croissant d'observateurs estiment que la politique sociale européenne qui, comme me l'écrivait aujourd'hui un syndicaliste espagnol, visait dans les années 60 et 70 à harmoniser les progrès, avant de se limiter, dans les années 80 et 90, à garantir des exigences minimales, devient peu à peu une politique fondée sur la concurrence entre États membres en vue de parvenir au plus petit commun dénominateur.</p>
      <p sl="es">Monsieur le Commissaire, les risques auxquels nous devons faire face à l'avenir ne se limitent pas au vieillissement et à la mondialisation: ils découlent aussi d'un manque contagieux de solidarité et d'un nationalisme agressif, xénophobe et anti-européen qui menace tant les victoires sociales actuelles de l'Europe que ses succès futurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="2209" name="Agnes Schierhuber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaires, Mesdames et Messieurs, je voudrais joindre ma voix au concert de louanges adressé à notre rapporteur, Mme Lynne. La protection sociale et l'inclusion sociale aident à lutter contre la pauvreté et l'exclusion dans le domaine de la prévention et nombre d'autres domaines, et comptent parmi les principaux défis à l'avenir.</p>
      <p sl="de">La question du salaire minimum fait l'objet de discussions aussi fréquentes que variées dans l'État membre dont je viens. Je soutiens cependant sans réserve l'approche de Mme Stauner en matière d'emploi, de travail à temps plein et de revenu. Le partenariat social est une réalité bien ancrée en Autriche et une grande chance, d'ailleurs exploitée par des tentatives de dégager une solution avec l'accord de toutes les parties concernées. Il en découle que nous ne connaissons pas autant de grèves que d'autres États de l'UE, où ces mouvements sont fréquemment à l'ordre du jour.</p>
      <p sl="de">C'est pour cette raison précise qu'il faut envisager avec la plus grande prudence une réglementation au niveau de l'UE. Les différents systèmes nationaux de protection sociale exigent d'aborder la question de l'harmonisation avec beaucoup de finesse.</p>
      <p sl="de">Nous devons avoir pour préoccupation d'offrir une protection sociale à tous les travailleurs et de rendre possible leur inclusion sociale. Bien entendu, la subsidiarité doit néanmoins permettre aux États membres de se doter de normes plus élevées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="1289" name="Proinsias De Rossa" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la réalité sociale de l'Europe est que la pauvreté est monnaie courante. Soixante-douze millions d'hommes, femmes et enfants vivent sous le seuil de pauvreté. Nombre d'entre eux sont sans domicile fixe, handicapés ou confinés dans leur habitation à cause d'un manque de services. De nombreuses personnes sont engluées dans la pauvreté par des règles inflexibles en matière de sécurité sociale.</p>
      <p sl="en">Je crains que les communications et les orientations ne résolvent pas ces questions. Bien que je ne sous-estime pas les difficultés rencontrées par le commissaire Špidla, nous devons imposer des obligations juridiques aux États membres pour concrétiser les modifications nécessaires.</p>
      <p sl="en">Les personnes actives voient leurs pensions dévaluées et la sécurité de l'emploi menacée, et nombre d'entre elles craignent une aggravation de la situation. Le problème est que l'inégalité se retrouve ancrée dans de nombreux modèles économiques des États membres. Pour nombre d'entre eux, y compris l'Irlande, l'attitude est la suivante: «créons des richesses et nous réglerons les problèmes sociaux». Cela revient à ignorer la réalité selon laquelle les inégalités sociales constituent un frein au progrès économique et le fait que nous ne pouvons espérer une prospérité durable à long terme pour tous si nous traitons la politique sociale après coup et si nous ne parvenons pas à tirer profit du talent inutilisé de 72 millions de personnes, sans oublier la misère humaine que dissimulent les statistiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="28351" name="Tomáš Zatloukal" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, les sociétés européennes traversent des changements considérables pour ce qui est de la nature du travail et de la vie familiale, du statut social des femmes et de la mobilité sociale. Les valeurs sociales sont en mutation et les sociétés deviennent de plus en plus multiculturelles. Autant d'évolutions qui ont élargi l'horizon des citoyens et leur offrent davantage d'options quant au cours qu'ils souhaitent donner à leur vie.</p>
      <p sl="cs">Bien que les États membres de l'Union européenne comptent parmi les pays les riches de la planète, ils continuent de voir naître de nouveaux types de pauvreté et d'inégalité. Des dizaines de millions de citoyens européens vivent encore dans la pauvreté. Dès lors que l'inclusion sociale et la protection sociale sont des valeurs fondamentales pour l'Union européenne et des droits fondamentaux pour tout individu, les États membres doivent redoubler d'efforts dans la lutte contre la pauvreté des enfants. Faute de progrès significatifs en matière d'inclusion des enfants issus de groupes sociaux défavorisés dans le système éducatif, même au niveau pré-primaire, on ne pourra réduire le nombre d'élèves en décrochage ou augmenter le nombre d'étudiants diplômés du secondaire et, partant, dotés de compétences essentielles. Un nombre croissant de citoyens devra faire face à l'exclusion sociale, au chômage et à d'autres phénomènes socialement indésirables et nuisibles pour eux-mêmes, ainsi que pour l'économie et la société.</p>
      <p sl="cs">De ce point de vue, il est également essentiel de lutter contre le chômage des jeunes. Il faut lever les obstacles que renferment certains programmes de formation professionnelle, afin de les rendre plus flexibles et efficaces et de mieux répondre aux besoins du marché du travail. Une telle évolution améliorera sensiblement les possibilités d'affirmation de soi des plus défavorisés de nos concitoyens. Le renforcement de la cohésion sociale et l'éradication de la pauvreté et de l'exclusion sociale doivent être des priorités politiques pour l'Union européenne et ses États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="2073" name="Richard Howitt" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je me réjouis du présent débat et du rapport sur la réalité sociale et, bien que nous devions naturellement nous féliciter du bilan, des échanges de bonnes pratiques et de la méthode ouverte de coordination, la réalité qu'il nous faut comprendre est que ces problèmes n'ont toujours pas été résolus: les femmes sont payées 24 % de moins que les hommes en Allemagne; quasiment un enfant sur trois vit sous le seuil de pauvreté en Pologne; et les inégalités de richesses dans mon propre pays, le Royaume-Uni, affichent le niveau le plus élevé depuis 40 ans.</p>
      <p sl="en">Je pense que le financement social européen et les programmes nationaux comme le New Deal au Royaume-Uni sont des mesures actives du marché du travail essentielles pour s'attaquer aux réels obstacles qui empêchent les groupes de passer du chômage à l'emploi dans nos sociétés. Le travail est toujours un des meilleurs moyens pour nous de lutter contre la pauvreté.</p>
      <p sl="en">Je remercie le commissaire Špidla d’avoir inscrit un engagement fort dans le programme de travail de la Commission pour une nouvelle législation relative aux discriminations au titre de l'article 13, au sujet duquel je me suis longuement entretenu avec lui. Le Parlement et moi-même sommes impatients de travailler avec lui sur les détails, y compris lors de la conférence de la présidence de la semaine prochaine.</p>
      <p sl="en">Mais nous tous – lui et nous réunis – devons éviter que ce débat sur le bilan ne retarde le nouvel agenda social en Europe, ou que la déréglementation dans un domaine n'entraîne effectivement un accroissement des inégalités et des injustices, au lieu de lutter contre ces fléaux.</p>
      <p sl="en">Les syndicalistes, les ONG sociales et, naturellement, les personnes handicapées avec qui je travaille depuis plus de 20 ans sont sceptiques quant à ce que nous faisons pour l'Europe sociale. Nous devons écouter leurs inquiétudes et nous devons y répondre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">membre de la Commission . − Monsieur le Président, ce débat a été très complet et fouillé. Comme il serait très difficile de fournir une réponse détaillée aux différentes remarques émises, permettez-moi d'en faire une brève synthèse.</p>
      <p sl="cs">Avant toutes choses, il me semble que le débat a bien montré que le Parlement accueille favorablement l'idée du bilan de la réalité sociale et, même si je conviens avec M. Cercas que le diagnostic n'est pas un traitement, je juge toutefois qu'il ne peut être de traitement sans diagnostic. Notre société étant en mutation constante, nous devons soit trouver de nouvelles méthodes pour nous y adapter, soit réformer les anciennes méthodes. Pour agir efficacement, il faut se forger une vision d'ensemble.</p>
      <p sl="cs">Je pense que ce débat renferme un autre dénominateur commun: bien que, dans une certaine mesure, la réalité sociale réponde à une dynamique qui lui est propre, nous n'en avons pas moins des valeurs qui nous sont propres, un concept européen global du modèle social européen, qui englobe l'inclusion sociale, la protection sociale et, plus généralement, l'action sociale. Notre mode de pensée et d'action ne peut donc accepter la passivité. Il est toujours possible d'expérimenter des politiques et des interventions actives.</p>
      <p sl="cs">Il est une troisième idée que je voudrais mettre en avant. Il ne fait aucun doute que, comme la plupart des politiques, la majorité des décisions européennes respectent le principe de subsidiarité, en vertu duquel les politiques déployées pour résoudre un problème donné doivent l'être au niveau où elles sont le plus efficaces. Cela veut dire que la position des États membres en matière de politique sociale n'est nullement remise en cause. D'un autre côté, le débat a également clairement montré que notre objectif ne peut être atteint au seul niveau des États membres, sans un effort européen. Nous nous devons dès lors de rechercher les synergies les plus intéressantes et efficaces en la matière.</p>
      <p sl="cs">Le débat a par ailleurs mis en lumière une préoccupation que je partage dans une certaine mesure: le risque de voir les inégalités et l'incompatibilité des politiques sociales des différents États membres mener à une concurrence et à l'abaissement éventuel des normes sociales. La Commission européenne n'entend pas ouvrir cette porte. Fondamentalement, nous souhaitons rendre les différentes politiques sociales européennes compatibles, en suscitant une concurrence et une évolution de bas en haut, afin d'œuvrer au progrès qui, toujours, inclut une dimension sociale.</p>
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, le débat a également clairement montré que politiques sociales et politiques économiques ne peuvent être conçues sur le principe du «ou/ou» et que la seule possibilité est d'œuvrer sur une base «pas seulement/mais aussi», ce qui veut dire rechercher le développement équilibré de ces deux axes, sans accorder la primauté à l'un plutôt qu'à l'autre. On a coutume d'accorder la priorité à la politique économique. J'ai clairement pu constater que cette approche n'a pas les faveurs du Parlement européen.</p>
      <p sl="cs">Vous avez évoqué, Mesdames et Messieurs, un grand nombre de problèmes spécifiques et, notamment, la question des services de santé, de l'accès aux médicaments et de l'organisation globale du secteur. Vous avez aussi discuté des effets du vieillissement et pointé l'importance des services d'intérêt général. Je suis heureux de dire que ce sont là autant d'éléments repris dans les documents stratégiques de la Commission européenne. Nous avons l'intention de les intégrer dans une stratégie globale.</p>
      <p sl="cs">Pour conclure, qu'il me soit permis, Mesdames et Messieurs, de remercier Mme Lynne, dont le rapport dont vous discutez constitue indubitablement un élément majeur de l'effort global entrepris en vue d'assurer le progrès partout dans l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="4346" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci, Monsieur le Commissaire. En tant que président, je voudrais moi aussi féliciter Mme Lynne pour un rapport qui a eu un impact considérable au sein de la société civile.</p>
      <p sl="fr">J'ai eu le privilège de voir les cortèges de jeunes gens engagés dans la lutte contre la pauvreté et l'exclusion sillonner l'Europe, le rapport de Mme Lynne à la main, et se rendre de ville en ville, de capitale européenne en capitale européenne. C'est un honneur pour le Parlement européen, que nous devons au travail de notre collègue.</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à midi.</p>
      <a text="(La séance, suspendue à 11 h 35, reprend à midi)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="2002" name="José Ignacio Salafranca Sánchez-Neyra" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Monsieur le Président, avec Mme Mann, qui n'a pu être présente parmi nous aujourd'hui, et d'autres collègues, je voudrais vous prier de faire part de la solidarité des citoyens de l'Union européenne que notre Parlement représente aux victimes de tempête tropicale qui s'est transformée en ouragan de Noël et a dévasté Haïti, la République dominicaine, la Jamaïque, Cuba, la Barbade et d'autres zones des Caraïbes, en semant derrière elle destruction, maladie et mort.</p>
      <p sl="es">De même, Monsieur le Président, pourriez-vous faire part de notre solidarité aux victimes des inondations dans les États mexicains d'Oaxaca, du Chiaps et, surtout, de Tabasco. Je voudrais vous prier, Monsieur le Président, non seulement de faire part de notre solidarité, mais aussi d'inviter la Commission européenne à mobiliser les outils dont elle dispose pour réagir à cette situation et réparer les dégâts, qui accablent toujours les régions les plus défavorisées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Merci, Monsieur Salafranca. Pour ce qui est du Parlement, il sera fait selon votre volonté. Par ailleurs, nous ferons part de vos réflexions à la Commission.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Communication de positions communes du Conseil: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem5" title="5. Heure des votes">
    <intervention id="4-050" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle l'heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats et autres détails concernant les votes: cf. procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="5.1. Statut et financement des partis politiques au niveau européen (vote)">
    <intervention id="4-053" speaker_id="4262" name="Jo Leinen" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="de">Monsieur le Président, vendredi dernier, le Conseil a accepté l'essentiel des points prévus par ce règlement sur le financement des partis et fondations au niveau européen. Par ailleurs, un trilogue s'est tenu ce matin avec la Commission et le Conseil, et nous avons dégagé un accord sur les questions encore en souffrance. Il existe donc une perspective réaliste d'adoption de ce projet en première lecture et de poser les jalons d'un meilleur financement dès 2008.</p>
      <p sl="de">Je suggère dès lors de repousser le vote au 29 novembre, lors de la prochaine période de session à Bruxelles.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="5.2. Statistiques trimestrielles sur les emplois vacants dans la Communauté (vote)"/>
  <section id="creitem8" title="5.3. Application de l'acquis de Schengen à la République tchèque, l'Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Hongrie, Malte, la Pologne, la Slovénie et la Slovaquie (vote)"/>
  <section id="creitem9" title="5.4. Reconstitution des stocks de thon rouge dans l'océan Atlantique oriental et la Méditerranée (vote)"/>
  <section id="creitem10" title="5.5. L'intérêt européen: réussir le défi de la mondialisation (vote)">
    <intervention id="4-063" speaker_id="28285" name="Margarita Starkevičiūtė" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe ADLE . – J'aimerais proposer de modifier le titre de la première partie en «Dimension externe de Lisbonne». C'est-à-dire, remplacer «Politiques externes» par «Dimension externe de Lisbonne».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-065" speaker_id="1920" name="Hartmut Nassauer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, en raison du retrait d'un amendement oral au paragraphe 5, le groupe du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens souhaite voter «non», contrairement à ce que mentionnent ses listes de vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-067" speaker_id="4267" name="Udo Bullmann" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, certains députés ont un problème avec la section centrale, qui va de «fait observer qu'un» jusqu'à «demande intérieure». En accord avec M. Caspary, du groupe du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens, je suggère donc d'ajouter les mots «dans certains États membres» après «économie européenne», et j'espère que cela permettra de résoudre les problèmes soulevés par cette section centrale. Je pense qu'un tel amendement serait également bienvenu pour le groupe de l’alliance des démocrates et des libéraux pour l'Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-069" speaker_id="28219" name="Daniel Caspary" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le Président, il n'y a aucune objection à postposer ce texte, mais je demande toutefois que nous votions à son sujet. Si le Parlement vote en faveur du texte, ce dernier poursuivra sa route, mais il se pourrait que le texte ne recueille pas l'approbation du Parlement, raison pour laquelle je demande un vote sur le texte original.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Je n'ai reçu aucune demande de vote par division.</p>
      <p sl="fr">Après le vote final:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="2107" name="Jan Andersson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">Monsieur le Président, le Parlement a voté en faveur de l'actualisation et de la modification des lignes directrices intégrées. Cela concerne, par exemple, la dimension sociale. Jusqu'ici, la Commission a choisi de ne pas y prêter attention.</p>
      <p sl="sv">J'aimerais connaître l'avis de M. Špidla à propos de la décision prise par le Parlement et savoir s'il entend plaider pour l'actualisation et la modification des dites lignes directrices au sein de la Commission.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="photo_generic" name="Vladimír Špidla" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">membre de la Commission . − La décision prise par le Parlement a un certain poids, dont la Commission devra tenir compte lors de l'élaboration de ses prochains documents. Le vote du Parlement a donc tout le poids qui lui revient et la question des lignes directrices intégrées a joué un rôle essentiel dans le débat que nous avons eu avec le Parlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Nous comprenons «certain poids» comme signifiant «grand poids» et recommandons à la Commission de faire sienne notre évaluation.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem11" title="5.6. Application de la directive 2004/38/CE relative au droit des citoyens de l'Union de circuler et de séjourner librement sur le territoire des Etats membres (vote)">
    <intervention id="4-076" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">au nom du groupe PPE-DE . – Monsieur le Président, chers collègues, je rappelle au règlement – articles 19 et 166. Avant que notre Parlement se prononce sur la résolution commune de certains groupes sur la libre circulation, je tiens à condamner de la façon la plus ferme, au nom de mon groupe, l'attaque personnelle contenue dans son article 13 contre le vice-président de la Commission, Franco Frattini.</p>
      <p sl="fr">Je veux dénoncer une manoeuvre politique indigne, de la part des socialistes italiens, relayée par certains collègues, qui n'est pas à la hauteur des enjeux. Plus grave encore, cette déformation de mauvaise foi des propos de M. Frattini, que notre Institution doit rejeter, ne nous permettra pas de nous prononcer de façon sereine.</p>
      <p sl="fr">Si notre groupe devait, du fait de cette manœuvre, voter contre cette résolution, cela ne diminuerait en rien notre soutien à tous les Roumains et autres ressortissants communautaires qui respectent la loi et leur pays d'accueil.</p>
      <p sl="fr">L'Europe est fondée sur l'État de droit, comme nous le réaffirmons dans la résolution signée par mon groupe à l'initiative commune de nos collègues italiens et roumains. La question de la libre circulation n'est pas seulement une affaire nationale, mais européenne. Elle n'est pas une affaire de règlements de comptes politiques, mais une question de valeurs, mes chers amis.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-077" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe PSE . – Monsieur le Président, nous avons eu dans cette enceinte un débat approfondi, auquel a pris part le commissaire Frattini. Le commissaire a fait preuve d'une grande modération dans ses remarques et réponses aux interventions des différents députés. La résolution ne dénonce qu'une seule chose: le fait avéré que le commissaire ait fourni au grand public des informations inexactes quant à un point précis de la législation européenne.</p>
      <p sl="de">Corriger cet état de fait et préciser que le commissaire en charge de la protection juridique des citoyens d'Europe a fait une déclaration publique incorrecte sur un point essentiel pour les droits des citoyens est du devoir du Parlement et ne relève en aucune façon d'une quelconque théorie du complot. Par contre, nous savons parfaitement, Monsieur Daul, que vous êtes un député déplorable, car vous avez cédé aux pressions de Forza Italia pour faire cette déclaration. C'est tout ce qu'il y a à dire sur cette question.</p>
      <a text="(Applaudissements à gauche)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-078" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Nous n'allons pas tenir un débat à ce sujet ici et maintenant.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="4254" name="Monica Frassoni" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">au nom du groupe des Verts/ALE . – Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je pense que nous devrions réserver un traitement distinct à la déclaration du président Daul. Ce Parlement s'exprimera à la majorité et est incontestablement habilité à critiquer ou censurer les commissaires. C'est là le droit souverain de ce Parlement.</p>
      <p sl="it">Si nous avons agi comme nous l'avons fait, c'est parce que M. Frattini a mal interprété la législation communautaire et, bien qu'il soit difficile de me faire entendre dans ce chahut, je voudrais répéter que nous agissons ici en tant que députés européens à l'égard d'un commissaire européen et que nous continuerons d'agir ainsi.</p>
      <a text="(Applaudissements à gauche)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-080" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Pourrions-nous, je vous prie, traiter cette question de façon un peu moins émotionnelle?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-081" speaker_id="2155" name="Graham Watson" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe ADLE . – Monsieur le Président, j'aimerais intervenir brièvement sur un rappel au règlement. Indépendamment de tout débat de parti politique, il est très imprudent que les commissaires s'impliquent dans les affaires des partis politiques dans leur propre pays ou autres. Je pense qu'il n'est pas déraisonnable que cette Chambre rappelle à la Commission ses obligations en ce sens.</p>
      <a text="(Applaudissements du côté gauche)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-082" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">J'accepterai encore trois interventions avant de clore ce bref débat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-083" speaker_id="1018" name="Francis Wurtz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">au nom du groupe GUE/NGL . – Monsieur le Président, je pense qu'il est inutile d'ajouter beaucoup de choses à ce qu'ont dit Monica Frassoni, Graham Watson, Martin Schulz. Je souhaiterais simplement dire ceci: il serait sage, lorsqu'un commissaire quel qu'il soit, voit ses propos remis en cause par quatre groupes qui ne font pas partie de la même moitié de l'hémicycle, qu'il réfléchisse à ce qu'il ne faut plus refaire s'il veut avoir la confiance du Parlement.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="2187" name="Antonio Tajani" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je vous demande, conformément aux articles 151 et 19 du règlement, d'examiner la recevabilité du paragraphe 13, qui contient une attaque personnelle sans motivation ni fondement à l'encontre du vice-président de la Commission. C'est un texte qui, s'il est approuvé, provoquerait, après les déclarations du porte-parole de la Commission en faveur de M. Frattini, un conflit inconvenant entre le Parlement et la Commission, pour des raisons de politique intérieure. Je vous demande donc de soumettre au vote le texte de la résolution expurgé de son paragraphe 13 et j'invite les auteurs, dans le même temps, à retirer ce texte par amendement oral.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-086" speaker_id="1941" name="Roberta Angelilli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je voudrais ajouter l'amendement oral suivant: «exprime sa profonde douleur devant l'assassinat de Giovanna Reggiani, survenu à Rome le 31 octobre 2007 et présente ses sincères condoléances à sa famille».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="1941" name="Roberta Angelilli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">au nom du groupe UEN . – Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je voudrais ajouter l'amendement suivant: «considère l'éducation et la lutte contre le décrochage scolaire au sein des communautés roms comme l'un des outils essentiels pour lutter contre l'exclusion sociale, l'exploitation et la criminalité.»</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="1941" name="Roberta Angelilli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je propose l'amendement suivant: «considérant l'importance des conditions énoncées aux articles 5, 6, 7 et 8 de la directive 2004/38/CE sur le droit d'entrée et de séjour».</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="5.7. Application des dispositions de l'acquis de Schengen (vote)"/>
  <section id="creitem13" title="5.8. Pakistan (vote)">
    <intervention id="4-096" speaker_id="2099" name="Robert Evans" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe PSE . – Monsieur le Président, en tant que président de la délégation pour les relations avec les pays de l'Asie du Sud, j'ai mené les négociations sur ce texte de compromis. Je reconnais qu'il s'agit d'une question sensible et il est important que nous reconnaissions tous la situation au Pakistan. Je pense que l'ensemble de la Chambre voudra envoyer un message univoque fort au général Musharraf.</p>
      <p sl="en">Dans un esprit de compromis et, je l'espère, pour gagner le soutien de l'ensemble de la Chambre, j'aimerais proposer l'amendement oral suivant. Le considérant A dispose que le président Musharraf «a suspendu la Constitution et l'État de droit pour le remplacer par la loi martiale». J'aimerais proposer que nous disions qu'il les a remplacés par «par l'état d'urgence, la loi martiale de facto». Ensuite, dans le respect des suggestions formulées par d'autres collègues, à trois autres endroits, les paragraphes 1, 10 et 11, nous devrions remplacer «loi martiale» par «état d'urgence». J'espère que cela suscitera le soutien total de la Chambre.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem14" title="5.9. Conférence de Bali sur les changements climatiques (vote)">
    <intervention id="4-100" speaker_id="28321" name="Satu Hassi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Monsieur le Président, je voudrais juste signaler qu'un point important a été mal traduit dans la version finnoise de cette résolution. Dans la section 1, qui concerne le mandat de négociation de Bali, on relève un malentendu, qui donne à penser que cette résolution traite du mandat de négociation interne de l'UE, avant la conférence de Bali. En fait, le mandat de Bali signifie qu'à la conférence de Bali, les pays qui ont ratifié la convention sur le climat tenteront d'obtenir un mandat de négociation susceptible de permettre la mise en place d'une nouvelle convention sur le climat. En d'autres termes, la section 1 de la version finnoise, qui parle de «convenir d'un mandat de négociation pour la conférence» devrait parler d'un «mandat de négociation d'un traité lors de cette conférence».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="28112" name="Gay Mitchell" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j'aimerais qu'on indique que j'ai voté contre l'amendement 7. Je crains que la mauvaise lumière se soit allumée lorsque j'ai appuyé sur le bouton. Cela aurait dû être un vote défavorable. Cela ne change pas le résultat du vote, mais c'est une question sensible pour moi. Par conséquent, j'aimerais que mon vote soit enregistré comme défavorable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Il en sera fait ainsi.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem15" title="5.10. Renforcer la politique européenne de voisinage (vote)">
    <intervention id="4-106" speaker_id="4385" name="Hélène Flautre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, excusez-moi, je veux préciser que l'exclusion du terme «accords de réadmission» ne concerne que la première phrase du paragraphe 14, pour enlever toute ambiguïté sur l'interprétation du vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j'aimerais ajouter la phrase suivante au paragraphe 19 bis: «souligne la nécessité d'impliquer et de collaborer avec les pays de l'EEE (Islande, Norvège, Liechtenstein) et la Suisse et d’utiliser pleinement leur expérience de travail avec l'Union européenne».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-110" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Monsieur le Président, il s'agit simplement de confirmer que l'amendement oral vise à effacer le paragraphe, que cela doit être considéré en premier lieu, avant l'amendement 13, ce qui signifie que l'ordre de vote dans la liste doit être modifié.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="5.11. Relations économiques et commerciales avec l'Ukraine (vote)">
    <intervention id="4-114" speaker_id="28300" name="Zbigniew Zaleski" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="de">Monsieur le Président, avant le vote, je voudrais vous remercier, avec mes collègues de la commission du commerce international, pour le travail fructueux qui a été accompli et qui, en l'absence d'amendements, nous permet de gagner du temps.</p>
      <p sl="de">Ce rapport devrait signifier clairement au nouveau gouvernement et au Parlement ukrainien qu'en ce qui nous concerne, nous avons fait tout ce qu'il fallait pour permettre la tenue des négociations sur la zone de libre-échange. Nous faisons confiance à nos partenaires dans ce dialogue. Si un représentant de l'Ukraine est présent aujourd'hui, qu'il ou elle dise à son parlement national que le Parlement européen recommande de statuer sans délai sur la demande d'adhésion de l'Ukraine à l'OMC et de ratifier cette adhésion dès que la décision en ce sens aura été prise à Genève.</p>
      <p sl="de">Je voudrais à présent prier chacun d'entre vous de soutenir ce rapport qui profitera à l'UE comme à l'Ukraine. Je vous remercie.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="1253" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur Zaleski, s'il m'était permis de vous féliciter pour votre maîtrise de ma langue, je le ferais.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="5.12. Vers une réponse de l'UE aux situations de fragilité (vote)"/>
  <section id="creitem18" title="5.13. Bilan de la réalité sociale (vote)">
    <intervention id="4-120" speaker_id="4541" name="Elizabeth Lynne" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur">
      <p sl="en">Je propose que le terme «femmes» soit remplacé par «individus» dans le paragraphe 9.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="6. Explications de vote">
    <intervention id="4-124" speaker_id="4393" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle les explications de vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le rapport de M. Leinen insiste sur le fait que la principale innovation dans la proposition de la Commission est de permettre le financement, depuis le budget de l'Union, non seulement des partis politiques européens, mais aussi des fondations politiques qui leur sont liées à l'échelon européen.</p>
      <p sl="fr">Je conviens que le règlement proposé améliorera la stabilité financière des partis politiques européens et le financement de leurs campagnes électorales à l'occasion des élections au Parlement européen de 2009.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Il y a un an, il semblait encore que la date d'élargissement de la zone Schengen serait repoussée à 2009. Je suis heureuse que nous ayons tous redoublé d'efforts et dégagé une solution constructive afin que la libre circulation des personnes sans contrôle de passeport devienne une réalité.</p>
      <p sl="sk">Je salue donc le rapport de M. Carlos Coelho, qui confirme l'adhésion de neuf nouveaux États membres à l'espace Schengen. Je pense que la libre circulation des personnes sans contrôle de passeport est une réussite de l'intégration européenne, et j'ai donc été heureuse de voter en faveur de ce rapport. L'entrée des nouveaux États membres, au rang desquels figurent la Slovaquie, dans l'espace Schengen indique clairement aux peuples d'Europe que le Rideau de fer, tiré par les régimes communistes totalitaires entre l'Europe de l'Ouest et l'Europe de l'Est, sera définitivement remisé dans les manuels d'histoire après le 21 décembre 2007.</p>
      <p sl="sk">Le vote de ce rapport constitue pour moi un événement historique, car il a lieu la même semaine où les Républiques slovaque et tchèque commémorent – le 17 novembre – le 18e anniversaire de la chute du régime totalitaire qui empêchait les citoyens de voyager à travers l'Europe. Je suis convaincue que tous les citoyens européens se réjouiront de ce cadeau de Noël.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, si j'ai voté contre le rapport Coelho, c'est avant tout pour attirer l'attention sur les nombreux problèmes que pose la politique d'ouverture des frontières prévue par l'accord de Schengen. Au bout du compte, le succès du système de Schengen exige d'une part un contrôle strict, hermétique, des frontières extérieures – qui, pour être tout à fait clair, n'existe pas – et d'autre part une approche rigoureuse et coordonnée de la criminalité dans tous les États membres – ce qui n'est que trop rarement le cas. Enfin, tous les pays de l'espace Schengen doivent mener une politique de l'immigration draconienne, ce qui va tout à fait à l'encontre, par exemple, des vagues de régularisation massive observées dans quelques États membres ces dernières années.</p>
      <p sl="nl">Dans ces conditions, je ne peux, en tant qu'individu et que mandataire politique, me réjouir de ne plus devoir subir de contrôles aux frontières intérieures, car les criminels et les immigrants clandestins ne le doivent plus non plus, ce qui est une menace pour notre société.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="28323" name="Oldřich Vlasák" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Qu'il me soit permis, Monsieur le Président, de m'exprimer sur le rapport rédigé par mon collègue, M. Carlos Coelho, à propos du projet de décision du Conseil sur la pleine application des dispositions de l'acquis de Schengen dans les neuf États membres qui ont adhéré à l'UE en 2004. Je pense pour ma part que cette décision est absolument vitale. L'adhésion de ces pays – dont le mien, la République tchèque – ne doit en aucun cas être différée. Toutes les analyses disponibles montrent objectivement que ces pays sont prêts à intégrer l'espace Schengen. Grâce aux efforts incroyables consentis par les États membres concernés, les nombreux experts impliqués dans les inspections, la police, les autorités judiciaires, les fonctionnaires et autres, les États en question sont aujourd'hui suffisamment préparés pour appliquer de manière satisfaisante l'ensemble des dispositions de l'acquis de Schengen. Je suppose donc que le Conseil Justice et affaires intérieures soutiendra lui aussi cette décision lors de sa réunion des 6 et 7 décembre. L'importance symbolique de la suppression des frontières intérieures, que nos concitoyens associent à l'adhésion à l'espace Schengen, revêtira une importance historique et ne peut être comparée qu'avec la chute du Rideau de fer, voici presque 20 ans.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28352" name="Zuzana Roithová" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Mesdames et Messieurs, je suis ravie qu'en dépit d'un problème technique, nous ayons été en mesure de nous réunir pour voter ce rapport, qui confirme que les nouveaux États membres et, parmi eux, la République tchèque, seront prêts à rejoindre l'espace Schengen dès 2008. Je salue les efforts déployés par les États membres et la Commission durant les intenses consultations techniques qui se sont révélées nécessaires avant cet élargissement. Si l'espace Schengen élargi soulèvera sans aucun doute des défis plus importants pour la sécurité intérieure de l'Europe, je voudrais souligner que cette étape est aussi le point culminant des efforts entrepris en vue d'assurer la libre circulation dans un espace réellement intégré. L'année prochaine, l'Europe sera unie comme elle ne l'a jamais été auparavant. Le Rideau de fer est définitivement tombé et je vous en remercie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="28325" name="Sylwester Chruszcz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, l'adhésion de la Pologne à l'espace Schengen et la traversée plus facile des frontières qui en découle entraîne bien sûr des avantages potentiels, mais aussi des menaces.</p>
      <p sl="pl">Parmi les conséquences négatives, que la Pologne connaît depuis plusieurs années déjà, je relèverai les difficultés rencontrées par les ressortissants des nos voisins orientaux qui veulent entrer sur notre territoire – et parmi lesquels se trouvent des Polonais vivant au Belarus et en Ukraine. Un manque de contrôles aux frontières peut entraîner nombre de répercussions négatives liées à la criminalité et à l'immigration clandestine. Les mesures prises en vue de supprimer les contrôles nationaux aux frontières pour les remplacer par des services frontaliers paneuropéens nous préoccupent. C'est pourquoi je me suis abstenu lors du vote sur cette question.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Comme nous l'avons affirmé pendant longtemps, nous estimons que la justice et les affaires intérieures sont des compétences centrales des États et, en particulier, de l'État portugais. Nous nous opposons donc à leur transfert progressif vers les institutions supranationales de l'UE, dans un processus qui justifie toute nouvelle «avancée» par l'«avancée» précédente.</p>
      <p sl="fr">Il en va ainsi de la création de l'«espace Schengen» et son acquis, qui sert de catalyseur en vue de la communautarisation de politiques et d'actions liées aux contrôles aux frontières – visas, asile ou immigration – ou de mécanismes policiers et judiciaires.</p>
      <p sl="fr">C'est d'autant plus le cas lorsque cette «communautarisation» s'opère dans un cadre où les grandes puissances de l'UE veillent de concert à ce que le processus décisionnel leur permette de défendre et sauvegarder leurs intérêts, ce qui n'est pas le cas pour le Portugal.</p>
      <p sl="fr">Comme nous l'avons déjà dit, la collaboration internationale et européenne essentielle entre des États souverains égaux en droits est une chose, mais la cession inacceptable d'éléments fondamentaux pour la défense de la souveraineté nationale et de la démocratie à des institutions supranationales dominées par les grandes puissances de l'UE en vue d'ériger une «forteresse Europe» en est une autre.</p>
      <p sl="fr">Ce qui explique notre vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28457" name="Luca Romagnoli" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, j'ai voté contre ce rapport car, comme je l'ai longuement expliqué à plusieurs occasions et récemment encore lors des mes interventions au Parlement, je suis fermement opposé à l'accord de Schengen, notamment lorsque cet accord devient le vecteur d'immigration illégale et de mouvements dangereux au sein de l'UE.</p>
      <p sl="it">Les frontières des pays qui veulent adhérer à l'espace Schengen sont une cible facile pour les criminels. Elles offriraient une nouvelle voie d'entrée à l'immigration incontrôlée en provenance des pays de l'ancien bloc soviétique et du Moyen-Orient, sans parler des désordres sociaux que la libre circulation des citoyens dans l'UE entraîne incontestablement en Italie et dans d'autres pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="28144" name="Lars Wohlin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">La coopération au titre de Schengen doit demeurer ouverte à tous les États membres qui souhaitent s'y associer. Il est cependant essentiel que tous les pays qui prennent part à cette forme de coopération remplissent d'ores et déjà les exigences au moment de leur adhésion, dès lors qu'elle implique la création d'une frontière extérieure commune. En cas de dysfonctionnements dans un pays, la Suède n'a aucun moyen de contrôler la protection des frontières. Les investigations menées montrent que des problèmes existent, qui doivent être réglés, et il serait donc raisonnable de reporter l'adhésion jusqu'à ce que toutes les exigences soient satisfaites.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Par cette explication de vote, les députés européens suédois susmentionnés du groupe social-démocrate entendent expliquer leur vote sur le rapport Braghetto (A6-0408/2007).</p>
      <p sl="fr">Nous pensons qu'il est très important d'instaurer un plan de reconstitution des stocks de thon rouge, espèce depuis longtemps menacée par une surpêche massive. À terme, ce phénomène pourrait nuire à tout l'écosystème dans les eaux concernées. Toutefois, nous pensons que la résolution de la Commission n'est pas tout à fait appropriée et avons donc voté contre.</p>
      <p sl="fr">Nous avons voté pour les amendements 4 et 6 de la commission – qui visent à la suppression de deux exemptions à nos yeux douteuses en matière de pêche au thon rouge.</p>
      <p sl="fr">Nous avons également soutenu l'amendement 13, qui aurait eu pour effet l'adoption d'un plan de reconstitution digne de ce nom. Cette proposition allait infiniment plus loin que le texte original et avait notre plein soutien. Le niveau des stocks de thon rouge demeure dangereusement bas et l'Union européenne doit jouer un rôle plus important dans la reconstitution de ces stocks.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="1473" name="Gérard Deprez" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je souhaite expliciter mon vote sur le rapport relatif au plan de reconstitution des stocks de thon rouge dans l'océan Atlantique oriental et la Méditerranée.</p>
      <p sl="fr">Vu l'état réellement critique des stocks de thon rouge, l'Union, par la voie de ce règlement, réagit: réduction progressive des quotas de capture, limitation des périodes de pêche, ou encore renforcement des contrôles visant à empêcher la pêche illégale. Je soutiens ces propositions.</p>
      <p sl="fr">Un certain pessimisme m'habite cependant.</p>
      <p sl="fr">D'abord, parce que des scientifiques annoncent déjà que les dispositions de ce règlement sont insuffisantes pour assurer la reconstitution des stocks. Selon eux, il y aurait lieu de fixer des quotas allant bien au-delà des taux de capture annuels fixés par la CICTA (Commission internationale pour la conservation des thonidés de l'Atlantique). J'ai tendance à les croire, et j'ai donc apporté mon soutien à l'amendement 13 déposé par les Verts.</p>
      <p sl="fr">Ensuite, vu la présence en Méditerranée de flottes de pays tiers tels que la Libye, la Turquie, la Tunisie, le Japon ou la Chine, non membres de la CICTA, il est clair que le règlement à l'examen n'y produira ses effets que si ces pays adhèrent aux dispositions qu'il prévoit, ce qui n'est pas gagné.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">L'instauration par l'UE d'un plan multiannuel de récupération des stocks de thon rouge est l'application pratique de l'une des mesures adoptées par la Commission internationale pour la conservation des thonidés de l'Atlantique.</p>
      <p sl="fr">Le plan prévoit entre autres la réduction constante des quotas de capture, des périodes de fermeture de la pêche, une augmentation de la taille minimum et la présence d'observateurs à bord des navires de pêche et dans les exploitations piscicoles.</p>
      <p sl="fr">La recommandation adoptée prévoit également le versement de compensations financières aux pêcheurs durant les périodes de fermeture, afin de préserver la flotte et l'emploi dans le secteur.</p>
      <p sl="fr">Nous pensons aussi qu'il importe d'améliorer le contrôle et de mettre à jour régulièrement le volume des captures des différents navires, afin d'éviter que certains pays ne dépassent les quotas alloués au détriment d'autres, comme c'est le cas à l'heure actuelle. Vous vous souviendrez que la saison de pêche du thon rouge a été fermée de septembre à décembre, car on soupçonnait certains pays d'avoir déjà excédé leurs quotas, ce qui s'est avéré exact.</p>
      <p sl="fr">Enfin, nous regrettons le rejet de notre proposition qui entendait souligner qu'en plus de fournir des milliers d'emplois, la pêche côtière et traditionnelle artisanale permettait l'exploitation durable des ressources halieutiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'ai voté pour cette proposition de règlement du Conseil, qui prévoit un plan de reconstitution des stocks de thon rouge dans l'Est de l'Atlantique et en Méditerranée. Au titre de la proposition, les pêcheurs seront indemnisés pour les pertes causées par les saisons de fermeture de la pêche et les réductions des quotas visant à permettre la reconstitution du stock. Elle ne recommande aucune dérogation quant aux saisons ou aux tailles minimales. Une action ferme est nécessaire pour garantir que ce stock de poisson ne sera pas trop épuisé pour être reconstitué.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous avons voté contre cette résolution qui reprend les principaux volets des politiques néolibérales au niveau communautaire et tente de promouvoir leur mise en œuvre à l'échelle mondiale.</p>
      <p sl="fr">C'est une résolution qui juge que le concept de flexicurité doit être étendu et intégré dans les programmes nationaux de réforme de chaque État membre et qui tente de dissimuler les implications et les objectifs véritables inhérents à la stratégie de Lisbonne et aux lignes directrices relatives aux politiques économiques et de l'emploi, en particulier en termes de libéralisation et de privatisation.</p>
      <p sl="fr">Nous ne saurions accepter une résolution qui fait sienne l'intention d'adjoindre une dimension extérieure à la stratégie de Lisbonne et fait notamment la promotion de la libéralisation des marchés à l'échelle mondiale, ce qui accentuerait encore son caractère néolibéral et l'ampleur de l'ingérence dans les orientations éoconomiques des pays du tiers monde.</p>
      <p sl="fr">Dans sa communication sur sa contribution à la réunion d'octobre des chefs d'État ou de gouvernement, la Commission affirme que la relance de la stratégie de Lisbonne pour la croissance et l'emploi a été un succès: elle aurait dû ajouter «pour les grands groupes économiques et financiers nationaux et internationaux»., qui ont vu leurs profits croître de manière exponentielle, pendant que les travailleurs devaient assister à l'érosion de leurs droits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="4542" name="Timothy Kirkhope" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Mes collègues conservateurs britanniques et moi-même croyons sincèrement dans les États membres de l'Union européenne qui mènent des politiques visant à renforcer la position concurrentielle de l'Europe dans l'économie mondialisée. Nous pensons que l'Europe doit poursuivre énergiquement l'agenda de Lisbonne en garantissant un accord dans les négociations commerciales mondiales, en favorisant une déréglementation accrue pour permettre à l’industrie et aux entreprises de rivaliser sur les marchés mondiaux, en favorisant une libéralisation dans le marché intérieur, en mettant efficacement en œuvre la directive «Services» et en adhérant à une politique de concurrence saine. Tout ceci doit être soutenu par un engagement immuable envers le libre-échange et des marchés ouverts. Certains de ces éléments se retrouvent dans la présente proposition et nous nous en réjouissons.</p>
      <p sl="en">Hélas, nous pensons toutefois que dans l'ensemble, cette proposition commune est une énorme opportunité manquée. Elle aurait dû établir les principes fondamentaux d'une approche européenne de la mondialisation telle qu'évoquée plus haut, mais ce n'est pas le cas. On retrouve des éléments dans cette proposition qui emmèneraient l'Europe dans une direction qui nuirait à la capacité de l'UE de rivaliser avec succès dans l'économie mondialisée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="1708" name="Marie-Noëlle Lienemann" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Cette résolution aurait dû être l'occasion d'affirmer quelques urgences et de préciser ce que le Parlement européen attend concrètement des institutions de l'Union européenne pour assurer une relance de la croissance, un progrès social partagé dans nos 27 pays, ainsi que le développement des PVD.</p>
      <p sl="fr">Rien de tout cela, et l'éternelle ritournelle sur la mondialisation heureuse! Rien sur un contrepoids démocratique à la BCE imposant une politique monétaire favorable à l'industrie et à l'emploi. Rien sur une stratégie pour contrecarrer la perméabilité de l'UE aux hedge funds et aux fonds souverains. Rien sur la préférence communautaire et l'imposition stricte de normes sociales (BIT) ou environnementales. Rien sur l'aide au développement indispensable pour le co-développement!</p>
      <p sl="fr">Comment s'étonner de la faible croissance de l'Europe, des problèmes sociaux et de la défiance des peuples!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'ai voté pour cette résolution composite qui répondait au document de la Commission «L'intérêt européen: réussir à l'ère de la mondialisation». La résolution souligne une série de pistes qui peuvent aider l'Union à tirer profit des opportunités que permet la mondialisation: promouvoir des conditions égales en matière de concurrence et de questions commerciales; améliorer le processus décisionnel européen pour qu'il soit plus cohérent; et insister sur la nécessité de renforcer la dimension sociale de l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Je me réjouis de cette résolution qui attire l'attention sur une série de questions interdépendantes – les droits sociaux par le biais de règlements financiers et l'impact de la manière dont le citoyen peut leur donner du sens, à la suite de l’expansion des marchés. Il faut trouver un équilibre entre les conditions du marché libéral et les questions des besoins des pays en développement, et il faut absolument que nous poursuivions le débat en l'espèce encore et encore.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="4751" name="Bart Staes" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="nl">L'Europe ne parviendra pas à lutter contre la pauvreté croissante et le réchauffement climatique – les défis majeurs de la mondialisation – si elle met sans arrêt l'accent sur la libéralisation. En effet, c'est le libre-échange qui est à la source des problèmes. La mondialisation crée l'illusion que le niveau général de prospérité augmente peu à peu dans le monde, mais dans le même temps, je note l'accroissement constant de l'écart entre riches et pauvres dans les États membres. De même, la libéralisation est la cause de la gigantesque catastrophe environnementale qui nous attend, faute de prendre rapidement des mesures décisives et applicables en vue de lutter contre le réchauffement climatique.</p>
      <p sl="nl">Ne pas disposer d'une politique énergique en la matière est criminel et irresponsable. Par contre, investir dans une économie fondée sur l'efficacité énergétique et œuvrer à la création d'emplois dans ce domaine est une orientation prometteuse. Trop souvent, le principe du «pollueur payeur» est négligé. En tant que membre du groupe des Verts/ALE, je déplore que ce fait ne soit pas mentionné.</p>
      <p sl="nl">Si l'Europe veut être un marché unique caractérisé par la libre circulation des personnes, des marchandises, des services et des capitaux, elle doit également définir des normes sociales et environnementales élevées, qui offrent une protection réelle et servent d'exemple pour le reste du monde.</p>
      <p sl="nl">Le texte proposé reste vague et superficiel et illustre une fois encore parfaitement la politique de la Commission.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="21817" name="Mario Borghezio" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, ce serait vraiment faire preuve d'hypocrisie si ce Parlement, après avoir adopté à une large majorité l'amendement oral de Mme Angelilli, qui assure de ses condoléances et de son soutien la famille d'une victime d'un crime aussi grave que sans mobile commis dans notre pays, si ce Parlement, disais-je, ne parvenait pas à adopter une position claire en vue de prévenir de tels actes et le massacre d'honnêtes citoyens consécutif à l'absence de contrôles.</p>
      <p sl="it">Nul parmi nous n'accepte la xénophobie en Italie, particulièrement à l'égard de ressortissants d'un peuple tel que le peuple roumain qui, comme l'écrivait le quotidien L'avvenire dans un éditorial, nous a donné des artistes tels que Mircea Eliade, Ionesco et Cioran. Ce peuple représente une grande civilisation, d'ailleurs très proche de la nôtre. L'afflux de criminels et, plus spécifiquement l'émergence de groupes roms, est une tout autre affaire. Pour ce qui les concerne, il faut mettre en place des contrôles aux frontières et des mécanismes de dissuasion, ainsi qu'un système d'identification des empreintes digitales, afin de savoir qui entre dans notre pays, de connaître ses intentions, si possible, et – ce qui est plus important – de pouvoir préciser la date d'entrée de chacun.</p>
      <p sl="it">Même si nous n'avons pas l'intention de mettre en place des mesures draconiennes en Europe, dès lors que nous affirmons que des contrôles doivent être effectués après trois mois, il faut connaître la date d'entrée précise et ce n'est pas le cas actuellement, comme l'a admis M. Amato devant la Chambre des députés italienne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="2099" name="Robert Evans" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j'ai voté pour cette résolution, car je reconnais que la libre circulation des personnes est un principe fondamental de l'Union européenne et celle-ci doit être respectée et défendue par tous les États membres.</p>
      <p sl="en">En outre, je pense que nous avons raison d'insister une fois encore sur le fait que l'UE se fondait effectivement sur des mesures destinées à lutter contre toutes les formes de racisme et de xénophobie et, bien sûr, contre toutes les formes de discrimination. De même, nous devons tous, au sein de ce Parlement, reconnaître que les Roms en Europe constituent peut-être la population qui subit le plus de discriminations, jusqu'à des niveaux tout à fait inacceptables dans certains pays. Nous devons comprendre que l'assimilation, l'intégration sociale et la protection de la minorité rom sont des objectifs que l'Union européenne doit encore atteindre. Je pense que nous devons tous œuvrer en ce sens, dans le respect de l'esprit de la libre circulation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="4413" name="Carlo Fatuzzo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, j'ai voté contre la résolution sur la libre circulation dans l'Union européenne déposée par les groupes de centre-gauche et je m'en expliquerai dans une minute, non sans avoir préalablement déclaré que je soutiens sans réserve la proposition de Mario Mantovani, qui entend interdire l'entrée dans l'UE et donc en Italie à tout ressortissant hors UE pour une durée de trois ans. Pour ce qui est des ressortissants de l'UE, je suis entièrement favorable à la libre circulation des travailleurs, des citoyens et des touristes, pour autant que cela ne s'assimile pas à un permis de tuer.</p>
      <p sl="it">Il est inconcevable qu'une femme de 45 ans meure en rentrant du travail et qu'un médecin au seuil de la retraite soit tué lors d'une tentative de cambriolage de son domicile de Milan. Or, ces deux événements ont eu lieu voici quelques jours en Italie. Ce n'est pas ça, la liberté de circulation!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="33982" name="Marian-Jean Marinescu" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="ro">J'ai voté en faveur de la résolution sur la libre circulation déposée par les groupes PSE, ALDE, Verts/ALE et GUE/NGL, même si je juge que ce texte ne remplit que partiellement l'objectif qu'il devrait poursuivre.</p>
      <p sl="ro">Je pense que le texte de la résolution aurait dû soutenir plus clairement encore les citoyens européens établis dans d'autres pays que leur pays d'origine – et donc, les citoyens roumains établis en Italie et qui respectent les lois de ce pays.</p>
      <p sl="ro">Le texte voté ne condamne pas les comportements xénophobes à l'encontre des citoyens roumains et ne fait pas référence à l'aggravation des tensions entre la communauté roumaine en Italie et le peuple italien, tensions également renforcées par l'application inadéquate du décret du Comité italien des ministres et par les déclarations de certains politiciens italiens.</p>
      <p sl="ro">Je crois aussi que, comme l'affirme la résolution commune des groupes PPE-DE et UEN, les autorités italiennes auraient pu éviter cette situation par une bonne mise en œuvre des dispositions prévues par la loi.</p>
      <p sl="ro">J'invite la Commission européenne et les autorités italiennes à prendre également en considération les dispositions de la résolution des groupes PPE-DE et UEN, qui ne sont pas reprises dans le texte adopté aujourd'hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, la situation devient vraiment de plus en plus ridicule. Voilà qu'une majorité de cette Assemblée juge nécessaire d'accuser le peuple et le gouvernement italiens de xénophobie. Plus encore, la proposition de résolution affirme que l'approche retenue par le gouvernement italien pour faire face au problème de criminalité au sein de la communauté rom roumaine présente en grand nombre a contribué à attiser les tensions. L'Italie n'a donc qu'à s'en prendre à elle-même et aurait mieux fait de participer aux programmes prévus par le Fonds social européen en matière d'intégration des Roms.</p>
      <p sl="nl">Je voudrais affirmer clairement que le peuple et le gouvernement italiens ont le droit de se défendre et que ce qui s'est passé montre avant tout que la directive est inadaptée. Il faut faciliter – et non compliquer – l'expulsion des criminels – je dis bien des criminels, et non des honnêtes citoyens qui travaillent dur pour nouer les deux bouts.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'ai voté pour cette résolution commune, qui indique que la libre circulation est un droit fondamental accordé à tous les citoyens de l'UE. Les États membres ont l'obligation de s'occuper des citoyens d'autres États membres qui vivent sur leur territoire et d'assurer la dignité et le respect des droits de tous les citoyens de l'Union, peu importe où ils vivent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="28457" name="Luca Romagnoli" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je m'oppose résolument à ces propositions de résolution et entend marquer ici ma ferme opposition. Tout cela résulte de l'action tardive et indécise du gouvernement italien, qui a malheureusement attendu de terribles faits perpétrés par des ressortissants de l'UE pour prendre conscience que l'Italie traverse une crise.</p>
      <p sl="it">La directive 2004/38/CE affirme clairement que «tout citoyen de l'Union a le droit de séjourner sur le territoire d'un autre État membre [ …] s'il dispose, pour lui et pour les membres de sa famille, de ressources suffisantes afin de ne pas devenir une charge pour le système d'assurance sociale de l'État membre d'accueil.»</p>
      <p sl="it">Ces propositions de résolution apparaissent dès lors sans objet et de circonstance. Les Traités prescrivent la libre circulation des citoyens au sein de l'UE et nul n'entend mettre en œuvre des discriminations sur la base du pays d'origine. Cependant, il est dans l'intérêt de l'Union dans son ensemble de renvoyer dans leur pays les ressortissants d'un État de l'UE qui commettent des crimes violents graves et répugnants dans un autre État membre ou qui ne peuvent fournir le motif de leur présence, comme le prévoit la directive.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana Ţicău" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="ro">J'ai voté en faveur de la résolution sur la libre circulation, déposée à l'initiative du PSE et d'autres groupes, car je juge essentiel que la situation survenue en Italie ne soit pas à l'origine d'un dangereux précédent, qui remettrait en cause le respect même des principes fondamentaux de l'Union européenne.</p>
      <p sl="ro">Je pense qu'il faut régler cette question sans attendre, afin d'éviter toute discrimination de ressortissants de l'Union européenne, quelle que soit leur nationalité.</p>
      <p sl="ro">Les mesures proposées par la résolution protégeront des abus l'ensemble des citoyens européens. L'UE a besoin de tous ses citoyens et les Roumains devraient ressentir la solidarité des peuples d'Europe, car des milliers de Roumains sont installés à l'étranger et appréciés pour leur labeur, leur honnêteté et leur correction.</p>
      <p sl="ro">La Charte de l'Union, qui doit être annexée au traité modificatif, énumère les droits fondamentaux des citoyens européens: dignité, liberté, égalité, solidarité, citoyenneté, justice. L'UE garantit la démocratie, l'État de droit, les droits de l'homme et la protection des minorités. Dans ce contexte, les mesures proposées par les auteurs de la résolution concourront à une meilleure intégration de la communauté rom.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Pour répéter ce que renferme la proposition de résolution, je voudrais moi aussi féliciter le gouvernement portugais pour avoir avancé une proposition qui prévoit une solution technique provisoire – SISone4all –, laquelle devrait permettre aux nouveaux États membres d'être connectés au SIS en 2007, dans l'attente de la mise en œuvre du nouveau SIS II par la Commission.</p>
      <p sl="sk">Il convient aussi de féliciter les nouveaux États membres qui adhèrent à l'espace Schengen pour les efforts considérables consentis sur une si courte période en vue de satisfaire aux exigences de Schengen. Le mérite de l'élargissement de l'espace Schengen à neuf nouveaux États membres à compter du 21 décembre 2007 revient aussi au Parlement européen, qui a tout fait pour respecter la date prévue à l'origine. C'est pourquoi j'ai voté en faveur de cette proposition de résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous avons voté contre cette résolution car nous nous opposons au principe de la communautarisation de la justice et des affaires intérieures, domaine au cœur de la souveraineté nationale. Le traité modificatif n'est rien d'autre qu'une tentative de faire de ce secteur une politique commune.</p>
      <p sl="fr">La communautarisation – c'est-à-dire la perte de la souveraineté nationale – est d'autant plus grave lorsqu'elle intervient dans un contexte défini par des politiques et actions communautaires qui compromettent sérieusement les droits, libertés et garanties dont jouissent les citoyens. Ces droits, libertés et garanties sont un progrès sur le plan de la civilisation et constituent des avancées démocratiques essentielles.</p>
      <p sl="fr">Prenez par exemple la politique d'asile restrictive et les difficultés croissantes que doivent endurer les demandeurs d'asile pour faire valoir leurs droits et les garanties qui leur sont faites. Prenez la politique d'immigration et son approche sécuritaire, la criminalisation des immigrés clandestins, les «centres de détention» et mesures de rapatriement inhumains, le traitement discriminatoire, spoliateur et prédateur des ressources humaines des pays tiers. Observez l'utilisation croissante des informations et le stockage d'un nombre toujours plus important de données, accessibles à un nombre plus grand d'organes, y compris dans des pays tiers – je pense par exemple à l'accès des autorités américaines aux données relatives aux passagers aériens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">La situation politique actuelle du Pakistan est certainement critique, puisque le président a déclaré l'état d'urgence et que des violations patentes des droits de l'homme ont été commises, au travers de mesures de privation de liberté, de violences contre des manifestants pacifiques et de censure des médias. Si nous nous opposons fermement à ces agissements, nous refusons aussi que le Parlement européen entreprenne, via cette résolution, une nouvelle tentative d'ingérence de l'UE dans les politiques étrangères indépendantes de ses États membres.</p>
      <p sl="fr">Les Nations unies sont la seule instance habilitée par ses membres à faire pression au sein de la communauté internationale. Il est essentiel de rétablir la paix, la stabilité et le respect des droits de l'homme au Pakistan, mais ce n'est pas une mission dont l'UE devrait dépouiller ses États membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Je suis d'accord pour dire que l'état d'urgence (la loi martiale de facto) doit cesser et que l'État de droit civil doit être réimplanté avec effet immédiat, et j'ai voté pour cela.</p>
      <p sl="en">Pour nombre d'entre nous qui observons la politique pakistanaise, il est déprimant de voir combien les communautés pakistanaises se sentent durement touchées sans nos circonscriptions.</p>
      <p sl="en">Un retour à une procédure démocratique est essentiel pour la crédibilité et la bonne marche de la politique pakistanaise.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta Korhola" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Monsieur le Président, notre groupe jugeait que l'amendement relatif à la reconnaissance du rôle de l'énergie nucléaire dans notre déclaration préalable à la conférence sur le climat constituait un élément essentiel de cette résolution. Nous sommes donc satisfaits que le Parlement l'ait confirmé en adoptant l'amendement 7. Nous ne sommes pas seuls à défendre cette position. Le groupe des Nations unies sur le changement climatique, le GIEC, a lui aussi confirmé le rôle de l'énergie nucléaire en tant que forme d'énergie peu productrice d'émissions. Peut-être devrions-nous aussi nous souvenir que cette Assemblée a pris une décision historique, par 509 voix pour, dans le cadre du rapport de M. Reul. Le Parlement européen a admis, dans ce contexte, que l'énergie nucléaire était en l'état la principale source d'énergie à faibles émissions de CO2 dont disposait l'UE et a souligné le rôle qu'elle pouvait jouer un rôle dans la lutte contre le changement climatique.</p>
      <p sl="fi">Notre groupe n'a par contre pas soutenu le paragraphe 25 de la résolution qui opérait une comparaison à nos yeux injustifiée entre, d'une part, l'utilisation pacifique du nucléaire et, d'autre part, la prolifération des armes nucléaires et la menace terroriste concomitante. Nous devrions nous souvenir que l'atmosphère ne contient aucun censeur moral. Elle ne condamne ou n'approuve aucune forme d'énergie pour des motifs idéologiques. Seule importe la suppression des émissions et celles-ci ne sont pas les bienvenues. En tout état de cause, je veux dire que nous sommes ravis que cette Assemblée envoie un message clair à la conférence sur le climat et reconnaisse la gravité de la menace que représente le changement climatique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="4242" name="Karin Scheele" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Monsieur le président, les membres de ma délégation, les sociaux-démocrates autrichiens, se sont abstenus de voter le rapport sur la conférence de Bali pour les raisons mêmes évoquées à l'instant par Mme Korhola. Nous soutenons les autres messages politiques contenus dans ce rapport, par ailleurs excellent. Ma délégation ne peut par contre accepter le message qui voudrait que l'énergie nucléaire constitue un élément essentiel dans la lutte contre le changement climatique. Je pense par ailleurs qu'il devrait revenir aux pays et aux continents de choisir la stratégie à suivre.</p>
      <p sl="de">Je voudrais répéter que ma délégation soutient tous les éléments de ce rapport, en ce compris l'exclusion des projets nucléaires du mécanisme de développement propre. Nous n'avons cependant pas voulu soutenir un signal en faveur de l'énergie nucléaire et nous sommes donc abstenus. Nous n'avons pas voté contre pour manifester notre accord avec le reste du rapport, globalement excellent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="photo_generic" name="Bairbre de Brún, Jens Holm et Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Nous soutenons la résolution qui traite de la conférence de Bali à venir. La résolution exprime plusieurs points importants. Entre autres, elle précise l'importante quantité d'émissions provenant du secteur du bétail. Elle insiste également sur l'importance d'un soutien pertinent aux pays en développement dans leur travail de prévention et de mitigation visant à limiter les effets néfastes du changement climatique. Toutefois, nous ne soutenons pas la proposition selon laquelle l'énergie nucléaire doit être considérée comme un outil nécessaire pour prévenir le changement climatique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="28310" name="Edite Estrela" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J'ai voté pour la proposition de résolution du Parlement européen sur la limitation du réchauffement de la planète à deux degrés Celsius – la voie à suivre pour la Conférence de Bali sur le changement climatique et au-delà (COP 13 et COP/MOP 3). Attendu que le changement climatique est un défi majeur auquel sont confrontées nos sociétés, je pense qu'il est essentiel que l'Union européenne reprenne un rôle moteur dans la conférence de Bali et en vue de la conclusion d'un accord mondial sur le climat post-2012.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="28308" name="Elisa Ferreira" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">L'amendement 7 bat en brèche l'esprit de compromis qui a prévalu durant les négociations sur le texte final. Son adoption introduit un changement majeur dans un texte qui aurait dû maintenir un large compromis parlementaire sur les défis de Bali.</p>
      <p sl="pt">Ayant à l'esprit cet objectif global et bien qu'ayant signalé au parti socialiste qu'en tant que rapporteur fictif, je voterai pour ce texte, j'ai été contrainte de m'abstenir lors du vote final, en signe de protestation contre deux éléments: l'insertion dans le texte de l'amendement 7 susmentionné, favorable à l'énergie nucléaire, et la méthode utilisée par le groupe du parti populaire européen (démocrates-chrétiens) et des démocrates européens, en dépit de l'esprit de compromis qui avait prévalu lors des négociations sur le texte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous constatons effectivement des changements climatiques très marqués, rapides et artificiels, qui découlent de nombreux facteurs mais, plus particulièrement, du caractère prédateur des politiques néolibérales. Nous avons besoin de mesures efficaces pour adapter la société humaine à de nouvelles conditions de vie.</p>
      <p sl="fr">Les changements climatiques anticipés dans divers scénarios scientifiquement crédibles étayés pourraient ne pas être lents et progressifs, en fonction des mesures prises dans l'intervalle.</p>
      <p sl="fr">Il est urgent de prendre des mesures plus poussées et transversales afin d'éviter des problèmes plus graves à l'avenir, qui pourraient aller jusqu'à la prolifération des tragédies humaines et environnementales.</p>
      <p sl="fr">Nous soulignons toutefois aussi qu'il faut rompre avec les politiques néolibérales à l'échelon européen et mondial. Faute de quoi, les grandes puissances et les multinationales continueront d'imposer leurs vues en termes de profits, d'exploitation des ressources naturelles et de commerce international, y compris pour ce qui est du commerce des droits d'émission, qui aura un impact très négatif sur un développement humain équilibré.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Vu la nature transfrontalière des problèmes environnementaux, la conférence des Nations unies sur le climat constitue un forum diplomatique important en vue d'induire des changements au niveau planétaire. Par la présente résolution, l'UE entend réunir les États membres sous un même drapeau et orienter les négociations dans la direction qu'elle juge être la bonne.</p>
      <p sl="fr">Si limiter les changements climatiques est un bon objectif, il est regrettable que, mise entre les mains de l'UE, la politique environnementale mondiale empiète sur la politique étrangère et que nous dictions aux pays tiers et aux États membres la politique climatique nationale qu'ils devraient suivre. La Liste de juin estime que chaque pays devrait avoir sa propre voix à la conférence du climat et a dès lors choisi de voter contre cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'ai voté pour la résolution de la commission sur le changement climatique établissant la proposition de position de négociation de l'UE pour le début des négociations sur l'avenir de la coopération concernant le changement climatique global après 2012. Elle prévoit une position européenne saine et progressive visant à réduire les émissions globales de gaz à effet de serre en tenant compte de l'impact social du changement climatique, de l'intention affichée de l'UE de limiter le réchauffement de la planète à 2° C ou moins, et de la nécessité vitale d'un assentiment global du système.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Au nom de la délégation Fine Gael (PPE-DE):</p>
      <p sl="en">Les membres du Fine Gael ont voté pour cette proposition de résolution, car nous pensons qu'il est important d'établir un avis du Parlement européen sur le changement climatique préalablement à la conférence de Bali. Cependant, nous avons voté contre l'amendement 7 et nous sommes traditionnellement opposés à l'énergie nucléaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="2081" name="Peter Skinner" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'aimerais remercier les rapporteurs sur ce point, qui met l'accent sur les questions gravitant autour des problèmes les plus importants de notre époque.</p>
      <p sl="en">Les plafonds d'émissions visant à des réductions ainsi que la production énergétique alternative non carbonée ne sont pas acceptés par certaines juridictions de la façon dont l'UE les a approuvés. Mais cette conférence peut aller loin pour unifier et coordonner l'action internationale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana Ţicău" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="ro">La résolution sur la limitation du réchauffement de la planète à deux degrés Celsius est un document très important pour notre avenir et c'est pourquoi je me suis prononcée en faveur de son adoption.</p>
      <p sl="ro">Les changements climatiques constituent un défi majeur, aux conséquences catastrophiques pour l'environnement et les sociétés humaines.</p>
      <p sl="ro">Nous abordons là un problème qui appelle des mesures à court, moyen et long terme. Les changements climatiques produisent déjà des effets désastreux pour l'agriculture, les systèmes hydrologiques, les forêts, la faune et la flore. Des pays tels que la Grèce, la Roumanie, la Bulgarie, l'Espagne et le Portugal ont dû faire face à des épisodes de sécheresse, ainsi qu'à des inondations.</p>
      <p sl="ro">L'UE devrait réaffirmer son rôle moteur dans la lutte contre les changements climatiques. Il faudrait renforcer et ouvrir aux États membres les mécanismes financiers existants en matière de protection des ressources hydriques, de lutte contre le déboisement et de promotion des technologies non polluantes.</p>
      <p sl="ro">Nous devons permettre à chaque État membre de définir son propre cocktail énergétique en vue d'assurer son approvisionnement. Dans le même temps, les États membres producteurs d'énergie nucléaire doivent veiller à la sécurité de leurs installations et assurer, en particulier, une gestion appropriée des déchets. Il faut allouer des fonds aux travaux de recherche visant à réduire la quantité de déchets et à améliorer la sécurité des installations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="1956" name="Frank Vanhecke" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, bien que je ne souhaite en aucun cas remettre en cause l'excellence du travail accompli par les deux auteurs de ce rapport sur la politique européenne de voisinage, je voudrais signaler que ledit rapport présente une lacune, dès lors qu'il n'attire pas l'attention sur le défi gigantesque posé par l'immigration en provenance des pays du Sud, dont j'estime que les pays d'Afrique du Nord portent une part immense de la responsabilité.</p>
      <p sl="nl">J'aurais souhaité que ce rapport appelle les États membres de l'UE et les pays d'Afrique du Nord à élaborer une politique commune en matière de lutte contre l'immigration clandestine et que cette politique invite les pays d'Afrique du Nord à se mettre à l'ouvrage et conditionne le soutien financier et matériel des États membres à l'adoption d'une approche commune de ce défi majeur.</p>
      <p sl="nl">Cet aspect à mon sens fondamental étant absent du rapport, je me suis abstenu lors du vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Faisant suite à la décision d'entreprendre des avancées nouvelles et significatives sur la voie de intégration capitaliste européenne, notamment au niveau de ce que l'on nomme le «rôle de l'UE dans le monde», dont le reflet est l'actuel projet «constitutionnel» réanimé sous la forme du traité modificatif et les politiques actuellement menées par l'UE, la majorité du PE approuve un rapport qu'il faut absolument lire sur le renforcement de la politique européenne de voisinage (PEV).</p>
      <p sl="fr">La lecture de ce rapport permet de lever rapidement les doutes qu'on pourrait nourrir quant aux réelles visées et ambitions nourries par l'UE dans le cadre de cette PEV. Ce n'est rien d'autre qu'un programme d'ingérence et de contrôle qui vise l'ensemble de la Méditerranée, le Moyen-Orient, l'Asie centrale et l'Europe orientale. Un programme qui a pour objectif «de déclencher et de renforcer la mobilisation des pays de la PEV en faveur des réformes politiques et économiques», de les amener à assimiler les «politiques communes» de l'UE et à «s'aligner sur la politique étrangère et de l'UE» et d'œuvrer à la création d'une zone de libre-échange.</p>
      <p sl="fr">Le rapport plaide aussi pour la «multiplication des actions communes UE/États-Unis pour soutenir des objectifs communs tels que la promotion de la démocratie, la consolidation de la sécurité énergétique et le renforcement de la sécurité régionale dans le voisinage de l'Union européenne», une aspiration à ce point transparente qu'elle a été édulcorée lors du vote en plénière.</p>
      <p sl="fr">Il serait bon de lire ce rapport …</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="23781" name="Janusz Lewandowski" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">À l'heure où la poursuite de l'expansion de l'Union européenne passe quelque peu de mode, la politique de voisinage revêt une signification nouvelle. Par essence, le voisinage méditerranéen est différent de celui de l'Europe orientale, où nombre de pays libérés de la sphère d'influence soviétique déclarent ouvertement leur souhait d'adhérer à la Communauté européenne. En l'occurrence, toute forme alternative de participation ne pourra satisfaire les ambitions nationales, comme le comprennent très bien les Polonais, les Hongrois et les Lituaniens. En effet, ces alternatives ont une influence moindre sur la direction que doit emprunter l'évolution politique et économique dans ces pays et incitent moins à renforcer les procédures caractéristiques d'un État fondé sur la démocratie et l'État de droit, à imposer les principes de l'économie de marché et à veiller à un véritable respect des droits des citoyens.</p>
      <p sl="fr">Si l'on considère les choses du point de vue d'un pays situé, tel la Pologne, aux frontières de l'UE, il semble que la meilleure politique à suivre est celle d'une ouverture maximale aux aspirations des pays situés le long de notre frontière orientale. Une démarche qui va clairement de pair avec la création d'une zone de stabilité autour de l'Union et la lutte contre la démagogie, très répandue dans les jeunes démocraties.</p>
      <p sl="fr">Des arguments plaident également en faveur d'un effort budgétaire sur la base de l'IEVP, le nouvel instrument appelé à remplacer les programmes TACIS et MEDA et destiné à soutenir les processus visés dans notre partie du monde. Jusqu'ici, l'instrument de voisinage en faveur de l'Europe orientale a bénéficié d'un financement inférieur à celui destiné à la Méditerranée. Plus l'Union européenne s'étend, plus grande devient notre responsabilité envers le Vieux continent.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="28583" name="Athanasios Pafilis" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le rapport sur la nouvelle politique européenne de voisinage fait la synthèse des modes et des outils d'intervention impérialiste dans les pays voisins. Il s'inscrit dans le cadre de la stratégie impérialiste globale de l'UE dans le monde. Comme d'habitude, le rapport recourt au prétexte idéal des «réformes démocratiques» et de la «démocratisation» dans les pays voisins pour exercer pression et coercition sur les gouvernements qui ne veulent pas s'aligner. Une méthode suivie pour soutenir et financer l'action des nombreuses organisations de la société civile et permettre à celles-ci de poursuivre leur travail de sape dans ces pays et de promouvoir les visées interventionnistes de l'UE.</p>
      <p sl="fr">Le Parlement européen invite les pays voisins à prendre part à la politique anti-migratoire de l'UE en renforçant leurs mesures de répression contre les migrants. Il les appelle à coopérer étroitement avec tous les mécanismes de répression dont elle dispose, tels qu'Europol et l'agence Frontex en charge de la protection des frontières, il les intègre dans les projets de l'UE destiné à restreindre les libertés démocratiques et à frapper les mouvements populaires au nom de la lutte contre le terrorisme. Il appelle ouvertement à «des actions communes UE/États-Unis pour soutenir des objectifs communs», qu'il s'agisse d'interventions impérialistes communes ou de partage du butin.</p>
      <p sl="fr">Il est de l'intérêt des peuples de résister et de mettre à mal les projets impérialistes de l'UE et des États-Unis dans ce domaine, et d'intensifier leur lutte pour l'indépendance nationale et la souveraineté populaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="28172" name="Pierre Schapira" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Le renforcement de la politique européenne de voisinage (PEV), tel que détaillé dans ce rapport, doit passer par un approfondissement de la coopération entre les deux rives de la Méditerranée, via un dialogue accru entre les États, les autorités locales et les représentants de la société civile. Il est également indispensable de rappeler que la PEV doit respecter l'orientation fixée par la politique de développement de l'Union européenne. En effet, la quasi-totalité des pays du sud et de l'est de la Méditerranée sont des pays en développement selon la liste officielle établie par le Comité d'aide au développement de l'OCDE. À ce titre, la réalisation des objectifs du Millénaire pour le développement doit être une priorité de l'action de l'Union dans la région.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="28178" name="Miroslav Mikolášik" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Je suis favorable au renforcement de la relation avec l'Ukraine et à la poursuite du dialogue structuré avec ce pays, voisin direct à notre frontière orientale.</p>
      <p sl="sk">Lors des dernières élections, l'Ukraine s'est montrée déterminée à opérer des changements démocratiques et a décidé de poursuivre sa route avec une coalition clairement pro-européenne, moderne et progressiste. Nous devons aussi nous souvenir que l'Ukraine est un grand pays, au potentiel économique intéressant, et un partenaire sérieux dans le domaine des relations économiques. Il est grand temps que nous signions un accord avec l'Ukraine en matière de coopération économique et de création d'une zone de libre-échange. Nous devons réagir à l'adhésion prochaine de l'Ukraine à l'Organisation mondiale du commerce.</p>
      <p sl="sk">Je soutiens sans réserve la création d'un système de transit de l'énergie fiable entre l'Ukraine et l'UE. Et si je suis tout à fait favorable à la coopération sur les questions agricoles et environnementales, je mettrais davantage l'accent sur la coopération scientifique et éducative et sur le renforcement de la dimension «économie fondée sur la connaissance».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="28173" name="Zita Pleštinská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">L'Ukraine est un voisin d'importance stratégique pour l'UE et un «pont» naturel entre l'UE, la Russie et l'Asie centrale. C'est un vaste pays, que la révolution orange a mis sur la voie de la démocratie. L'Ukraine est devenue un partenaire essentiel de la politique de voisinage de l'Union européenne.</p>
      <p sl="sk">Nous devons améliorer notre coopération avec ce pays et soutenir par toutes les voies diplomatiques et politiques possibles son adhésion à l'OMC. Les négociations sur la zone de libre-échange doivent démarrer dès que possible, afin de pouvoir signer au plus vite un accord ambitieux. Nous avons tous conscience de la complexité de la situation en Ukraine: c'est une démocratie aussi jeune que fragile. Aujourd'hui, ce pays doit prendre une décision stratégique: se tourner vers la Russie ou vers l'Union européenne.</p>
      <p sl="sk">C'est pourquoi le rapport aussi bon qu'équilibré de M. Zbigniew Zaleski arrive à point nommé pour ouvrir à l'Ukraine une perspective européenne claire. Je salue ce rapport et lui ai accordé mon soutien sans équivoque lors du vote. Je suis convaincu qu'au terme des élections législatives anticipées, le pays sera en mesure de constituer un gouvernement apte à rapprocher plus encore l'Ukraine de notre maison européenne commune.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="23787" name="Czesław Adam Siekierski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, l'Union européenne devrait avoir pour intention de bâtir des relations plus fortes et plus étroites avec l'Ukraine. Le rapport de M. Zaleski, que nous venons d'adopter, contient nombre de suggestions quant à la façon d'y parvenir.</p>
      <p sl="pl">L'Ukraine devrait être notre partenaire stratégique, non seulement en raison de sa situation géographique particulière et de sa taille, mais aussi et surtout du rôle qu'elle joue dans la région pour ce qui est des relations avec la Russie et les États d'Asie centrale. Il est dès lors de l'intérêt de l'UE de renforcer et d'étendre les liens économiques et politiques avec ce pays.</p>
      <p sl="pl">Nous avons tous conscience du chemin que doit encore parcourir le peuple ukrainien pour satisfaire aux normes occidentales en termes d'économie, de niveau de vie, de protection sociale et de renforcement des structures démocratiques au sein de l'État. L'UE devrait apporter son aide dans la réalisation de ces objectifs, ce qui pourrait passer par la conclusion d'un accord de libre-échange avec l'Ukraine et par le soutien de son adhésion à l'OMC. Une telle évolution contribuerait à renforcer l'économie de marché, la démocratie et l'État de droit, ce qui rapprocherait l'Ukraine d'une adhésion à l'UE.</p>
      <p sl="pl">Réunir l'UE et l'Ukraine est un processus long et difficile. Si les choses doivent avancer à nombre d'égards, le processus n'en est pas moins nécessaire. Pour réunir les deux parties, l'Ukraine doit poursuivre les réformes économiques et sociales entamées, maintenir l'orientation pro-européenne de sa politique et renforcer sa démocratie. L'UE doit quant à elle émettre un signal clair et mettre en avant les perspectives d'adhésion de l'Ukraine à l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin and Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">La Liste de juin salue l'accroissement des échanges et l'approfondissement des relations économiques avec l'Ukraine, car cette évolution ne pourra que profiter aux deux parties, à court comme à long terme. On peut toutefois constater que l'objectif sous-jacent de ce rapport n'est pas uniquement de développer les relations économiques, mais aussi de déployer une politique étrangère de l'UE. Le ton du rapport est manifestement dictatorial et les propositions de coopération avancées sont présentées de façon quasi-exclusive aux conditions de l'UE et en vue de satisfaire prioritairement les intérêts de l'UE. Pour ces raisons, la Liste de juin a décidé de voter contre ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="1403" name="David Martin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">J'ai voté en faveur du présent rapport, sur lequel j’ai travaillé en qualité de rapporteur fictif du groupe socialiste. Il indique les domaines pour lesquels l'UE et l'Ukraine doivent renforcer leurs relations, discute d'une zone de libre-échange avec l'Ukraine, aborde les approvisionnements énergétiques et les relations avec la Russie. J'aimerais observer une relation renforcée et approfondie entre l'UE et l'Ukraine, et les liens commerciaux et économiques en sont un élément essentiel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Les relations avec l'Ukraine ressortissent à la politique européenne de voisinage, dont le rapport souligne qu'elle a pour objet de soutenir le développement de l'économie de marché dans les pays voisins de l'UE, en d'autres termes, le capitalisme.</p>
      <p sl="fr">Le rapport vise à la signature d'un accord de libre-échange (ALE), c'est-à-dire à l'intégration de l'Ukraine «dans le marché unique de l'UE» via «l'adoption progressive par l'Ukraine de l'acquis communautaire».</p>
      <p sl="fr">Bref, le rapport:</p>
      <p sl="fr">«appelle l'Ukraine [ …] à accorder une attention plus poussée à la libéralisation des marchés en menant à bien le processus de privatisation, le démantèlement des monopoles» (lisez: des entreprises publiques) «et l'organisation de l'indépendance de la banque nationale ukrainienne»;</p>
      <p sl="fr">«encourage le rapprochement et la convergence des normes dans les domaines de l'agriculture, de l'industrie et des services» via la «conformité avec les normes européennes» et, prenant acte de l'adhésion sous conditions de l'Ukraine à l'espace économique unique (EEU) avec la Russie et d'autres anciennes républiques de l'Union soviétique, «rappelle que certaines des dispositions de l'accord relatif à l'espace économique unique pourraient, si elles étaient pleinement mises en œuvre, entrer en contradiction avec la mise en place d'une ZLE efficace avec l'UE». Croyez-le ou pas, le rapporteur va jusqu’à dire que l'accord avec la Russie «priverait de fait l'Ukraine de toute forme effective de souveraineté économique et ferait poser une lourde hypothèque sur l'indépendance du pays».</p>
      <p sl="fr">Tout est dit …</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous trouvons très préoccupantes et extrêmement négatives certaines des tendances qui constitueront, pour une part, l'approche humanitaire de l'UE à l'avenir et prennent la forme d'initiatives telles que la «réponse européenne aux situations de fragilité dans les pays en développement» ou le «consensus européen sur le développement,» qui porte principalement sur les pays d'Afrique, mais aussi des Caraïbes et du Pacifique.</p>
      <p sl="fr">Une analyse de ces initiatives montre que la question centrale est celle de l'inclusion du «développement» en tant que l'une des dimensions extérieures susceptibles de contribuer à la réalisation des objectifs stratégiques des grandes puissances de l'UE (PESC/PESD), ce qui revient à faire de la promotion du «développement» un instrument d'ingérence et de contrôle dans le cadre d'une stratégie dont il faut noter qu'elle n'exclut pas «l'intervention militaire coercitive».</p>
      <p sl="fr">D'où la confection d'un programme et d'une panoplie d'instruments, dont nous jugeons qu'ils constituent un amalgame et rendent floues les «limites» entre «aide» et ingérence, par exemple sur des questions aussi fondamentales que celle du «renforcement de l'État».</p>
      <p sl="fr">Il est certainement urgent de faire montre de solidarité avec de nombreux pays plongés dans des situations désastreuses par le colonialisme et victimes de décennies d'ingérence, mais la solidarité, pour être réelle, doit reposer sur le respect des principes de souveraineté et d'indépendance nationales, ainsi que sur des formes efficaces et réelles d'aide au développement et de coopération.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="4413" name="Carlo Fatuzzo" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, c'est avec grand plaisir que je vous fais part de mon vote en faveur de la proposition d'Elizabeth Lynne visant à lutter contre la pauvreté en Europe.</p>
      <p sl="it">M'exprimant devant les très nombreux membres du Parlement présents ici, je dois toutefois dénoncer le fait, qu'en Italie, les retraités sont victimes d'une discrimination, dès lors qu'ils sont contraints de vivre dans la pauvreté s'ils sont atteints d'un handicap après 65 ans, alors qu'ils bénéficient d'une allocation appréciable si le handicap survient avant cet âge.</p>
      <p sl="it">Monsieur le Président, dès lors que le nouveau Traité sera signé à Bruxelles le 12 décembre et octroiera force de loi à la Charte des droits fondamentaux, je demande que l'on lance une procédure d’infraction à l'encontre de l'Italie à cette date, car elle viole le droit des seniors à bénéficier du même traitement que tous les autres citoyens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous autres, sociaux-démocrates suédois, avons voté en faveur de ce rapport. La lutte contre la pauvreté et l'exclusion sociale doit s'intensifier en Europe. Nous souhaiterions toutefois clarifier notre position. Le paragraphe 32 évoque la création d'un salaire minimum décent au niveau des États membres et l'auteur du rapport précise que, le cas échéant, cela doit se faire avec les partenaires sociaux. Nous considérons dès lors que le modèle de négociation collective dont nous disposons dans les pays nordiques est visé par cette formulation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="photo_generic" name="Charlotte Cederschiöld, Christofer Fjellner et Anna Ibrisagic" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Les conservateurs suédois accueillent favorablement de larges pans du rapport sur le bilan de la réalité sociale. Pour nombre de propositions, telles que celles relatives aux migrations économiques et à une meilleure conciliation entre emploi rémunéré et vie familiale, nous avons d'ailleurs joué un rôle moteur dans le cadre de la politique nationale.</p>
      <p sl="fr">Toutefois, les conservateurs suédois ont décidé de voter contre le rapport, dont plusieurs propositions dépassent les limites fixées par le principe de subsidiarité. Nous n'estimons pas, par exemple, que le Parlement européen devrait se mêler de programmes de prise en charge dans les établissements pénitentiaires ou du traitement de l'assuétude au jeu, pas plus qu'il ne devrait s'exprimer sur le régime retenu par les États membres en matière de gestion des soins de santé. De plus, nous réfutons l'affirmation qui voudrait que la déréglementation nuit à la qualité des soins. De même, les mesures relatives au marché du travail, telles que l'introduction de salaires minimum, devraient demeurer du ressort national.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Nous avons voté pour ce rapport, car il renferme d'importantes données sur la situation sociale: 78 millions de citoyens européens continuent de vivre dans la pauvreté, 8 % des citoyens de l'Union européenne sont des travailleurs pauvres et l'écart entre riches et pauvres s'accroît dans nombre d'États membres.</p>
      <p sl="fr">Le rapport inclut également quelques recommandations positives, telles que la nécessité de définir un salaire minimum décent, de protéger les allocations de chômage et de venir en aide aux personnes handicapées. Il ne s'attaque cependant pas aux causes fondamentales de la situation sociale et n'appelle pas à l'arrêt des politiques néolibérales, ce que nous proposons.</p>
      <p sl="fr">Dès lors, peu de demandes sont formulées quant aux changements politiques qui s'imposent. De même, le rapport n'inclut hélas que partiellement les propositions avancées dans l'avis adopté en commission des droits de la femme et de l'égalité des chances, parmi lesquelles je voudrais mettre en avant l'appel lancé aux institutions européennes et aux États membres afin qu'ils accordent la plus grande priorité à l'intégration sociale des femmes et aux droits de la femme en modifiant leurs politiques en ce sens, notamment pour ce qui est de la répartition des revenus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-194" speaker_id="4542" name="Timothy Kirkhope" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Mes collègues conservateurs britanniques et moi-même pensons que la politique sociale doit relever de la décision des États membres. Nous estimons que les compétences européennes ne doivent pas s'étendre dans cette sphère et que les pays ne doivent pas faire l'objet de pressions dans le but d'adopter des politiques qui peuvent s'avérer inutiles pour leur bien-être en termes économiques et sociaux. Nous pensons également que le «modèle social européen» représente un obstacle au développement économique et social.</p>
      <p sl="en">Ce rapport comprend des questions que nous soutenons, telles qu’aider la population à sortir de la pauvreté, accompagner les gens dans leur retour au travail, soutenir les personnes handicapées et s'occuper des personnes âgées. Les États membres sont les mieux placés pour régler celles-ci et d'autres questions sociales, compte tenu des contextes nationaux. Nous pensons fondamentalement que des économies fortes sont le meilleur moyen d'enregistrer un progrès social dans nos sociétés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Ce rapport sur le bilan de la réalité sociale en Europe affiche dès le départ le tableau noir de son état économique et social réel. C'est un aveu d'impuissance au sein d'un océan d'absurdités européistes pondu par les cerbères de la pensée unique ultralibérale et mondialiste.</p>
      <p sl="fr">Depuis l'an 2000, toutes les mesures contre le chômage, la pauvreté et l'exclusion n'ont servi à rien. Pire, alors que l'Union européenne appelle à plus d'immigration économique et à la protection de son soi-disant modèle social, le rapport rappelle que 78 millions d'européens vivent dans la pauvreté.</p>
      <p sl="fr">On oublie de mentionner ce qui existe aussi autour de l'enfer de la pauvreté qui n'est pas seulement économique. Elle est psychologique pour des millions d'européens culturellement et socialement déracinés sur leur propre sol et qui voient leur travail disparaître à l'étranger du fait des délocalisations. Elle est enfin physique quand la violence et l'insécurité, pour une grande partie générées par des populations immigrées frustrées par leur impossible intégration, aggrave l'ensemble de la situation.</p>
      <p sl="fr">La solution n'est donc pas de reconnaître le système schizophrénique européen ultralibéral et métissé, mais de le remettre en cause pour proposer une Europe des identités retrouvées qui applique la protection et la préférence communautaire pour les européens d'abord!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-196" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Je suis d'accord pour dire que l'intégration et la sécurité sociales comptent au rang des valeurs fondamentales de l'Union européenne et sont un droit fondamental pour tous les citoyens.</p>
      <p sl="fr">Le rapport souligne très justement la nécessité pour la législation communautaire de tenir compte du caractère multiethnique et multiconfessionnel de l'Europe, afin de protéger tous les citoyens des violences et des discriminations.</p>
      <p sl="fr">Je rejoins également la formulation qui veut que l'accès aux biens et aux services devrait être un droit pour tout citoyen de l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="28402" name="José Albino Silva Peneda" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">La politique sociale étant très largement du ressort des États membres, je plaide pour le recours à la méthode ouverte de coordination et à l'échange des meilleures pratiques en matière de lutte contre l'exclusion sociale.</p>
      <p sl="fr">Les systèmes de sécurité sociale doivent reposer sur des principes qui poussent les bénéficiaires à explorer les possibilités d'emploi et ne pas devenir des incitants pervers à l'inactivité.</p>
      <p sl="fr">Le faible niveau de formation de la population et le taux élevé de décrochage dans le secondaire devraient nous encourager à la réflexion, car les personnes les moins qualifiées sont les plus susceptibles de faire face à l'exclusion sociale.</p>
      <p sl="fr">Cette situation est particulièrement préoccupante au Portugal, pays dans lequel, en 2005, plus de 39 % des 18-24 ans ne disposaient que d'un diplôme du secondaire inférieur.</p>
      <p sl="fr">Il faut inverser la tendance et doter nos concitoyens des compétences nécessaires pour accéder au marché du travail.</p>
      <p sl="fr">Cette proposition allant en ce sens, j'ai voté en sa faveur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-198" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan Szejna" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">J'ai voté en faveur du rapport de Mme Lynne consacré au bilan de la réalité sociale.</p>
      <p sl="fr">Elle y relève assez justement que la stratégie de Lisbonne renouvelée met l'accent non seulement sur les résultats économiques et la compétitivité, mais aussi sur la recherche d'une plus grande cohésion sociale et sur la dimension sociale de la croissance durable. Intégration et sécurité sociales sont des valeurs fondamentales de l'UE., mais aussi un droit fondamental pour chacun, indépendamment de son origine ethnique, de son âge, de son sexe, de son niveau de handicap, de son orientation sexuelle ou de ses convictions.</p>
      <p sl="fr">Une partie de la société de l'UE continue hélas d'endurer la pauvreté. Or, les États membres proposent diverses formes de protection face à la pauvreté et à l'exclusion sociale et je pense donc qu'il faudrait que les États membres approfondissent la coopération et échangent les modèles de meilleures pratiques dans ce domaine.</p>
      <p sl="fr">Il faudrait également se pencher sur le problème du chômage des jeunes et sur la lutte contre la pauvreté des enfants, car les enfants de familles pauvres ont de moins bonnes perspectives d'emploi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-199" speaker_id="28144" name="Lars Wohlin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Ce rapport renferme nombre de déclarations louables et dignes d'attention à propos de la lutte contre la discrimination et de l'importance que revêt l'égalité de traitement. Hélas, il contient également des propositions qui vont très loin, entre autres choses en matière d'introduction d'un salaire minimum. La Suède s'oppose à l'introduction de salaires minimum définis par la voie politique. Indépendamment de ce que chacun juge être une politique sociale raisonnable, l'UE doit accepter que ses États membres optent pour des solutions différentes. Il ne faudrait pas que ce dossier devienne le énième exemple d'ingérence de l'UE et de réglementation détaillée d'un domaine qui doit demeurer de la compétence exclusive et intégrale des États membres.</p>
      <p sl="fr">Qui plus est, les pays de l'UE connaissent des niveaux de développement très différents et l'introduction de salaires minimum empêcherait les plus pauvres d'entre eux d'être concurrentiels.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7. Corrections et intentions de vote: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem21" title="8. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem22" title="9. Débats sur des cas de violation des droits de l'Homme, de la démocratie et de l'État de droit"/>
  <section id="creitem23" title="9.1. Communautés chrétiennes au Moyen-Orient (débat)">
    <intervention id="4-206" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le débat sur sept propositions de résolution relatives aux communautés chrétiennes au Moyen-Orient .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="4393" name="Mario Mauro" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">auteur . – Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, la liberté religieuse est un facteur objectif pour juger du respect des droits de l'homme. La violence endurée par les chrétiens de par le monde est à la fois un affront et une atteinte à la dignité humaine.</p>
      <p sl="it">J'avais l'intention de déposer ce projet de résolution lors de la période de session d'octobre, mais le coordinateur des groupes m'a demandé de remettre cela à novembre, afin que nous ayons le temps d'élaborer un texte plus détaillé, qui soit l'objet d'un consensus plus large. Le texte sur lequel nous nous prononcerons cet après-midi, qui est le fruit d'un compromis entre les socialistes, les libéraux, le groupe Union pour l'Europe des nations et le groupe Indépendance/Démocratie, reprend les principaux éléments du premier projet de résolution.</p>
      <p sl="it">Nous avons également été en mesure d'y inclure des références concrètes à des actes de violence et abus commis au cours de l'année non seulement au Moyen-Orient, mais aussi dans d'autres parties du monde, à l'encontre de communautés chrétiennes. Pour l'essentiel, ces faits concernent l'Iraq, l'Égypte, le Pakistan, la Turquie, la Chine et le Vietnam. En fait, l'intense travail de coordination déployé ces derniers jours et la découverte de nombreux incidents survenus hors du Moyen-Orient nous a amenés à imaginer un titre plus adéquat, qui serait «événements graves menaçant l'existence des communautés chrétiennes et d'autres communautés religieuses».</p>
      <p sl="it">Évidemment, le texte ne reprend pas l'ensemble des faits de violence perpétrés à l'encontre des chrétiens, comme c'est par exemple le cas en Érythrée et en Corée du Nord. Je vous prie cependant, Mesdames et Messieurs, de prendre acte du message politique du présent texte, qui vise également les pays et incidents qui n'ont pas été mentionnés. Dès le départ, les contacts avec les autres groupes m'ont permis de préciser que cette résolution n'entendait nullement raviver les tensions entre les civilisations. L'Europe a toujours été à la pointe du combat pour la protection des droits des minorités et ne peut ignorer plus longtemps les torts croissants dont sont victimes tant de chrétiens.</p>
      <p sl="it">Mesdames et Messieurs, notre Parlement a l'occasion aujourd'hui de s'exprimer sur un sujet urgent et important, en faveur de la protection de la vie et de la liberté religieuse, non seulement des chrétiens, mais des millions de tenants de toutes les convictions. Je demande dès lors …</p>
      <a text="(Le Président retire la parole à l'orateur.)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">auteur . – Madame la Présidente, je m'exprime au nom du groupe socialiste pour apporter notre soutien total à cette proposition de résolution commune sur les persécutions religieuses.</p>
      <p sl="en">En une minute, je ne peux qu'aborder certains éléments de cette résolution, et souhaite me pencher sur l’état critique de la communauté chrétienne indigène en Iraq, qui représentait, à une époque, 10 % de la population. En tant que personne qui soutient et qui est soutenue par la campagne «Sauvez les Assyriens», je dois dire que ce Parlement a l'habitude de se reposer sur des consensus de compromis, qui découlent parfois en un nivellement et une perte de sens.</p>
      <p sl="en">C'est le cas pour cette résolution. Le considérant K déplore la situation des villages assyriens dans les zones frontalières turques. Pourquoi? Car le gouvernement turc bombarde en fait les villages assyriens en prétextant qu'ils renferment des militants du PKK, ce qui semble être une situation improbable. Dans le considérant S, elle rappelle également la situation en Syrie, qui a accueilli des dizaines de milliers, sinon des centaines de milliers, de réfugiés qui ont fui la Jordanie et l'Iraq, mais la frontière est aujourd'hui fermée.</p>
      <p sl="en">Ce qui est nécessaire, c'est de l'aide et du soutien.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="23788" name="Adam Bielan" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">auteur. – Madame la Présidente, qu'il me soit d'abord permis de faire part de ma satisfaction et de remercier les co-auteurs de cette résolution, qui traite d'un sujet aussi important que les événements auxquels doivent faire face les communautés chrétiennes dans certains États du Moyen-Orient, mais aussi à l'échelle mondiale.</p>
      <p sl="pl">En tant que signataire de ce texte, je voudrais aussi souligner que la garantie de la liberté religieuse est le premier pas vers le respect des droits fondamentaux et que les cas de persécution des chrétiens de par le monde sont un exemple patent de violation de ces droits.</p>
      <p sl="pl">Par ailleurs, si j'ai conscience du fait que tout cela ne provoque guère de réactions de la part des autorités, institutions et mouvements politiques de par le monde, je voudrais une fois encore souligner l'importance pour la défense des droits des chrétiens de la résolution dont nous débattons et souligner que le groupe Union pour l'Europe des nations la soutient sans réserve.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-210" speaker_id="4385" name="Hélène Flautre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">auteur . – Madame la Présidente, je n'ose pas imaginer la tête des collègues du PPE s'ils apprenaient l'adoption d'une résolution sur les communautés musulmanes en Europe par les pays du Golfe ou par l'ANASE. Elle serait reçue comme un mauvais coup, un signal d'agressivité, une intrusion inadmissible de l'autorité religieuse d'une entité tierce dans les relations entre nos États et les minorités religieuses. Ne fais pas à autrui ce que tu ne voudrais pas que l'on te fasse, c'est aussi un précepte chrétien.</p>
      <p sl="fr">Sérieusement, une telle résolution serait-elle perçue comme un appel à la tolérance et au dialogue interculturel et religieux? Certainement pas! Notre Union, si fière de ses valeurs, serait bien inspirée de faire preuve, sur ces questions ultrasensibles, d'un minimum de discernement et de respect des conventions internationales.</p>
      <p sl="fr">Pour aborder les violations des droits des personnes appartenant à une minorité religieuse, pour condamner le meurtre de chrétiens ou les entraves à l'exercice libre du culte, nous avions le choix entre deux attitudes également fondées. La première consiste à nous adresser à un pays, au nom de ses engagements internationaux et des accords qui nous lient, et lui demander d'enquêter, de poursuivre les responsables, de faire respecter les droits des minorités religieuses, c'est ce que nous faisons ici régulièrement.</p>
      <p sl="fr">La deuxième attitude, c'est celle adoptée par les Nations unies, par la voie d'une résolution déposée par douze pays et par tous ceux de l'Union concernant l'élimination de toutes les formes d'intolérance et de discrimination basées sur la religion, les croyances, la liberté de pensée et de conscience car, dans le droit international – et c'est précieux –, l'une et l'autre sont liées. Le droit individuel à la croyance, à la religion, à la pensée et à la conscience sont interdépendants.</p>
      <p sl="fr">Qu'allons-nous faire aujourd'hui si nous adoptons ce texte inacceptable que vous proposez? Nous allons ignorer le travail mené par nos États membres au sein des Nations unies en retenant une approche différente qui risque d'encourager certains pays à instrumentaliser les questions religieuses dans leurs relations internationales. Nous allons nous inscrire en faux contre l'approche équilibrée préconisée, par exemple, par Mme Jahangir, rapporteure spéciale des Nations unies, aujourd'hui en résidence surveillée au Pakistan, et nous allons, en fin de compte, également fragiliser les minorités religieuses, y compris chrétiennes, dans le monde.</p>
      <p sl="fr">Encore une fois, de concert avec les experts qui travaillent sur la liberté de religion, comme Christian Solidarity Worldwide , par exemple, j'affirme qu'avec cette résolution, nous ne faisons qu'augmenter le danger pour ceux-là mêmes que nous voulons protéger</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-211" speaker_id="4507" name="Bastiaan Belder" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">auteur . – Madame la Présidente, si les droits fondamentaux nous tiennent réellement à cœur, nous ne pouvons qu'être préoccupés par la situation précaire des communautés chrétiennes au Moyen-Orient. À cet égard, la présente proposition de résolution interpelle l'ensemble des institutions européennes.</p>
      <p sl="nl">Une visite récente d'une délégation de notre Parlement nous a permis de nous faire une meilleure idée du quotidien des chrétiens libanais, qui craignent de finalement hériter, au même titre que leurs coreligionnaires dans presque tous les pays de la région, d'un statut de seconde classe.</p>
      <p sl="nl">Ils sont confrontés entre un choix sans équivoque entre la sécurité personnelle et la dignité personnelle, matérialisée par leurs convictions religieuses. Aujourd'hui, les chrétiens libanais veulent garder les deux.</p>
      <p sl="nl">La violence politique patente des dernières années affecte désormais directement les chrétiens du pays du cèdre. Pas plus tard que cette semaine, un interlocuteur installé au Liban nous a dit que, bien que les chrétiens ne sont pas la cible première, la majorité des politiciens assassinés sont d'origine chrétienne, au même titre que les journalistes devenus la cible d'attaques, et que ce constat intimide la population chrétienne au Liban.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-212" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">auteur . – Madame la Présidente, depuis des milliers d'années, la présence humaine sur Terre a dû essuyer les périls de forces létales qui dépassent ses capacités de défense ou de compréhension. Ces forces vont des catastrophes naturelles aux maladies mentales et somatiques incompréhensibles. Le statut impuissant de l'homme a été plus facile à accepter grâce à sa croyance en une puissance supérieure qu'il a baptisée «Dieu». Plusieurs groupes humains ont développé une compréhension et une approche différentes de Dieu.</p>
      <p sl="en">En a résulté la création d'un nombre important de religions. Bien sûr, ces religions sont forgées par la main de l'homme et non celle de Dieu. Par conséquent, elles souffrent de quelques points faibles, dont le fanatisme, le dogmatisme et l'impossibilité d'accepter que d'autres ne partagent pas les mêmes croyances. Ces faiblesses diffèrent en nombre et en intensité entre les différentes religions et, malheureusement, elles ont souvent été exploitées par des chefs extrémistes religieux et des politiciens peu scrupuleux.</p>
      <p sl="en">Cela a entraîné des guerres de religion et des crimes sordides contre des êtres humains au nom de la religion. Le christianisme et l'islam, deux des principales religions de l'humanité, n'ont pas été épargnés par ces tristes afflictions et l'histoire regorge de tristes exemples qui illustrent ce fait. Bien sûr, avec le temps qui passe, la plupart des religions ont gagné en maturité et en humanité, et cela se vérifie certainement avec le christianisme. Mais hélas, ce n'est pas le cas pour certaines autres religions.</p>
      <p sl="en">Voilà pourquoi dans certains pays, surtout des pays islamiques, les chrétiens sont persécutés, tantôt avec une vigueur criminelle extrême, tantôt avec l'accord des groupes politiques, voire des gouvernements. Il s'agit en effet d'un triste état de fait, qui implique plusieurs pays et régions dans le monde – certains d'entre eux ont déjà été évoqués au sein de la Chambre aujourd'hui – mais c'est plus spécifique au Moyen-Orient.</p>
      <p sl="en">Avec cette résolution, nous espérons attirer l'attention sur la persécution des chrétiens dans ces pays et contribuer à garantir que les autorités politiques et religieuses dans ces pays comprennent tout à fait qu'une attitude aussi agressive n'est pas compatible avec les principes de respect des droits de l'homme, ni avec les véritables enseignements d'une religion bienveillante.</p>
      <p sl="en">Merci, Madame la Présidente, comme vous pouvez le voir, il me reste encore 20 secondes!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">auteur . – Madame la Présidente, la présence de communautés chrétiennes au Moyen-Orient remonte aux premières années du christianisme et est antérieure au christianisme en Europe et à l'Islam au Moyen-Orient.</p>
      <p sl="nl">Actuellement toutefois, ces communautés sont souvent perçues comme un élément étranger dans une région désormais majoritairement musulmane. Ce n'est pas seulement le fruit de l'intolérance religieuse de certains courants de l'Islam; la faute en incombe aussi à l'Europe.</p>
      <p sl="nl">À trois reprises au cours de l'Histoire, l'Europe et la chrétienté ont suscité l'aversion et la haine dans la région. D'abord, lors des croisades du bas moyen âge, quand les armées européennes occupantes ont pris le contrôle de lieux saints non seulement pour les chrétiens, mais aussi pour les juifs et les musulmans. La seconde fois, à la chute de l'Empire ottoman au début du siècle dernier, lorsque l'Égypte, le Soudan, la Jordanie et l'Iraq sont tombés sous le contrôle colonial britannique, tandis que la Syrie et le Liban passait sous le contrôle de la puissance coloniale française.</p>
      <p sl="nl">Nous nous trouvons actuellement dans la troisième phase. Les positions adoptées par l'Europe à propos d'Israël, de la Palestine et de l'Iraq suscitent une forte opposition au Moyen-Orient, où l'Europe est soupçonnée de défendre avant tout son approvisionnement énergétique, de garantir ses itinéraires de transport et de consentir un traitement préférentiel aux minorités ethniques ou religieuses qui sont le mieux disposées à son égard.</p>
      <p sl="nl">Cela pourrait avoir pour conséquence que les minorités chrétiennes ne soient pas en mesure de se maintenir à long terme au Moyen-Orient et ne soient condamnées à se réfugier en Europe. Il serait mieux de plaider pour une plus grande marge en faveur des chrétiens et des juifs au Moyen-Orient, comme l'Europe doit le faire à l'égard de sa minorité musulmane.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="2229" name="Bernd Posselt" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe PPE-DE . – Madame la Présidente, veuillez m'excuser de dire que Mme Flautre raconte n'importe quoi. Les musulmans en font énormément en faveur des minorités musulmanes. Nous soutenons les minorités musulmanes et les autres minorités religieuses. Cependant, il est malheureusement certain que, si nous ne faisons rien pour les chrétiens, personne ne le fera.</p>
      <p sl="de">La Ligue islamique et la Ligue arabe n'ont jamais défendu les droits des chrétiens comme nous l'avons fait des droits des musulmans. Il est donc grand temps que nous inscrivions ce sujet à l'ordre du jour. C'est là un acte de justice, même si je veux affirmer haut et fort que le problème n'est pas l'islam. Les chrétiens du Moyen-Orient ont survécu pendant 1 200 ans sous le règne musulman. C'est à notre époque soi-disant si avancée qu'ils sont menacés à ce point, notamment en Iraq, occupé par l'occident.</p>
      <p sl="de">Nous devons assumer la responsabilité qui nous revient de leur permettre de se maintenir et de vivre dans la liberté et la dignité. Pour l'essentiel, la persécution religieuse est le fait de la Chine communiste, de la Russie nationaliste pseudo-chrétienne, des dictatures communistes – et aussi, des régimes islamiques. À mes yeux, l'islamisme n'est rien qu'une forme perverse de dictature et d'idéologie du XXe siècle. Nous autres Européens avons un devoir à cet égard, et nous l'accomplirons.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="4447" name="Paulo Casaca" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">au nom du groupe PSE. – Madame la Présidente, je félicite les auteurs de cette résolution commune. Je voudrais signaler qu'il serait bon de se rappeler qu'avant la persécution des chrétiens, l'Iraq a été le théâtre de la persécution des juifs, par exemple, et qu'il a été et reste le théâtre de la persécution des yazidis, des mandians et des musulmans eux-mêmes, qu'ils fussent chiites ou sunnites.</p>
      <p sl="pt">Il serait malhonnête et excessif de comparer ce qui se passe en Iraq et ce qui se passe en Europe. Pour autant, il faut rappeler que ceux qui souffrent de persécutions en Iraq ne bénéficient malheureusement pas en Europe de la protection à laquelle ils ont droit, qu'ils soient chrétiens ou pas. On observe des cas tout à fait incroyables de manque total de sensibilité de l'Union européenne vis-à-vis d'Iraquiens persécutés. Pour finir, qu'il me soit permis de rappeler, sans vouloir pour autant diminuer l'importance des autres cas, celui du père Ragheed Ganni et de toute la congrégation de l'église de l'Esprit saint à Mossoul, car c'est sans doute le crime le plus odieux commis cette année.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN. – Madame la Présidente, si nous débattons aujourd'hui dans cette enceinte de la persécution brutale endurée par les chrétiens, notamment au Moyen-Orient, nous ne devrions pas oublier que les chrétiens sont persécutés partout dans le monde, et je ne suis pas d'accord avec M. Casaca quand il dit que de très nombreuses minorités religieuses sont victimes de persécutions.</p>
      <p sl="pl">Pourrait-il nous fournir des exemples d'endroits où ces minorités sont persécutées à grande échelle? Je ne parle pas du massacre isolé, mais néanmoins répréhensible, d'un infidèle, mais de cas de persécutions des tenants d'une religion comparables à celles dont sont victimes les chrétiens. Je suis tout à fait d'accord avec M. Posselt et avec nombre des propos qui ont été tenus pour mentionner des dizaines de cas de persécution de chrétiens, mais je ne pense pas que, comme l'a prétendu M. Casaca, ce soit le cas de nombreuses autres religions. Ce n'est pas vrai. Les chrétiens sont les principaux objets de persécution et ce sont essentiellement les chrétiens qui sont victimes de persécution.</p>
      <p sl="pl">Hier, nous avons pu entendre ici une allocution du président Sarkozy, qui a évoqué la nécessité de défendre l'identité de l'Europe. Quelle est cette identité? Qui nous défendra si nous ne nous défendons pas, nous-mêmes et les racines de notre identité? Les chrétiens du Moyen-Orient portent témoignage de notre identité européenne. Ils sont là depuis 2 000 ans et nous devons les défendre pour qu'ils puissent se maintenir dans la région.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="28979" name="Giusto Catania" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">au nom du groupe GUE/NGL . – Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, je pense que nous posons aujourd'hui, par cette résolution, un pas important, car ce parlement se doit de toujours condamner les actes de violence et les événements qui menacent la vie d'hommes et de femmes en raison de leurs convictions, de leurs croyances religieuses ou de leurs opinions politiques.</p>
      <p sl="it">La liberté de culte est une valeur que nous devons mettre en avant. S'il est vrai que, dans certains cas, les chrétiens risquent d'être persécutés et de passer pour des criminels, c'est pour cette raison précise que le Parlement doit les protéger et les défendre, comme il l'a toujours fait pour les citoyens musulmans victimes de discrimination en occident. Nous croyons que toutes les religions peuvent jouer un rôle positif, un rôle de pacification et de promotion du respect de la diversité. Nous devons condamner fermement toute forme de fondamentalisme religieux, qui est souvent un vecteur de conflit. Je pense que ce Parlement doit toujours s'efforcer d'être à l'écoute et de promouvoir le dialogue entre les religions.</p>
      <p sl="it">Il existe quelques exemples notables qui montrent qu'il est possible de dégager des solutions dans le cadre desquelles les religions sont à l'écoute l'une de l'autre et œuvrent sur une base commune. Je veux aussi rappeler le sacrifice de certains catholiques, de certains chrétiens, qui ont lutté pour la libération des pauvres, de certains peuples et pour le progrès social. Mon groupe votera donc en faveur de cette résolution, en mémoire de prêtres qui, tels Peppino Diana et Pino Puglisi, sont morts pour s'être élevés contre la mafia et le crime organisé en général.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="28119" name="Kathy Sinnott" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">au nom du groupe IND/DEM . – Madame la Présidente, je me réjouis de cette proposition de résolution commune, car j'estime qu'il est crucial de protéger les minorités chrétiennes en Afrique, en Asie et au Moyen-Orient. Il est important que nous protégions toutes les communautés religieuses contre la persécution. Pour moi, il est révoltant que des personnes doivent subir des contraintes dans leur vie quotidienne, sur ce qu'elles peuvent faire et où elles peuvent aller, leur capacité à acquérir des propriétés, accéder à l'éducation ou décrocher un emploi, ainsi que des menaces pour leur vie, à cause de leur appartenance au christianisme.</p>
      <p sl="en">La liberté d'observance religieuse est un droit humain fondamental et il est donc essentiel pour les gouvernements de garantir que même les minorités religieuses de leur pays puissent pratiquer leurs cultes sans aucune contrainte, c'est-à-dire sans que cela constitue une menace pour leur vie ou quoi que ce soit.</p>
      <p sl="en">Il faut que les musulmans réalisent qu'ils doivent promouvoir le principe de liberté religieuse et de tolérance, cette même liberté et cette même tolérance dont ils jouissent et espèrent jouir dans nos pays, dont la majorité sont composés en grande partie de chrétiens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta Korhola" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Madame la Présidente, j'attache une grande valeur à l'initiative de M. Mauro. Chaque jour, des chrétiens épris de paix vivent sous la menace d'une oppression systématique et sont les boucs émissaires de crises qui ne les concernent pas. C'est là un fait tout à fait condamnable, qu'il faut mettre en évidence. Toutefois, améliorer la situation des chrétiens nécessite d'envisager le problème dans le cadre d'une problématique plus large. Les chrétiens ne sont pas seuls à avoir des problèmes: dans de nombreux pays, c'est aussi le cas des musulmans, des bouddhistes, des hindous, des juifs, des sikhs et des ahmadis – et la liste est longue.</p>
      <p sl="fi">La liberté de culte est un élément essentiel d'une société respectueuse des droits de l'homme et des libertés civiles. C'est pour ainsi dire un méta-droit et, dans la pratique, une condition préalable à l'existence des autres droits de l'homme, qui reflète la situation de la société dans son ensemble. Quand une société dysfonctionne, cela se manifeste tout d'abord sous la forme de restrictions à la liberté de culte et à travers le statut des minorités religieuses. C'est pourquoi nous devons témoigner d'un soutien sans réserve à la résolution de l'Assemblée générale des Nations unies sur la liberté de culte.</p>
      <p sl="fi">Il faut noter que, dans nombre de pays, tels que le Pakistan et l'Indonésie, les communautés religieuses s'évertuent de concert à imposer la liberté de culte et la protection des minorités. La religion en tant que telle pourrait donc être elle aussi une solution. Un dialogue pluraliste entraîne toujours un apaisement des tensions et profite à la liberté de culte, ainsi qu'à la société dans son ensemble.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="28306" name="Ana Maria Gomes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">La persécution dont souffrent les minorités religieuses dans de nombreux pays devrait nous amener à réfléchir sur la fragilité d'aspects de la civilisation que nous tenons pour acquis. La liberté de culte est un pilier essentiel et inaliénable des droits humains universels. Malgré des intentions louables, cette résolution est incomplète.</p>
      <p sl="pt">Si le PE doit certes parler haut et fort de la persécution dont sont notamment l'objet les minorités chrétiennes, il doit avant tout dénoncer toutes les formes d'intolérance et de discrimination basées sur la foi et la religion, car elles touchent en réalité toutes les communautés religieuses. Nous devrions aussi nous soucier de l'islamophobie et de l'antisémitisme en recrudescence en Europe et ailleurs. Mettre l'accent quasi exclusif sur les discriminations à l'encontre des chrétiens pourrait éveiller une impression erronée. Il convient donc de souligner que le PE soutient sans réserve la résolution sur l'éradication de toutes les formes d'intolérance et de discrimination basées sur la religion ou la croyance, que les États membres de l'UE ont soumise à l'Assemblée générale de l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-221" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund Janowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, le Moyen-Orient a également des racines chrétiennes. Indépendamment des différences qui les distinguent, les chrétiens de cette région sont parvenus à maintes reprises à montrer qu'ils étaient capables de coexister dans la paix et le respect mutuel avec les musulmans, les juifs ou les tenants d'autres religions.</p>
      <p sl="pl">Ces derniers temps toutefois, les agissements de certains tenants de l'islam se sont résumés à l'application pratique d'une notion – erronée – selon laquelle être antichrétien permettrait de montrer qu'on est un bon musulman. C'est un point récemment relevé par le journaliste libanais Hazem Saghieh. Les cas nombreux et souvent dramatiques de violations des droits d'individus traités comme des citoyens de seconde classe, souvent au seul motif de leur foi chrétienne, témoignent clairement de la violation du principe fondamental de la liberté humaine: la liberté de pratiquer sa foi.</p>
      <p sl="pl">La question doit être posée: que pouvons-nous faire, dans cette Union européenne soucieuse et respectueuse des droits de ses citoyens musulmans, pour les chrétiens qui, dans ces pays, ne jouissent même pas d'une infime fraction de ces droits? Où trouve-t-on ne serait-ce qu'une parcelle de réciprocité? Sûrement pas dans les meurtres motivés par la religion, ni dans la discrimination généralisée, ni dans l'incapacité à autoriser l'érection d'églises chrétiennes, ni dans la profanation des mémoriaux à la culture chrétienne.</p>
      <p sl="pl">Le monde entier veut la paix, et les êtres humains veulent la liberté, ce qui inclut la liberté de culte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-222" speaker_id="28299" name="Bogusław Sonik" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, la situation politique actuelle au Moyen-Orient fait que les chrétiens installés dans cette région se sentent de plus en plus menacés. Une des raisons en est l'influence croissante des fondamentalistes musulmans, qui les accusent de tous les maux endurés par les peuples de la région. En raison de leurs liens religieux avec les peuples d'occident, ces communautés chrétiennes sont également accusées d'occidentaliser les structures sociales traditionnelles, dont les populations du Moyen-Orient ne souhaitent guère parler.</p>
      <p sl="pl">Les fondamentalistes font notamment part de leur mécontentement en organisant des manifestations antioccidentales, au cours desquelles ils détruisent des symboles liés au christianisme et des magasins tenus par des chrétiens. Cela peut aller jusqu'au meurtre dans des cas extrêmes. En raison de la passivité des gouvernements, un nombre croissant de familles chrétiennes décident d'émigrer.</p>
      <p sl="pl">La résolution met en lumière divers problèmes endurés par les chrétiens au Moyen-Orient. Ces exemples ne sont toutefois pas exhaustifs et j'estime donc que le Parlement devrait élaborer un rapport détaillé sur la situation des chrétiens au Moyen-Orient, ou celle des convictions religieuses en général. Nous devrions également réfléchir à la manière d'instaurer un dialogue entre les civilisations, qui permette une implication réelle de la société chrétienne et des régions musulmanes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="28269" name="Jerzy Buzek" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, je félicite M. Mauro, pour cette résolution qui m'apparaît sans équivoque et mérite mon soutien inconditionnel. Le seul problème est de savoir si nous aurons une quelconque efficacité et si nous parviendrons à initier un quelconque changement. Trois voies d'action s'ouvrent à nous.</p>
      <p sl="pl">Primo, celle des pressions diplomatiques. C'est ce que nous faisons actuellement. Toutefois, il faudrait également mobiliser les gouvernements européens. Tout diplomate devrait avoir cet élément à l'esprit. Nous devons encourager de telles actions dans les pourparlers bilatéraux et multilatéraux. Le seul moyen d'obtenir un résultat positif en la matière est d'exercer des pressions diplomatiques à grande échelle.</p>
      <p sl="pl">Secundo, la voie des sanctions économiques. L'expérience endurée par mon pays voici 20 ou 30 ans montre ce que les sanctions économiques ont entraîné pour le gouvernement communiste de Varsovie – des sanctions bien ciblées, pour ne pas nuire aux citoyens. Nous devons également recourir à cette méthode.</p>
      <p sl="pl">Enfin, il convient de procéder à une analyse minutieuse de nos actions, car les pays du Moyen-Orient et d'autres parties du monde connaissent des hauts et des bas. Cela dépend aussi de nos actions, qui ne sont pas toujours très cohérentes ou prudentes. Cela passe par l'intervention, des événements culturels et les prises de parole de nos diplomates. Nous n'entendons pas dissimuler nos convictions. Au contraire, nous voulons les arborer clairement. Cependant, nous devons agir avec fermeté, mais aussi avec discernement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-224" speaker_id="photo_generic" name="Danuta Hübner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . - Madame la Présidente, la Commission en est consciente et condamne vivement la discrimination fondée sur la religion ou la croyance. Notre politique est de lutter contre tous les types de discrimination, et nous le faisons dans les relations bilatérales et les forums multilatéraux tels que l'ONU.</p>
      <p sl="fr">À l'Assemblée générale de l'ONU, l'UE a adopté l'approche de déposer sa résolution traditionnelle sur l'éradication de toutes les formes d'intolérance et de discrimination fondées sur la religion ou les croyances. L'année passée, le consensus sur le texte de la résolution a rassemblé un nombre record de 99 copartenaires.</p>
      <p sl="fr">En collaboration avec les États membres, nous accordons une attention toute particulière à la situation des droits de l'homme et de la démocratie dans les pays partenaires. Nous soulevons ces questions dans les dialogues politiques via des entretiens et des déclarations publiques, en rappelant aux partenaires leurs engagements au titre du droit international interdisant la discrimination sous toutes ses formes.</p>
      <p sl="fr">L'UE cherche activement à faire progresser la cause de la protection des droits de l'homme au titre de la politique européenne de voisinage. Les plans d'action de la politique européenne de voisinage couvrent un vaste éventail de questions en ce sens. Les réunions individuelles de la sous-commission des droits de l'homme avec la Jordanie, Israël, le Maroc, le Liban et la Tunisie ont déjà examiné les progrès réalisés lors de la mise en œuvre des engagements des plans d'action de la PEV en matière de droits de l'homme et de libertés fondamentales. La première réunion de la sous-commission des droits de l'homme avec l'Égypte est prévue pour ce mois-ci.</p>
      <p sl="fr">Parallèlement aux contacts bilatéraux avec les gouvernements et le soutien aux réformes politiques, nous soutenons les organisations non gouvernementales du monde entier actives dans la protection et la promotion des droits de l'homme. Nous pensons que les défenseurs des droits de l'homme jouent un rôle indispensable dans la société.</p>
      <p sl="fr">Pour nous, il est tout aussi important de maintenir et d'accroître la liberté religieuse en Europe. L'UE peut montrer l’exemple et partager les bonnes pratiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur Casaca demande la parole pour un fait personnel, en application de l'article 145 du règlement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-226" speaker_id="4447" name="Paulo Casaca" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Madame la Présidente, je suis désolé si je n'ai pas été suffisamment clair. J'assure de ma solidarité totale et inconditionnelle les communautés chrétiennes victimes de persécutions partout au Moyen-Orient et, en particulier, en Iraq. J'ai simplement souligné – et je suis prêt à fournir à mon collègue toutes les précisions qu'il jugera nécessaire à ce propos – que de telles persécutions n'étaient malheureusement pas restreintes à la communauté chrétienne et précisé que la communauté yazidi, la communauté mandian et même les chittes et les sunnites extérieurs aux communautés majoritaires avaient eux aussi enduré de terribles persécutions dans ce pays: c'est un fait que nul ne peut ignorer. C'est le seul point que je voulais souligner et je suis prêt à fournir tous les renseignements nécessaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Monsieur Casaca, vous avez dépassé le temps de parole prévu pour les déclarations pour fait personnel.</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin du débat.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="9.2. Ouzbékistan (débat)">
    <intervention id="4-229" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le débat sur les six propositions de résolution relatives à l'Ouzbékistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="37200" name="Katrin Saks" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="et">Madame la Présidente, je voudrais rappeler les propos tenus par le président français, Nicolas Sarkozy, dans cette même enceinte voici quelques jours: tous ceux qui n'ont pas respecté nos valeurs et ont préféré décrocher des contrats ont en fin de compte perdu sur tous les tableaux. Pour ce qui est de l'Ouzbékistan et, plus largement, de l'Asie centrale, le risque existe de voir l'intérêt des différents pays l'emporter sur nos valeurs communes quand il s'agira d'évaluer les ressources énergétiques de la région. C'est ce qui ressort hélas également de l'incapacité de s'accorder sur une proposition de résolution avancée par les groupes PPE et UEN à propos de la décision du Conseil de suspendre pour une durée de six mois l'interdiction de visa qui frappe les responsables ouzbèkes, sans pour autant que la situation des droits de l'homme ait véritablement évolué.</p>
      <p sl="et">La proposition de résolution pointe aussi la situation très critique des droits de l'homme en Ouzbékistan. En l'état pourtant, la conception qui prévaut dans ce pays – et je l'ai entendu de mes propres oreilles – est que les droits de l'homme sont une affaire interne. Nous ne pouvons souscrire à cette approche et je vous enjoins donc de soutenir la première version, plus critique, de la proposition de résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-231" speaker_id="4271" name="Elisabeth Jeggle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">auteur . – Madame la Présidente, Madame la Commissaire, Mesdames et Messieurs, en tant qu'institution démocratique, nous ne pouvons tolérer que les droits de l'homme soient foulés aux pieds où que ce soit dans le monde. Nous trouvons cependant tout aussi inacceptable que d'aucuns dans cette enceinte mettent à mal les relations diplomatiques et la coopération interparlementaire entre l'UE et l'Ouzbékistan sans réfléchir un instant. Lorsque j'examine les propositions de résolution déposées par le groupe socialiste au Parlement européen, le groupe de l'alliance des démocrates et des libéraux pour l'Europe et les groupes de gauche, j'ai l'impression d'assister à un concours de démolition diplomatique.</p>
      <p sl="de">Dans la dernière résolution adoptée par le Parlement en octobre 2006, nous nous engagions à rechercher une solution constructive et fondée sur le dialogue. Or, aujourd'hui, plutôt que de rechercher le dialogue, nous nous apprêtons à claquer la porte. Mon groupe s'y refuse et je vous invite donc à rejeter les propositions de résolution des groupes PSE, ALDE et de gauche.</p>
      <p sl="de">La proposition de résolution présentée par notre groupe et celui de l'union pour l'Europe des nations présente l'avantage suivant: si la situation politique en Ouzbékistan est tout sauf satisfaisante et si la situation des droits de l'homme demeure alarmante à maints égards, il n'en demeure pas moins que des progrès sont accomplis. Ainsi, le premier cycle de dialogue sur les droits de l'homme entre l'Union européenne et l'Ouzbékistan s'est déroulé à Tachkent les 8 et 9 mai de cette année. Toute résolution adoptée par le Parlement européen doit mettre en lumière la situation en vigueur et la présente résolution ne peut reposer que sur les faits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="23788" name="Adam Bielan" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">auteur. – Madame la Présidente, je voudrais avant tout remercier les co-auteurs de cette résolution. Dans le même temps, et tout en gardant à l'esprit les lignes directrices communautaires relatives à la protection des droits de l'homme adoptées en 2004, je voudrais insister sur la nécessité d'améliorer les relations entre l'Union européenne et l'Ouzbékistan. Je souligne cependant que ces relations doivent reposer sur les principes de la démocratie, de l'État de droit et du respect des droits de l'homme – et que ce dernier point mérite une attention toute particulière.</p>
      <p sl="pl">Ensuite, pour ce qui est de la décision de suspendre pour une durée de six mois certaines sanctions qui frappent l'Ouzbékistan, j'appuie l'initiative visant à évaluer les progrès accomplis par ce pays dans le domaine des droits de l'homme. La décision du ministère de la justice ouzbek de ne pas reconnaître l'office chargé de contrôler le respect de ces droits montre que nous devrions concentrer nos efforts futurs dans ce domaine.</p>
      <p sl="pl">En tant que vice-président de ce Parlement en charge de la politique de voisinage, entre autres, en Ouzbékistan, j'invite les institutions internationales et, en particulier, les autorités ouzbèkes, à agir dans le sens du développement d'une société civile.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="4385" name="Hélène Flautre" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">auteur . – Madame la Présidente, l'objectif de cette résolution est simple: il s'agit de dire la vérité. C'est ce que nous demandent le peuple ouzbek et les défenseurs des droits de l'homme.</p>
      <p sl="fr">L'urgence, quant à elle, est fondée sur les assassinats de journalistes et dissidents qui sont survenus ces derniers mois, et sur les conclusions du Conseil du 15 octobre, abusivement présentées comme une victoire diplomatique par le président Karimov. Le fait majeur, c'est que les sanctions ont été reconduites pour douze mois parce qu'aucune investigation n'a été menée sur le massacre d'Andijan et que les réunions d'experts à ce sujet n'ont rien donné.</p>
      <p sl="fr">En ce qui concerne la levée pour six mois de l'interdiction de visas, nous sommes d'accord pour que les interdictions de visas soient automatiquement reconduites si les excellents critères qui ont été mis en place, les visites des rapporteurs spéciaux des Nations unies, par exemple, ne sont pas remplis dans les six mois.</p>
      <p sl="fr">Nous critiquons, par contre, les conclusions sur les progrès soi-disant observés dans le domaine des droits de l'homme. Par exemple, l'abolition de la peine de mort n'est toujours pas intervenue dans les faits, et le dialogue UE-Ouzbékistan sur les droits de l'homme est en suspens.</p>
      <p sl="fr">Enfin, dans cette résolution, nous condamnons l'assassinat de plusieurs journalistes indépendants ou dissidents, et demandons à ce que des enquêtes impartiales et sérieuses soient menées.</p>
      <p sl="fr">Je m'inquiète des intentions du PPE et de l'UEN. Ils proposent d'aller plus loin que tous les États membres en interprétant les conclusions du Conseil non seulement comme une suspension des interdictions de visas, mais carrément comme une levée des visas. Leur paragraphe 3 indique que l'inefficacité des sanctions est un encouragement au régime ouzbek, ce qui n'a intellectuellement et politiquement aucune logique. Le texte ne nomme même pas les treize défenseurs des droits de l'homme dont le Président Pöttering a demandé par courrier la libération immédiate.</p>
      <p sl="fr">Enfin, dernier point, le paragraphe 9 évoque la situation difficile de Human Rights Watch. C'est bien, mais cette organisation a fait clairement savoir qu'elle ne souhaitait pas être mentionnée dans une résolution techniquement fausse et aussi assassine pour les défenseurs des droits de l'homme que pour le peuple ouzbek et qui, in fine , chacun le comprend, servirait d'instrument de propagande au dictateur Karimov.</p>
      <p sl="fr">Par conséquent, je demande aux députés du PPE et de l'UEN de partager le sérieux qu'il convient d'adopter sur ce sujet et à l'égard du peuple ouzbek, et de soutenir notre proposition de résolution qui ne dit rien de plus que la vérité sur la situation des droits de l'homme en Ouzbékistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">auteur . – Madame la Présidente, la persistance depuis 1989 d'un régime tyrannique en Ouzbékistan dirigé par M. Karimov est une gangrène pour la démocratie. Le régime de M. Karimov est responsable de la mise en œuvre d'une politique de terreur et de corruption dans son pays, dont les victimes sont, bien sûr, principalement les citoyens ouzbeks. Ces personnes font l'objet d'arrestations et de détentions arbitraires, d'actes de torture et de mauvais traitements et, malgré les nombreuses demandes de réforme démocratique de la part de la communauté internationale et de l'UE, M. Karimov continue de ne pas en tenir compte du tout.</p>
      <p sl="fr">Cela me rappelle une autre personne qui gouverne son pays de manière tout aussi totalitaire et ne tient aucunement compte de ceux qui appellent à la mise en œuvre d'une réforme démocratique. Je parle du roi Abdullah d'Arabie saoudite, un pays où les femmes n'ont pas le droit de vote, ni même le droit de conduire une voiture, et où de graves violations des droits de l'homme font partie de la vie quotidienne.</p>
      <p sl="fr">À cet égard, certains gouvernements de l'UE sont hélas coupables d’appliquer une politique de deux poids, deux mesures: ils attaquent férocement M. Karimov – à juste titre d'ailleurs – mais se montrent en même temps très modérés envers le roi Abdullah. En fait, le roi Abdullah vient de recevoir un accueil dispendieux lors de visites officielles en Grande-Bretagne et en Italie.</p>
      <p sl="fr">La principale différence entre l'Ouzbékistan et l'Arabie saoudite est l'argent – en grande quantité – et tant que le roi Abdullah dépense ses milliards en Grande-Bretagne et en Italie, il est commode de fermer les yeux sur son implication dans de graves violations des droits de l'homme et des institutions démocratiques dans son pays. Voilà pourquoi, je suppose, lorsque j'ai proposé que la situation en Arabie saoudite soit débattue ici aujourd'hui, quasiment tous les groupes ont refusé cérémonieusement. J'espère qu'on pourra faire preuve d'un peu plus de sensibilité la prochaine fois.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-235" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">auteur . – Madame la Présidente, l'Ouzbékistan a besoin d'un changement radical. L'impulsion en ce sens a été noyée dans l'œuf le 13 mai 2005, lorsque le recours à la force brute a coûté la vie de centaines de manifestants. Depuis lors, le monde extérieur s'est tu pour un temps remarquablement long et peu de choses ont évolué depuis notre débat sur l'urgence précédent, le 27 octobre 2005.</p>
      <p sl="nl">Pourtant, il n'y a pas que dans des États mieux connus tels que l'Ukraine, la Géorgie et le Belarus que des régimes autoritaires se sont mis en place à la suite de l'effondrement de l'Union soviétique: cela a également été le cas, notamment, au Turkménistan et en Ouzbékistan. Dans ces pays, ce n'est pas la démocratie qui a triomphé, mais un petit nombre de personnes formées au sein de l'appareil et des forces de sécurité de l'État précédent.</p>
      <p sl="nl">Sans autre objectif que de se maintenir au pouvoir, ces hommes ont fait d'entreprises d'État leurs propriétés personnelles, manipulé les résultats des élections, concédé la marge la plus infime possible à l'opposition, gêné le fonctionnement des organisations libres, restreint la liberté de la presse et, le cas échéant, usé de la violence contre leur propre population. Une situation qui persiste hélas en Ouzbékistan.</p>
      <p sl="nl">Jusqu'ici, l'attitude de l'Europe à l'égard de ce pays a été bien trop influencée par les intérêts économiques et militaires. Il semble que la dictature ouzbèke a pu se maintenir en place car elle s'est avérée utile dans le cadre de l'intervention militaire en Afghanistan. Une telle attitude détruirait totalement la crédibilité des aspirations de l'Europe en matière de droits de l'homme et de démocratie. L'Europe ne doit pas faire passer les droits et libertés des Ouzbeks après d'autres considérations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-236" speaker_id="4242" name="Karin Scheele" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">au nom du groupe PSE . – Madame la Présidente, durant la présidence allemande du Conseil et sous l'influence explicite du gouvernement fédéral allemand, les sanctions contre l'Ouzbékistan avaient été assouplies à la condition que le gouvernement de Karimov améliore la situation des droits de l'homme dans son pays. Or, le recours à la torture se poursuit dans les prisons ouzbèkes et la situation des droits de l'homme dans le pays ne s'est nullement améliorée. C'est ce que nous disent les organisations internationales, qui observent de graves attaques à l'encontre de la société civile. Les organisations visées sont non seulement celles qui défendent les droits de l'homme, mais aussi celles qui défendent les femmes, ainsi que les centres d'information et nombre d'autres organisations. Les défenseurs des droits de l'homme sont condamnés à de lourdes peines de prison et nombre d'activistes, dont des journalistes, ont dû fuir le pays.</p>
      <p sl="de">Nous ne devons pas assouplir les sanctions, nous ne devons pas les lever. Une fois encore, nous constatons que, même dans ce Parlement, les discours sur les droits de l'homme évoluent dès lors qu'il est question d'accéder à des matières premières. Nous devons signifier clairement que nous n'acceptons pas cette pratique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">au nom du groupe des Verts/ALE . – Madame la Présidente, je voudrais profiter de ce débat pour alerter cette Assemblée et attirer son attention sur un groupe de personnes particulièrement persécutées en Ouzbékistan, mais aussi au Turkménistan. Je fais référence aux LGBT.</p>
      <p sl="es">En général, les homosexuels font l'objet d'une double persécution car, en plus d'être homosexuels, ils sont aussi, bien souvent, des activistes. Les personnes qui se réclament publiquement de ce groupe ou qui sont dénoncées comme en faisant partie risquent entre deux et cinq ans de prison.</p>
      <p sl="es">Dans ce contexte, il me semble peut-être qu'alors qu'en général, quand nous parlons des droits de l'homme, nous y incluons normalement tous les droits de l'homme, nous avons tendance à oublier ce groupe précis, qui a des besoins spécifiques et qui a tenté, lors de la dernière réunion de l'OSCE à Madrid, de faire valoir ses revendications malgré l'opposition incompréhensible de nombreux gouvernements.</p>
      <p sl="es">Je pense que c'est une chose dont nous devons nous souvenir et qu'en tout état de cause, nous devrions évoquer lors de notre débat sur les relations entre l'Union européenne et l'Asie centrale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-238" speaker_id="28392" name="Józef Pinior" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Madame la Présidente, tout d'abord, je m'inquiète beaucoup de l'attitude du groupe PPE-DE envers la situation des droits de l'homme en Ouzbékistan. Nous ne devons pas tomber dans le piège tendu par les efforts hypocrites du gouvernement ouzbek pour asseoir sa respectabilité dans le but de faire croire à un progrès démocratique et d’améliorer les relations avec l'Union européenne.</p>
      <p sl="en">Non, l'Ouzbékistan n'a pas évolué au cours des deux dernières années. Le gouvernement n'a toujours pas donné son accord pour qu'une enquête indépendante se penche sur les assassinats à Andijan. Les droits de l'homme sont toujours bafoués et la torture reste d'actualité, selon le rapport de l'ONU. Les opposants politiques n'ont toujours pas le droit de s'exprimer librement. La presse reste sous le joug du gouvernement. Nous dénonçons cela, et nous interrogeons également le gouvernement sur deux assassinats, celui d'un directeur de théâtre et celui d'un journaliste, qui ont tous deux critiqué le gouvernement ouzbek.</p>
      <p sl="en">Nous ne devons pas soutenir le subterfuge de l'auto-réélection du président Karimov du 23 décembre et nous devons rester très prudents et attentifs s'agissant de la situation politique ouzbèke, même si certains intérêts nationaux au sein de l'Union européenne en souffrent. Les droits de l'homme ne doivent jamais céder le pas aux relations économiques dans l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="photo_generic" name="Danuta Hübner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Madame la Présidente, la nouvelle stratégie récemment adoptée pour l'Asie centrale reflète l'engagement de l'Union européenne envers une implication et une coopération renforcées à long terme avec la région. L'UE et les pays d'Asie centrale, y compris l'Ouzbékistan, ont convenu de faire des droits de l'homme, de l'État de droit, de la bonne gouvernance et de la démocratisation des éléments clés de la stratégie.</p>
      <p sl="en">Nous comptons renforcer le soutien à la protection des droits de l'homme et à la création et au développement d'un pouvoir judiciaire indépendant, contribuant ainsi de manière durable au renforcement de l'État de droit et au respect des normes internationales en matière de droits de l'homme en Asie centrale.</p>
      <p sl="en">Les relations UE-Ouzbékistan doivent être placées dans ce contexte, où le fait d'encourager les mesures positives destinées à améliorer les droits de l'homme et la démocratisation est la base du dialogue et de la coopération. Nos relations avec l'Ouzbékistan ont traversé une période difficile au cours des dernières années, notamment depuis les événements d'Andijan de mai 2005, et la situation des droits de l'homme continue de nous inquiéter profondément.</p>
      <p sl="en">Nous avons l'intime conviction d'avoir plus de chances d'encourager l’évolution de la situation des droits de l'homme en Ouzbékistan par le biais de l'engagement plutôt que de l'isolement. L'isolement n'a pas fonctionné. Nous nous réjouissons du réengagement progressif que nous avons observé l'année passée, lorsque le Conseil de coopération UE-Ouzbékistan a convenu d'établir un dialogue régulier en matière de droits de l'homme, dont le premier cycle s'est tenu en mai de cette année. Deux cycles de débats d'experts se sont également tenus sur les événements d'Andijan. Nous prévoyons également un dialogue avec la société civile ouzbèke sur la liberté des médias, qui devrait se tenir à Tachkent au début de l'année prochaine. Nous nous réjouissons également de l'introduction par l'Ouzbékistan d'un habeas corpus et de l'abolition de la peine de mort, qui devrait entrer en vigueur en janvier 2008.</p>
      <p sl="en">Lors de la dernière réunion du Conseil des affaires générales, les États membres de l'UE ont approuvé le renouvellement des mesures restrictives, mais, en même temps, ils ont convenu de la suspension conditionnelle des interdictions de visa. Le Conseil a prié l'Ouzbékistan de mettre pleinement en œuvre ses obligations internationales relatives aux droits de l'homme et, notamment, de permettre que les organes internationaux compétents puissent accéder librement aux prisonniers, de s'engager efficacement avec les rapporteurs spéciaux de l'ONU, de laisser toutes les ONG travailler sans contrainte en Ouzbékistan, de libérer les défenseurs des droits de l'homme et de cesser les harcèlements à leur égard.</p>
      <p sl="en">Le Conseil a indiqué que la levée des restrictions en matière de visas serait réexaminée après six mois, après évaluation des progrès de l'Ouzbékistan dans le respect de ces conditions. Les autorités ouzbèkes ont convenu de poursuivre le débat sur les questions des droits de l'homme dans le cadre du comité de coopération UE Ouzbékistan au début de l'année prochaine.</p>
      <p sl="en">L'Ouzbékistan s'est également montré disposé à débattre avec la Commission des moyens de renforcer davantage l'aide communautaire pour soutenir la réforme de ses institutions politiques, telles que le Parlement, et la réforme de la justice, dont nous débattrons plus avant en comité de coopération. Le fait que les mesures restrictives de l'UE restent en place indique clairement aux Ouzbeks et au grand public nos inquiétudes quant à la situation en Ouzbékistan.</p>
      <p sl="en">L'Ouzbékistan a beaucoup d'efforts à faire en matière de droits de l'homme et nous continuerons de lui rappeler, conformément aux conclusions du Conseil, que nous espérons voir des progrès concrets dans la situation des droits de l'homme sur le terrain.</p>
      <p sl="en">Les droits de l'homme resteront une question importante et difficile dans nos relations avec l'Ouzbékistan, mais la Commission pense que l'engagement est le meilleur moyen de promouvoir des développements positifs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
      <a text="(Débat abrégé conformément à l'article 142 du règlement)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="4412" name="Véronique Mathieu" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Quand l'Europe s'affirme, les libertés progressent.</p>
      <p sl="fr">L'Union européenne doit absolument poursuivre la politique engagée en 2005 après la répression aveugle et totalement impunie d'Andijan, qui aurait fait selon l'OSCE et Human Rights Watch entre 500 et 1000 morts. Les nombreux défis à venir (énergie, terrorisme, libertés) imposent à l'Europe de se mobiliser plus que jamais à sa périphérie. Sa mission la plus essentielle est d'agir pour les droits de l'Homme et de conditionner toute relation sereine avec l'Ouzbékistan au progrès des libertés fondamentales. L'Union ne peut ignorer la réalité d'un Etat de droit chimérique et l'odieux assassinat en septembre dernier du metteur en scène Mark Weil, réputé pour son opposition au régime de Tachkent. Récemment, le parlement ouzbèke a fait quelques pas vers l'abolition de la peine de mort et la justice civile. Bien que ces décisions soient encore très insuffisantes, la fermeté de l'Union européenne n'a pas été vaine et contredit les principes d'une real politik inacceptable et dangereuse. Il faut aller encore plus loin pour aboutir à la démocratie et à la stabilité politique. Mais nous avons enfin commencé à espérer. A cet immense pays qu'est l'Ouzbékistan de ne pas ruiner cet espoir en construisant avec l'Europe un véritable partenariat.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="9.3. Somalie (débat)">
    <intervention id="4-243" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle les six propositions de résolution sur la Somalie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="4527" name="John Bowis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">auteur . – Madame la Présidente, depuis de nombreuses générations, des personnes du Somaliland et de Somalie arrivent dans ma circonscription de Londres. Ils ont une longue tradition de travail dans la marine marchande britannique et renvoient de l'argent dans leur pays. Pendant mon mandat au sein du Parlement britannique, j'étais coprésident de l'intergroupe Grande-Bretagne-Somalie. Parfois, nous relevions des problèmes et parfois, nous relevions des questions personnelles, etc. Ils étaient nombreux. Les Somaliens étaient des gens merveilleux, mais leurs dirigeants ne l’étaient pas particulièrement.</p>
      <p sl="en">Aujourd'hui, la situation s'est encore détériorée. Nous sommes en présence d'un État en déliquescence. Nous sommes dans une situation où le pays présente les plus mauvaises statistiques au monde en matière de santé. Sa population vit chaque jour dans la violence et les taux de mortalité maternelle et infantile augmentent. Elle est prise dans le feu croisé entre les forces gouvernementales et éthiopiennes et les milices des tribunaux. C'est la raison pour laquelle cette question se trouve à l'ordre du jour aujourd'hui. On peut voir combien il est difficile de vivre en Somalie aujourd'hui. On observe la nécessité flagrante d'y apporter une aide humanitaire, sans pouvoir le faire. On observe la nécessité de forces de maintien de la paix, et nous nous réjouissons des promesses de l'Union africaine, mais pas de ce que nous voyons réellement arriver. Rien de ce qu'elle a promis ne se retrouve sur le terrain.</p>
      <p sl="en">Les seules troupes présentes actuellement sont des troupes ougandaises. Avant d'atteindre le chiffre des 8 000 soldats prévus, les Éthiopiens ne partiront pas. Nous devons voir comment réussir à nouer le dialogue entre les personnes – au-delà des frontières, au-delà de certains de nos préjugés traditionnels – car, si les personnes ne se parlent pas, aucune stabilité ne peut s'installer, et sans stabilité, aucun avenir ne se dessine pour ce pays. En l'absence d'avenir, davantage de gens mourront. Nous ne serons pas responsables, mais nous n'aurons rien fait pour l'éviter.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="28409" name="Raül Romeva i Rueda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">auteur . – Madame la Présidente, il va de soi que je veux moi aussi souligner l'importance de cette résolution, particulièrement dans le contexte du débat que nous avons tenu ce matin. Nous parlons précisément de la façon de traiter la situation des États fragiles. La Somalie n'est pas un État fragile, c'est un État en déliquescence.</p>
      <p sl="es">Sur ce point toutefois, nous ne devons pas oublier, comme l'a signalé M. Bowis, que la violence considérable qui secoue le pays actuellement est pour l'essentiel attisée par l'entrée constante dans le pays d'armes, essentiellement d'armes légères et de munitions, depuis les autres pays de la région et, dans maints des cas, en ligne directe depuis l'occident – y compris l'Union européenne.</p>
      <p sl="es">Nous ne devons dès lors pas oublier que, s'il nous faut bel et bien réagir aux conséquences directes et immédiates des événements en Somalie, nous savons une responsabilité dans cette situation et que, quand nous évoquons – comme nous avons coutume de le faire dans ce genre de débats – l'obligation et la responsabilité de protéger, nous devons également respecter notre obligation de prévention, en contrôlant par exemple les exportations d'armes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="28306" name="Ana Maria Gomes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">auteur. – Hier, à Mogadiscio, certains ont encouragé les foules à s'attaquer aux forces de l'Union africaine – telle est l'ampleur de la tragédie et du désordre qui détruisent la Somalie et mettent le feu à toute la Corne de l'Afrique. L'UE doit de toute urgence pousser toutes les parties en présence à s'engager dans un processus global de réconciliation nationale qui permette de s'attaquer aux problèmes politiques à la base de cette crise. Le «gouvernement transitoire» restera de l'ordre de la fiction s'il demeure inactif et échoue à protéger la population civile et à faciliter l'arrivée de l'aide humanitaire.</p>
      <p sl="pt">Selon un récent rapport des Nations unies, jamais la Somalie n'a été à ce point noyée sous les armes. Il est essentiel que l'on mette un terme aux agissements des pays et des trafiquants qui violent l'embargo imposé en 1992 et qu'on les place devant leurs responsabilités. Enfin, il faut de toute urgence renforcer les forces de maintien de la paix de l'Union africaine et obtenir le départ des troupes d'occupation éthiopiennes. Force est de constater que l'intervention éthiopienne, enclenchée à l'instigation de l'administration Bush avec la complicité passive de l'Union européenne, n'a amené ni la paix, ni la mise en place d'un gouvernement, ni une contribution à la lutte contre le terrorisme en Somalie. Elle n'a fait qu'apporter davantage de souffrances, de pauvreté et de mort aux populations de toute la région.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">auteur. – Madame la Présidente, nous parlons aujourd'hui de la tragédie qui s'est déroulée en Somalie. On convient généralement que trois types d'intervention sont possibles dans un tel cas: pressions diplomatiques, embargo économique et, si nécessaire, intervention armée. Il y a toutefois une quatrième possibilité que nous n'évoquons pas et qui consiste à ce que les pays de l'UE s'attellent à priver leurs pseudo-entreprises de la possibilité de corrompre les bureaucrates dans diverses anciennes colonies, lesquels bureaucrates déclenchent alors des guerres civiles dont la motivation première est souvent de servir les intérêts desdites entreprises.</p>
      <p sl="pl">Permettez-moi d'ajouter une chose sur le même sujet qu'ont évoqué M. Romeva i Rueda et Mme Gomes: il est évident que les armes utilisées dans ces pays, y compris en Somalie, sont produites dans des pays soi-disant démocratiques et économiquement développés et exportés depuis ces derniers. Les États de notre partie du monde devraient faire pression sur leurs propres producteurs d'armes et soi-disant hommes d'affaires pour veiller à ce qu'ils ne déclenchent ou ne jouent un rôle dans les désastres qui secouent notre planète aujourd'hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">auteur . – Madame la Présidente, la Somalie a fait l'objet de résolutions du Parlement européen et de l'ONU dans le passé. Hélas, la situation sur place ne s'est pas améliorée et la longue guerre civile dévastatrice a continué sans relâche. Les souffrances humaines qui en découlent se poursuivent, avec des centaines de milliers de réfugiés miséreux, des milliers d'enfants mourant et souffrant de malnutrition, et l'émergence rapportée dans la région de maladies contagieuses comme le choléra et l'hépatite. Ce pays se trouve dans une situation désespérée où l'anarchie et la loi de la jungle dominent.</p>
      <p sl="en">Dans cette proposition de résolution commune, comme dans les précédentes, nous faisons une série de propositions utiles, comme la cessation de toute intervention militaire en Somalie – notamment de l'Éthiopie et de l'Érythrée – et une pleine mise en œuvre de l'embargo sur les armes à l'encontre de la Somalie, qui, bien qu'imposé quinze ans auparavant, doit encore, malheureusement, véritablement entrer en vigueur.</p>
      <p sl="en">Nous appelons également à la protection de la liberté de la presse en condamnant fermement le harcèlement systématique des médias de la part du gouvernement somalien et son échec honteux dans l'enquête sur l'assassinat des journalistes dont les articles ont été jugés critiques envers le gouvernement.</p>
      <p sl="en">Nous lançons ces appels tout en étant conscients du fait que leurs chances d'être entendus sont en réalité très minces. Pourtant, nous devons persévérer dans l'espoir que peut-être, le sens commun et une attitude humaniste triompheront finalement et que le peuple somalien coulera enfin des jours paisibles et prospères.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">auteur . – Madame la Présidente, depuis 1991, la Somalie n'existe virtuellement plus en tant que pays, tout du moins au sens du territoire que recouvrait l'ancienne colonie italienne. Seule la partie nord du pays, l'ancienne colonie britannique de Somaliland, abrite encore un semblant d'État, mais sans toutefois aucune reconnaissance internationale.</p>
      <p sl="nl">À l'État se sont substitués divers seigneurs de guerre, qui oscillent sans cesse entre lutte armée et collaboration. L'armée de l'Éthiopie voisine s'est autoproclamée leur protecteur commun. De l'autre côté, l'Union des tribunaux islamiques, constitue leur adversaire commun, qui aspire à réunifier la Somalie sur la base des règles islamiques traditionnelles, en se débarrassant des seigneurs de guerre.</p>
      <p sl="nl">À ce jour, toutes les tentatives destinées à mettre en place un gouvernement unitaire accepté par tous et d'aider la Somalie à fonctionner à nouveau en tant qu'État ont échoué. Et si l'aide financière de la Commission aux institutions fédérales transitoires créées en 2004 apparaissaient justifiées à l'époque, elle a exposé l'Union à l'accusation de partialité dans un conflit armé et, donc, de coopération avec l'Éthiopie contre les forces favorables à l'instauration d'un régime islamique.</p>
      <p sl="nl">Cette politique européenne, pour bien intentionnée qu'elle soit, ne peut réussir sans le support des populations de Somalie. Il est donc bon que la proposition de résolution que nous allons être appelés à voter appelle à la cessation de l'intervention militaire étrangère et au dialogue et à la réconciliation au niveau national.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna Geringer de Oedenberg" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">au nom du groupe PSE. – Madame la Présidente, depuis la chute du régime de Siad Barre en 1991, la Somalie est privée de tout gouvernement vraiment opérationnel. La situation intérieure est marquée par le chaos et l'anarchie. Les combats entre les rebelles de l'Union des tribunaux islamiques et les troupes du gouvernement provisoire ont chassé de chez elles 850 000 personnes et provoqué de nombreux décès.</p>
      <p sl="pl">La situation en Somalie est dramatique. Le choléra se répand dans toute la région, plus d'un million et demi de personnes ont besoin d'une aide médicale urgente et des dizaines de milliers d'enfants souffrent de malnutrition. Le risque est réel de voir ce conflit déstabiliser toute la région. Plus préoccupant encore: sur les 8 000 soldats promis par l'Union africaine, seuls 1 600 ont été déployés comme force d'interposition.</p>
      <p sl="pl">Dès lors, l'Union africaine, les États-Unis, l'Union européenne et les Nations unies devraient accroître le soutien humanitaire et logistique aux Somaliens et renforcer les efforts diplomatiques en vue d'accélérer le processus de paix et de mettre en place un gouvernement stable grâce à la tenue d'élections libres en 2009.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="28376" name="Leopold Józef Rutowicz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN. – Madame la Présidente, la Somalie se trouve dans la péninsule somalienne, également connue sous le nom de Corne de l'Afrique, et constitue un État homogène sur le plan ethnique et religieux, puisque les Somaliens constituent 97 % de la population et que presque tous se réclament de l'islam.</p>
      <p sl="pl">Avec ses ressources naturelles, ce pays présentait les conditions nécessaires au développement économique et à l'assurance d'une vie décente pour les citoyens de cette république créée en 1960. Hélas, la combinaison d'un coup d’État, d'une guerre civile, des changements d'orientation politique, de divisions tribales et de l'implication de l'Union des tribunaux islamiques liée aux talibans dans la lutte pour le pouvoir a débouché sur l'émergence d'un enfer sur terre pour le peuple somalien.</p>
      <p sl="pl">Comment pouvons-nous aider ces populations? La solution du problème somalien est entre les mains de l'ONU et de l'Union africaine. Dans l'intérêt du continent, cette dernière devrait renforcer ses activités politiques et militaires afin de protéger les populations et de créer les conditions nécessaires à l'acheminement de l'indispensable aide humanitaire en provenance de l'ONU et de l'Union européenne. Un débat sur les violations des droits de l'homme, qui se produisent en masse dans ce pays, ne changera rien à la situation de la Somalie. Ce qu'il faut, c'est une action soutenue par l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Danuta Hübner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . - Madame la Présidente, je rejoins tout à fait l'avis de M. Bowis selon lequel, tant que les gens dialogueront, il y aura de l'espoir. Nous estimons que le moment est venu de réveiller la Somalie aujourd'hui, car la situation actuelle présente une sérieuse menace pour la paix et la sécurité, non seulement dans la région, mais au-delà également. Elle cause également des souffrances immenses au peuple somalien.</p>
      <p sl="en">Comme vous le savez, l'Union joue un rôle important dans le processus de paix somalien et dans la création d'institutions fédérales de transition. Nous avons toujours recherché une solution politique impliquant toutes les parties somaliennes, et le commissaire Louis Michel a mené une mission de dernier ressort pour sauver le processus de paix préalablement à l'intervention éthiopienne de décembre 2006. Il a joué un rôle en reliant l'aide de l'UE à la mission de paix de l'Union africaine en Somalie et au lancement d'un véritable Congrès de réconciliation nationale.</p>
      <p sl="en">Nous observons une catastrophe humanitaire croissante et un espace humanitaire en diminution en Somalie, y compris une répression des médias et des journalistes indépendants, qui meurent dans des attentats ciblés. Les niveaux actuels de détresse humanitaire dans le Sud et le centre de la Somalie ont atteint des proportions alarmantes. On estime à 1,5 million le nombre de personnes qui ont besoin d'assistance humanitaire, y compris plus de 730 000 personnes déplacées à l'intérieur de leur propre pays, dont un tiers se trouve apparemment dans un danger extrême. On estime que 173 000 habitants de Mogadiscio ont fui la violence rien qu'au cours des deux dernières semaines.</p>
      <p sl="en">J'aimerais également vous informer que, en réponse à la crise humanitaire actuelle, le service d'aide humanitaire de la Commission, ECHO, travaille avec les partenaires de mise en œuvre pour aider 1,5 million de personnes, en offrant à la population locale, aux personnes déplacées à l'intérieur de leur pays et aux communautés hôtes un accès à l'eau, à l'hygiène, à la nourriture et aux médicaments, ainsi qu’une aide à l’élevage et à la subsistance. Cette année, il a alloué le budget le plus élevé jamais attribué à l'aide en Somalie, pour un montant de 20 millions d'euros.</p>
      <p sl="en">Nous sommes également très inquiets quant à l'évolution de la situation de la sécurité à Mogadiscio et dans d'autres régions du centre Sud de la Somalie. Les opérations d'insurrection semblent se propager et toutes les parties ont considérablement augmenté leurs capacités militaires au cours des dernières semaines. L'UE s'est engagée à suivre une approche multifacettes qui implique un soutien à une stratégie de sécurité globale, y compris un processus de cessez-le-feu et un déploiement total de la mission de l'Union africaine en Somalie, qui faciliteront le retrait de l'Éthiopie. Cette approche encourage également la nomination d'un Premier ministre et d'un gouvernement représentatifs et efficaces tout en engageant et en apportant le réconfort à l'opposition, pour faciliter leur implication pendant le reste de la période de transition jusqu'aux élections de 2009. L'UE invitera également toutes les parties à respecter les droits humains fondamentaux et le droit humanitaire international.</p>
      <p sl="en">Enfin, nous devons tenir compte des dimensions régionales de la crise et nous engager avec l'Éthiopie et l'Érythrée, qui se livrent une guerre par procuration en Somalie, ce qui risque de provoquer leur propre conflit frontalier. La Commission a désigné un envoyé spécial de la CE pour la Somalie et avance des propositions pour une action européenne au Conseil des affaires générales et des relations extérieures. Elle est toujours engagée à travailler en étroite collaboration avec le Parlement européen pour enrayer la violence et trouver une solution politique à la crise.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">La parole est à M. Matsakis pour une motion de procédure.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-254" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Madame la Présidente, sur un rappel au règlement avant de passer au vote, je note une fois encore l'absence de représentation du Conseil dans cette chambre. Cela devient une situation quasiment permanente, et il faudrait peut-être y remédier.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-255" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin du débat.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-256" speaker_id="1413" name="Glyn Ford" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">La situation en Somalie est le reflet d'un État désintégré et d'une économie en déliquescence. Aucun gouvernement opérationnel n'a vu le jour depuis le renversement du régime de Said Barre en 1991, qui a conduit à l'anarchie, à la lutte entre clans et au banditisme.</p>
      <p sl="en">Les récents combats entre l'Union des tribunaux islamiques et les troupes du gouvernement fédéral de transition appuyées par l'armée éthiopienne ont déplacé au moins 100 000 personnes et l'ombre d'une famine plane. Pourtant, l'aggravation de la situation de la sécurité à Mogadiscio a empêché les ONG internationales de faire face à cette catastrophe humanitaire en expansion.</p>
      <p sl="en">Je me réjouis des efforts de l'Union africaine en vue de réunir une force de maintien de la paix pour contribuer à la réconciliation nationale, mais seuls 20 % des 8 000 soldats promis ont effectivement été déployés. L'Union africaine doit honorer ses engagements. Toutefois, l'Union européenne doit parallèlement accroître ses efforts pour apporter un soutien politique, financier et logistique.</p>
      <p sl="en">La communauté internationale, y compris l'UE, doit accélérer l'apport de l'aide humanitaire aux personnes déplacées. Toutefois, la solution ultime qui consiste à remettre la Somalie sur pied a besoin que le groupe de contact international sur la Somalie, rassemblant l'Union africaine, l'ONU, l'UE et les États-Unis, s'engage avec les acteurs sur le territoire somalien pour soutenir la mise en œuvre de la charte et des institutions fédérales de transition.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10. Heure des votes">
    <intervention id="4-258" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle l'heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats et autres détails relatifs aux votes: cf. procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem27" title="10.1. Communautés chrétiennes au Moyen-Orient (vote)"/>
  <section id="creitem28" title="10.2. Ouzbékistan (vote)">
    <intervention id="4-263" speaker_id="34231" name="Evgeni Kirilov" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je n'ai pas pu voter à temps. Veuillez indiquer mon vote favorable.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="10.3. Somalie (vote)"/>
  <section id="creitem30" title="11. Corrections et intentions de vote: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem31" title="12. Dépôt de documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem32" title="13. Décisions concernant certains documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem33" title="14. Déclarations écrites inscrites au registre (art.116 du règlement): voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem34" title="15. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem35" title="16. Calendrier des prochaines séances: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem36" title="17. Interruption de la session">
    <intervention id="4-273" speaker_id="4482" name="Le Président" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Je déclare ajournée la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 16 h 20)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
