<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20071025.FR" lang="fr" date="2007-10-25" place="Strasbourg" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance"/>
  <section id="creitem2" title="2. Activités du Médiateur européen (2006) (débat)">
    <intervention id="4-006" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">L'ordre du jour appelle le rapport dressé par Luciana Sbarbati, au nom de la commission des pétitions, sur le rapport annuel relatif aux activités du Médiateur européen en 2006 (2007/2131(INI) (A6-0301/2007).</p>
      <p sl="en">Ce matin nous avons le plaisir d'accueillir le Médiateur ainsi que la commissaire Wallström.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Médiateur . − Madame la Présidente, je souhaiterais remercier les honorables membres pour cette occasion qui m'est donnée de m'adresser au Parlement au sujet de mon rapport annuel de 2006. Je tiens également à remercier le rapporteur, Mme Sbarbati, et la commission des pétitions pour leur excellent rapport.</p>
      <p sl="en">Mon rapport fait état des progrès accomplis dans le traitement des plaintes, la promotion de la bonne administration et l'offre d'informations sur le rôle du Médiateur. J'ai reçu 3 830 plaintes en 2006, ce qui signifie que le nombre total de plaintes s'est stabilisé aux alentours du niveau atteint à la suite de la hausse de 53 % enregistrée en 2004.</p>
      <p sl="en">Je suis ravi de vous informer que la proportion de plaintes relevant de mes compétences a augmenté. On peut en déduire que les citoyens européens commencent à mieux savoir en quoi consiste ma mission et celle de mes collègues nationaux et régionaux du réseau européen des médiateurs, dont le rôle s'est également renforcé au bénéfice de toutes les parties concernées.</p>
      <p sl="en">Le nombre total d'enquêtes menées en 2006 a atteint 586, dont 66 % concernant la Commission. Étant donné que la Commission est l'institution de l'UE avec laquelle les citoyens ont le plus de raisons d'avoir des contacts, il est normal qu'elle fasse l'objet du plus grand nombre d'enquêtes.</p>
      <p sl="en">En 2006, 250 décisions de clôture d'enquête ont été prises. Dans 95 cas, l'enquête n'a pas révélé de mauvaise administration. Une telle conclusion n'est pas toujours négative pour le plaignant, qui bénéficie à tout le moins d'une explication complète de la part de l'institution concernée. Même quand ma conclusion ne révèle pas de mauvaise administration, je découvre parfois des possibilités d'améliorer la qualité de l'administration assurée par les institutions. Dans de tels cas, je souligne ces possibilités dans une remarque complémentaire.</p>
      <p sl="en">Un grand nombre de mes enquêtes débouchent sur une solution qui satisfait à la fois le plaignant et l'institution visée par la plainte. Pendant l'année 2006, 64 affaires ont été réglées par l'institution concernée à la satisfaction du plaignant.</p>
      <p sl="en">Lorsque je constate une mauvaise administration, j'essaie, dans la mesure du possible, de trouver une solution à l'amiable. En 2006, trois solutions à l'amiable ont été obtenues et, en fin d'année, 27 propositions visant une telle solution étaient étudiées par les institutions concernées.</p>
      <p sl="en">Dans les cas où aucune solution à l'amiable n'est possible, je clôture l'affaire en émettant un commentaire critique ou en présentant un projet de recommandation. Un commentaire critique s'impose lorsqu'il n'est plus possible pour l'institution concernée de supprimer le cas de mauvaise administration. Je tiens à préciser que cette critique se veut constructive et a pour but d'éviter que des cas de mauvaise administration similaires se répètent à l'avenir. En 2006, j'ai clôturé 41 enquêtes de la sorte.</p>
      <p sl="en">Afin de mieux me rendre compte des effets de mes critiques et conseils, j'ai lancé cette année une étude de suivi de tous les commentaires critiques formulés en 2006 ainsi que des 38 affaires ayant donné lieu à une remarque complémentaire au cours de la même année. Les résultats de cette étude devraient davantage encourager les institutions concernées à améliorer leurs pratiques et à développer une culture de service au bénéfice des citoyens.</p>
      <p sl="en">Dans les affaires où il est encore possible de supprimer le cas de mauvaise administration, je formule en principe un projet de recommandation à l'intention de l'institution, qui est tenue d'y répondre au moyen d'un avis détaillé. Pendant l'année 2006, 13 projets de recommandations ont été présentés de la sorte.</p>
      <p sl="en">Si une institution ne répond pas de manière satisfaisante à un projet de recommandation, je peux soumettre un rapport spécial au Parlement européen. Deux rapports spéciaux ont ainsi été rédigés en 2006. Le premier concernait la responsabilité du Conseil quant au choix des langues employées sur les sites internet de la présidence de l'UE. Le second de ces rapports appelait la Commission à traiter correctement une plainte relative à des services de paris sportifs. J'ai le plaisir de vous faire savoir que la Commission a réagi sans tarder et de façon positive à ce rapport.</p>
      <p sl="en">J'aimerais attirer votre attention sur un nouveau chapitre du rapport annuel qui a pour but de soutenir et d'encourager la bonne administration: ce que j'appelle les affaires de référence, c.-à-d. des exemples de bonnes pratiques d'institutions que mes enquêtes ont permis de révéler.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi de mentionner quelques autres activités que j'ai menées en 2006 en vue de garantir le meilleur service possible aux citoyens.</p>
      <p sl="en">Tout d'abord, j'ai signé un protocole d'accord avec le Contrôleur européen de la protection des données. L'objectif de cet accord est d'assurer que les plaintes en matière de protection des données soient traitées de manière cohérente et d'éviter les doubles emplois superflus.</p>
      <p sl="en">Cet accord me permet de bénéficier de l'expertise du Contrôleur européen de la protection des données, que je peux en effet consulter lorsque le texte de la directive sur la protection des données ou la jurisprudence existante donne lieu à des interprétations divergentes. Ce mécanisme m'a déjà été utile quand j'ai eu à traiter d'affaires où il était nécessaire de concilier le droit d'accès aux documents avec le droit à la vie privée.</p>
      <p sl="en">J'ai également signé un accord avec le gouvernement espagnol visant à permettre aux citoyens d'adresser des plaintes au Médiateur européen dans n'importe quelle langue co-officielle d'Espagne. Ce faisant, j'ai aligné ma pratique sur les conclusions du Conseil de juin 2005, qui prévoyaient l'usage de ces langues pour faciliter les communications entre les citoyens espagnols et les institutions de l'UE.</p>
      <p sl="en">Chers membres, je me réjouis du soutien au travail du Médiateur européen exprimé dans le rapport de Mme Sbarbati et souhaite informer le Parlement que, me conformant à la demande émise dans ce rapport, je prépare les bases d’un protocole d’accord avec la Banque européenne d'investissement.</p>
      <p sl="en">Étant donné que la mise en œuvre du droit communautaire relève largement de la responsabilité des administrations des États membres, je continuerai à promouvoir la coopération dans le cadre du réseau européen des médiateurs. J'ai le plaisir de vous annoncer que la sixième réunion de ce réseau s'est déroulée la semaine dernière dans ce même bâtiment. Lors de la conclusion de cette réunion fructueuse, nous avons adopté à la majorité une déclaration qui vise à mieux faire connaître la dimension communautaire du travail des médiateurs nationaux et régionaux, et à clarifier le service que ceux-ci offrent aux personnes se plaignant au sujet de matières qui relèvent du champ d'application du droit communautaire.</p>
      <p sl="en">La coopération volontaire entre médiateurs dont témoigne cette déclaration peut, à mon sens, apporter une contribution importante et croissante à la capacité de l'Union européenne à produire des résultats concrets, cela en veillant à ce que les citoyens puissent exercer leurs droits au quotidien et que leurs problèmes soient résolus avec des procédures à leur portée.</p>
      <p sl="en">Le Médiateur européen a été institué pour aider à rapprocher l'Union de ses citoyens et pour donner un «visage humain» à son administration. Un des aspects fondamentaux de notre institution est que le Médiateur est une personne qui communique personnellement avec les citoyens, examine leurs doléances et cherche une solution à leurs problèmes ou leurs plaintes.</p>
      <p sl="en">Chacune de ces «microcommunications» constitue une opportunité d'instaurer la confiance entre les citoyens et les institutions. En vue de cet objectif, je continuerai à promouvoir un dialogue constructif avec les institutions et à attirer leur attention sur les problèmes soulevés afin de leur permettre d'améliorer leurs performances.</p>
      <p sl="en">La façon dont une administration publique réagit aux plaintes est un indicateur clé de l'attention qu'elle porte aux citoyens. Alors que des progrès ont été réalisés dans nombre de domaines, il est regrettable de constater que l'année 2006 a connu une augmentation de la proportion d'affaires que j'ai dû clôturer par un commentaire critique.</p>
      <p sl="en">Cette évolution devrait être une source de préoccupation pour tous ceux et celles qui aspirent à de meilleures relations entre l'UE et ses citoyens. Les plaintes offrent la possibilité de corriger une situation et de démontrer que l'institution concernée respecte le droit fondamental du citoyen à une bonne administration.</p>
      <p sl="en">Je ne pense pas que les citoyens puissent aisément concilier les déclarations fréquentes des institutions exprimant le désir d'être «plus proches du citoyen» ou de montrer «plus d'ouverture» avec l'incapacité fréquente de ces mêmes institutions à saisir l'occasion d'améliorer les relations et d'accroître la transparence que leur offre le Médiateur. Je suis toutefois rasséréné par diverses indications témoignant du fait que cette année 2007 voit une volonté beaucoup plus marquée de saisir les opportunités offertes par mes enquêtes pour résoudre les plaintes.</p>
      <p sl="en">Une telle coopération est essentielle car le Médiateur ne peut réussir sa mission seul. Assurer une administration de haut niveau est une tâche qui doit être entreprise en tandem avec les institutions de l'UE. Tenir ses promesses, fournir des mécanismes de recours adéquats, tirer des leçons de ses erreurs, travailler en toute transparence et permettre l'examen public – tels sont les «moyens» importants à mettre en œuvre pour instaurer la confiance.</p>
      <p sl="en">De même, le Médiateur européen doit travailler de façon concertée et systématique avec ses collègues nationaux et régionaux afin d'assurer le plein respect des droits des citoyens dans l'ensemble de l'Union. Enfin, le Médiateur doit continuer à toucher les citoyens pour que ceux-ci puissent avoir connaissance des services qu'il propose.</p>
      <p sl="en">Avec le soutien et les orientations du Parlement, je continuerai à m'efforcer de consolider les résultats déjà acquis dans le but d'accomplir pleinement ma mission institutionnelle, qui consiste à rapprocher l'Union des citoyens et à donner un «visage humain» à son administration.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4428" name="Luciana SBARBATI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="10-05-1946" birth_place="Roma" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">Madame la Présidente, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je souhaite tout d’abord remercier le Médiateur pour son excellent travail, comme le confirme ce rapport en particulier. Je souhaite également remercier pour leur coopération les services juridiques de la Commission et tous mes collègues députés de la commission, et plus particulièrement le rapporteur fictif et M. Mavrommatis.</p>
      <p sl="it">La culture du service au citoyen, qui a pour premier objectif de s’assurer que l’administration publique soit de grande qualité, transparente, accessible, rapide et coopérative, a été encouragée et renforcée au niveau communautaire par les efforts combinés de la commission des pétitions et du Médiateur. On peut retracer sa première apparition à la résolution du 6 septembre 2001, date à laquelle le Parlement européen a adopté le code de bonne conduite administrative proposé par le Médiateur européen.</p>
      <p sl="it">En outre, le traité de Maastricht a entrainé une grande amélioration de la qualité de la citoyenneté européenne en offrant aux citoyens la possibilité de soumettre des pétitions à un organe parlementaire, qui reste seul juge, ou de faire appel à un organe plus spécialisé qui, alors qu’il agit sur une base extrajudiciaire, suit une procédure qui n’exclut pas une intervention parlementaire si une institution communautaire responsable par exemple d’une mauvaise administration éprouve des réticences à coopérer.</p>
      <p sl="it">Je n’évoquerai pas les statistiques, le Médiateur en a déjà parlé et elles se trouvent dans le rapport. Les cas de mauvaise administration sont actuellement liés à un manque de transparence, à un refus d’informer, à des abus de pouvoir, des erreurs juridiques et une incapacité à remplir les obligations du traité, particulièrement de la part de la Commission.</p>
      <p sl="it">Les décisions du Médiateur ne sont pas juridiquement contraignantes, mais les sauvegardes proposées par son travail aident à renforcer son pouvoir de persuasion. Il apprécie le soutien actif de la commission des pétitions – il a d'ailleurs assisté à 4 de leurs réunions en 2006 – et il coopère avec le réseau des médiateurs européens, réseau qui devrait être amélioré et étendu. L’Italie, par exemple, n’a pas encore de médiateur national.</p>
      <p sl="it">Il faut toutefois souligner que les décisions avec effet final devraient être notifiées réciproquement en temps réel afin d'éviter des conflits de compétence entre les activités du Médiateur et celles de la commission des pétitions.</p>
      <p sl="it">Le rapport divise les décisions prises sur les enquêtes classées en 2006 en plusieurs catégories: manque d’ouverture de la part des institutions et organes communautaires (25 % des enquêtes), le rôle de la Commission en tant que gardienne des traités en relation avec les procédures liées à l’article 226, la gestion des contrats, les rémunérations et bourses, et le recrutement et la gestion du personnel des institutions communautaires.</p>
      <p sl="it">Les procédures se terminent souvent à l'étape des remarques critiques, qui sont un moyen d'essayer d'empêcher la répétition de cas de mauvaise administration à l'avenir dans des situations où il serait inutile de formuler une recommandation. Le Médiateur a donné de nombreux exemples qu'on peut lire au calme dans le rapport.</p>
      <p sl="it">À cet égard, la commission des pétitions invite le Médiateur à mener une étude détaillée de l'impact pratique des remarques critiques formulées au cours des enquêtes de 2006. Le fait que les institutions disposent d'un code de bonne conduite administrative est souvent insuffisant pour garantir la création d'une réelle culture du service.</p>
      <p sl="it">Ce rapport montre également qu’il reste des zones d’ombre au niveau de l’usage inapproprié par la Commission de ses pouvoirs discrétionnaires. En effet, elle n’entreprend pas d’action rapide avant d’entamer des procédures juridiques, en prétextant des considérations politiques. Concernant les contrats et la gestion du personnel, certaines enquêtes menées par le Médiateur à sa propre initiative montrent que son pouvoir se révèle une façon efficace de stimuler l'autorégulation des autorités administratives, un principe sensé auquel il doit être plus souvent recouru.</p>
      <p sl="it">Selon la commission des pétitions, toutefois, un dialogue continu et constructif devrait permettre d'éviter le manque de synchronisation des horaires et des avis concernant le traitement d’une même affaire par le Médiateur et le Parlement.</p>
      <p sl="it">La commission des pétitions a également invité spécialement le Médiateur à enquêter sur les systèmes utilisés par EPSO, encore une fois afin de protéger les droits des candidats, particulièrement des plus jeunes, dans les procédures de concours du Parlement européen, et de se renseigner sur une prétendue discrimination à l'École européenne de Bruxelles.</p>
      <p sl="it">Dans le rapport de cette année, Madame la Présidente, nous nous concentrons sur le rôle du Médiateur en tant qu’acteur clé de la vie démocratique de l'Union. Il est un intermédiaire vital pour les citoyens ayant affaire aux autorités publiques. Ses actions efficaces soulignent la distinction entre la bonne et la mauvaise administration, en proposant des conseils pour reconnaître ses erreurs et en cherchant des solutions satisfaisantes pour les plaignants, susceptibles de transformer une mauvaise conduite en une bonne conduite.</p>
      <p sl="it">Dès lors, il serait appréciable que le Médiateur dresse une liste des meilleures pratiques administratives, incluant non seulement des affaires exemplaires, mais également d'autres moins honorables. Un des principes capitaux sur lesquels il faut insister est l’égalité démocratique de tous les citoyens de l'Union, sans discrimination ou distinction sur la base de la nationalité ou de la langue. C'est un principe sur lequel le Médiateur peut se reposer dans ses efforts continus pour surveiller et protéger l'égalité linguistique.</p>
      <p sl="it">La commission des pétitions estime qu’il faut accélérer les procédures afin de s’assurer que le rapport annuel du Médiateur soit examiné plus rapidement, et elle se prononce également en faveur d’une modification des statuts, si tant est que ces amendements impliqueront uniquement une extension qualitative des pouvoirs du Médiateur sans toucher à la nature de ses compétences ni à l'effet non contraignant de toutes ses décisions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vice-présidente de la Commission . − Madame la Présidente, la Commission devrait «montrer l'exemple en encourageant une culture de service». J'approuve entièrement cette suggestion tirée de l'introduction du rapport annuel du Médiateur européen. L'Union européenne doit être plus proche de ses citoyens, elle doit mieux expliquer, mieux écouter et mener de meilleures politiques. Pour tout cela, l'Union doit pouvoir compter sur une administration publique de très haute qualité. En outre, disposer d'un organe de surveillance bien équipé pour suivre nos progrès est tout aussi important pour notre réussite commune. Le Médiateur agit en tant que mécanisme de contrôle externe afin de veiller à ce que les institutions et organes de l'Union européenne gèrent une administration sensée et responsable.</p>
      <p sl="en">Pour cette raison, j'accueille très favorablement le rapport annuel 2006 du Médiateur et tiens à souligner le caractère extrêmement positif des relations entre la Commission et le Médiateur. Par exemple, le nombre d'enquêtes ouvertes adressées à la Commission a diminué de 20 % en 2006 comparativement à 2005 et 2004, et il nous arrive plus fréquemment de reconnaître nos erreurs et de présenter des excuses. Nous cherchons des solutions satisfaisantes pour les plaignants, tout comme nous suivons les commentaires critiques et les projets de recommandations formulés par le Médiateur.</p>
      <p sl="en">Je salue également le très important rapport de Mme Sbarbati et les propositions constructives qu'il contient. De même, j'approuve l'appel lancé par le Médiateur en faveur d'une culture de service ainsi que celui de Mme Sbarbati concernant les ressources budgétaires et humaines nécessaires. Nous sommes jugés sur nos actes et non sur nos paroles. Nous devons donc veiller réellement à ce que les citoyens reçoivent des réponses rapides et consistantes, comme Mme Sbarbati l'a souligné dans son rapport.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi quelques brefs commentaires sur certains points du rapport du Médiateur. Tout d'abord, la Commission accueille favorablement l'initiative du Médiateur de dresser une liste d'affaires de référence constituant des exemples de bonnes pratiques. Nous saluons également l'initiative consistant à préparer une étude des suites données par la Commission et d'autres institutions et organes aux commentaires critiques et remarques complémentaires formulés par le Médiateur. J'espère que cette étude contribuera à l'amélioration des pratiques administratives au bénéfice des citoyens.</p>
      <p sl="en">Deuxièmement, à propos du chevauchement qui existerait entre les activités et pouvoirs de la commission des pétitions et ceux du Médiateur, la Commission réitère sa volonté de travailler avec ces deux organismes dans le cadre de leurs attributions respectives, la définition de ces attributions ne relevant pas des compétences de la Commission.</p>
      <p sl="en">Troisièmement, le Parlement a demandé à la Commission de faire correctement usage des pouvoirs discrétionnaires que lui confère l'article 226 relatif aux procédures pour infraction. Il est évident que nous devons éviter les retards ou l'inertie, raison pour laquelle la Commission a récemment adopté une communication sur la mise en œuvre du droit communautaire. En outre, nous avons établi des mesures préventives plus ciblées, amélioré la fourniture d'informations et la résolution des problèmes. En deux mots, la Commission a pris ce nouvel engagement: tâcher de rendre plus efficace la gestion des cas d'infraction et d'accroître la transparence.</p>
      <p sl="en">Concernant le règlement (CE) n° 1049/2001 relatif à l'accès du public aux documents, vous n'êtes pas sans savoir que la révision de cet acte est en cours d'examen; la contribution du Médiateur à la consultation menée dans ce cadre a été très favorablement accueillie. Voici à peine quelques semaines, nous avons eu avec la commission interinstitutionnelle une réunion sur le thème de l'accès du public aux documents, une réunion présidée par la vice-présidente Wallis. Je tiens à remercier Mme Wallis pour avoir présenté de façon très constructive cette question de l'accès du public aux documents.</p>
      <p sl="en">L'avant-dernier point que je voudrais aborder concerne le statut du Médiateur. Cette question est traitée dans un cadre spécifique mais, comme je l'ai mentionné dans le rapport, je tenais seulement à vous assurer que la Commission suit de près l'évolution de la situation et que des contacts sont en cours entre la Commission et le Médiateur à différents niveaux hiérarchiques. Mon désir est que cette question progresse dans un esprit de coopération étroite entre le Conseil, le Parlement et la Commission.</p>
      <p sl="en">Pour terminer, concernant la stratégie de communication du Médiateur ainsi que le réseau européen des médiateurs, je dirai que nous avons besoin de partager nos expériences et nos pratiques administratives. Nous devons accroître la sensibilisation publique et opérer un rapprochement entre les citoyens et l'UE. Cet enjeu présente une très grande importance pour le Médiateur mais aussi pour le Parlement européen et la commission des pétitions. La Commission et moi-même y attachons une grande importance, et vous pouvez être assurés que nous ferons de notre mieux pour coopérer et trouver de bonnes solutions tournées vers l'avenir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="28574" name="Manolis MAVROMMATIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="15-08-1941" birth_place="Platanias Chanion" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">au nom du groupe PPE-DE . – Madame la Présidente, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, laissez-moi tout d’abord remercier et féliciter Mme Sbarbati, rapporteur pour le rapport annuel sur les activités du Médiateur européen en 2006. Je souhaite également remercier le secrétariat de notre commission pour son assistance dans l'élaboration du rapport de Mme Sbarbati, ainsi que le Médiateur européen, M. Diamandouros, pour nous avoir rapidement remis son rapport annuel pour 2006, et pour la coopération qui s’en est suivie avec la commission des pétitions.</p>
      <p sl="el">Le Médiateur est une institution indépendante et un mécanisme de contrôle de l’administration de l’UE. Toutefois, malgré toutes les actions entreprises par M. Diamandouros pour informer le public, la confusion règne toujours sur les domaines de juridiction du Médiateur européen. Nous devons dès lors continuer à faire des efforts et à informer le public grâce à un soutien financier adéquat de la part de l'UE. C’est pour cette raison que nous, le groupe du parti populaire européen (démocrates chrétiens) et des démocrates européens, avons déposé un amendement à ce sujet qui demande une participation encore plus grande des médias en publiant le travail du Médiateur européen.</p>
      <p sl="el">En tant que rapporteur fictif, j’ai essayé de contribuer au rapport sur les activités du Médiateur européen en déposant et soutenant des amendements. C’est essentiellement grâce à l’adoption de ces amendements que nous avons pu voir des progrès dans les domaines suivants des activités du Médiateur européen:</p>
      <p sl="el">Premièrement, le Médiateur européen a été prié de continuer son enquête sur les problèmes liés au troisième pilier.</p>
      <p sl="el">Deuxièmement, les rapports concernant le Médiateur européen doivent être rapidement traduits dans toutes les langues officielles de l’UE, plus particulièrement dans le cas du rapport annuel du Médiateur européen.</p>
      <p sl="el">Troisièmement, le Médiateur européen doit conserver de bonnes relations avec les membres de la commission des pétitions et coopérer avec eux afin d’atteindre les résultats escomptés.</p>
      <p sl="el">Dernièrement, le Réseau européen des médiateurs est appelé à s'étendre et à inclure parmi ses membres des médiateurs spécialisés tels que ceux traitant des droits des mineurs, des problèmes familiaux, de la protection des données personnelles et des droits des prisonniers ou des patients.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28637" name="Alexandra DOBOLYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-09-1971" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="en">au nom du groupe du PSE . – Madame la Présidente, je voudrais commencer par remercier M. Diamandouros et Mme Wallström pour leurs présentations ainsi que Mme Sbarbati pour son excellent rapport.</p>
      <p sl="en">Le traité de Lisbonne, qui vient d'être conclu, offre à l'Union européenne la possibilité de sortir d'une période dans laquelle, depuis longtemps, elle n'a eu qu'une capacité limitée de fonctionner efficacement au nom de ses citoyens. Nous disposons désormais d'un système institutionnel qui fonctionne plus efficacement, un système dont nous avions besoin depuis longtemps. Qui plus est, ce système nous ouvre bien d'autres portes.</p>
      <p sl="en">Je salue la proclamation solennelle de la charte des droits fondamentaux par les présidents des institutions le 12 décembre prochain. L'inclusion de cette charte dans l'ordre juridique de l'Union européenne permettra à celle-ci de commencer à travailler sur des bases plus efficaces, transparentes et démocratiques. Les citoyens européens attendent de l'Union, et continueront à l'attendre, que ses institutions agissent en accord avec ses principes fondamentaux: sur la base du contenu de la charte mais aussi avec efficacité, compétence et ouverture.</p>
      <p sl="en">Le Médiateur européen est un élément crucial de la structure et du fonctionnement démocratiques de l'Union. La majeure partie de ses enquêtes concernent un manque de transparence des activités, un défaut auquel nous devons remédier si nous tenons à devenir crédibles aux yeux des citoyens. J'apprécie énormément le travail du Médiateur, tel qu'il l'a présenté dans son rapport annuel et son allocution. Le Médiateur a pris une série de décisions importantes en 2006, concernant notamment le choix des langues employées sur les sites internet des présidences du Conseil; les informations incorrectes et trompeuses contenues dans des dépliants, sur des affiches et dans des présentations vidéo concernant les droits des passagers aériens produits par la Commission; et le rapport d'audit de la Banque européenne d'investissement.</p>
      <p sl="en">Il importe que nous soutenions le travail du Médiateur ainsi que celui de la commission des pétitions car c'est en traitant les plaintes et pétitions envoyées par les citoyens concernant les questions communautaires que nous pouvons nous rendre compte de ce qui ne fonctionne pas bien au niveau européen et prendre des mesures correctives. Les affaires portées à l'attention du Médiateur et de la commission des pétitions étant d'une complexité croissante, les institutions doivent y investir davantage de ressources pour être en mesure d'apporter une réponse adéquate aux préoccupations des citoyens.</p>
      <p sl="en">Dans ce contexte, je souhaiterais rappeler aux membres le contenu du paragraphe 2 du rapport de Mme Sbarbati: «invite à doter tous les institutions et organismes européens des ressources budgétaires et humaines nécessaires pour garantir que les citoyens reçoivent des réponses rapides et consistantes à leurs demandes de renseignements, à leurs plaintes et à leurs pétitions». Suivre cette suggestion sera la meilleure façon de mettre en pratique la charte des droits fondamentaux. À cet égard, j'appelle l'ensemble des institutions et des organismes à accorder la priorité aux intérêts des citoyens dans ce sens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28314" name="Anneli JÄÄTTEENMÄKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="11-02-1955" birth_place="Lapua" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">au nom du groupe ALDE . – Madame la Présidente et Vice-Présidente de la Commission Margot Wallström, M. le Médiateur Nikiforos Diamandouros, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je souhaite commencer en remerciant le rapporteur pour son excellent travail.</p>
      <p sl="fi">Au fil des ans, le rôle du Médiateur européen est devenu de plus en plus important pour les citoyens de l’Union européenne. Une fois que la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne entrera en vigueur, ce rôle deviendra encore plus important. Cela signifie qu’à l’avenir, nous devrons nous assurer encore davantage que le Médiateur dispose de ressources suffisantes et que le code de bonnes pratiques grâce auquel il agit est toujours pertinent avec le climat actuel.</p>
      <p sl="fi">La commissaire Margot Wallström a souligné le besoin de transparence. J’espère que maintenant que le code de bonnes pratiques sur lequel se repose le Médiateur européen change, comme l’a promis la commissaire, les objectifs de plus grande transparence et de promotion de l’idée que les informations nécessaires sont disponibles auprès de la Commission se réaliseront. Seuls les faits comptent, pas les mots.</p>
      <p sl="fi">Le rapport annuel du Médiateur et sa version résumée sont un magnifique exemple de la façon dont notre travail devrait être présenté au public. Le rapport est clair, succinct et direct. La transparence est la clé de la démocratie européenne et son principal matériau de construction.</p>
      <p sl="fi">Conformément à l’article 41 de la Charte des droits fondamentaux, toute personne a le droit de voir ses affaires traitées impartialement, équitablement et dans un délai raisonnable par les institutions et organes de l’Union. Cela veut beaucoup dire et place une obligation sur les institutions de l’Union européenne et évidemment sur le bureau du Médiateur, également. En conséquence, je voudrais souligner l’importance de s’assurer qu’il existe des ressources adéquates et appropriées afin que les citoyens ne doivent pas attendre des années avant d’avoir une décision sur des affaires les concernant, car attendre une décision est très fatigant.</p>
      <p sl="fi">Enfin, je souhaite remercier le Médiateur pour le travail qu'il accomplit, et je lui souhaite beaucoup de succès dans ce rôle très difficile. Il n’est pas toujours apprécié à sa juste valeur, étant donné que les droits fondamentaux sont mieux respectés au sein de l’élite que parmi les gens ordinaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN . – Madame la Présidente, je souhaite remercier Mme Sbarbati pour son travail et exprimer mon appréciation du travail du Médiateur européen, M. le Professeur Nikiforos Diamandouros. Je parle au nom du groupe Union pour l'Europe des Nations, ainsi que de M. Marcin Libicki, le président de la commission des pétitions, qui n'a pas pu être présent aujourd'hui et m'a demandé de m'exprimer en son nom.</p>
      <p sl="pl">Hominum causa omne ius constitutum sit – chaque loi devrait être appliquée du point de vue des êtres humains. Ce principe romain peut être reconnu dans le travail du Médiateur qui, en travaillant dans son domaine de compétences, essaye de respecter le principe fondamental que toute personne a le droit de voir ses affaires traitées impartialement, équitablement et dans un délai raisonnable par les institutions et organes de l’Union.</p>
      <p sl="pl">On peut le constater à travers une analyse du rapport, établissant que seulement 25 % des plaintes déposées relèvent du domaine de compétences du Médiateur. Nos citoyens ne connaissent-ils pas le droit? C’est peut-être le cas dans une certaine mesure. Je pense toutefois que c’est autre chose, qu’ils considèrent l’institution du Médiateur comme un dernier recours, quand ils ne trouvent pas d’aide appropriée dans leur propre pays. La variété et la quantité des demandes soumises à la commission des pétitions conduiraient à une conclusion similaire. Si le sentiment qu'une personne est traitée de manière injuste, lente, incompétente ou bureaucratique continue à augmenter, le Code européen de bonne conduite administrative deviendra juste un recueil d’aspirations et non de pratiques quotidiennes.</p>
      <p sl="pl">Professeur, puissiez-vous, en tant que Médiateur, être un gardien efficace des intérêts des citoyens de la Communauté, et puissent le Parlement, le Conseil, la Commission, ainsi que les parlements et médiateurs nationaux, vous assister dans votre travail.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28161" name="Margrete AUKEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Denmark" m_state="DK">
      <p sl="da">au nom du groupe des Verts/ALE. – Madame la Présidente, je ne vais pas répéter toutes les bonnes choses qui ont été dites, à part merci à notre Médiateur et à la commissaire Wallström. En outre, je souhaiterais dire une chose qu’il faut souligner. Je suis un membre relativement nouveau de la commission des plaintes des citoyens, comme nous devrions plutôt l'appeler. J’ai découvert à ma grande consternation en étant en société que ce sont quasiment uniquement les citoyens actifs qui contrôlent si la législation de l'UE est respectée dans de nombreux endroits. Les institutions ne le font pas, et les États membres non plus. Dès lors, si les citoyens ne le font pas, tout le système va s’écrouler. Les citoyens sont alors non seulement les victimes d'affaires individuelles, ils sont également les joueurs actifs qui essaient de s'assurer que le système extrêmement transparent de l'UE est compréhensible et proche des citoyens.</p>
      <p sl="da">Nous devons également être très clairs: c’est une lutte perpétuelle, même si nous équipons nos instruments (comme le Médiateur et la commission des plaintes des citoyens) des meilleurs outils. Une attaque a lieu pour l’instant sur le système suédois d’ouverture et d’accès aux documents. Nous ne devons pas croire que c’est une lutte que nous pouvons gagner une fois pour toutes. Nous devons persister, encore et encore, et nous ne gagnerons pas la lutte. Nous ne gagnerons que si nous continuons à avoir de très bons outils.</p>
      <p sl="da">Laissez-moi souligner que je suis véritablement enchantée du rapport de Mme Sbarbati. Toutefois je voudrais attirer l’attention sur les amendements que nous avons heureusement pu incorporer dans le rapport grâce à un soutien considérable. Premièrement, le Parlement a maintenant la possibilité de faire juger des affaires du Médiateur au tribunal si les institutions ne respectent pas le Médiateur. Il est absolument crucial que cela puisse être fait dans la réalité, et non que ce soit une chose dont nous nous vantions simplement partout dans le monde. Nous avons l’institution du Médiateur, nous avons la commission des plaintes des citoyens, et pourtant ce ne sont que des mots et encore des mots. Ce problème est donc très important.</p>
      <p sl="da">Le deuxième aspect concerne la Banque européenne d’investissement. À de nombreuses occasions, la banque n'a pas été aussi «gentille» qu’elle aurait du l'être. À de nombreuses occasions, elle a agi comme si elle assistait des industries majeures, et il est absolument crucial que les citoyens qui devraient bénéficier des activités de la banque dans les pays à l’extérieur de l’Europe aient l’opportunité de présenter des affaires au Médiateur. Il est assez choquant que ce droit leur soit refusé sous prétexte qu’ils ne sont pas citoyens de l’UE et n’ont pas leur mot à dire. Ils ont été traités avec condescendance et arrogance et je suis dès lors très heureuse qu'il ait été souligné dans ce rapport que ces citoyens auront naturellement le droit de faire appel au Médiateur.</p>
      <p sl="da">Enfin, laissez-moi dire qu’il est important de souligner que le Médiateur est également compétent pour les domaines intergouvernementaux du troisième pilier. Globalement, nous faisons un grand pas en avant avec ce rapport, et j’espère vraiment que les organes de la Commission et du Parlement prendront cela au sérieux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">au nom du groupe GUE/NGL . – Madame la Présidente, les débats d'aujourd'hui et l'excellent travail accompli par le Médiateur européen M. Diamandouros durant les 4,5 dernières années, ainsi que le très bon rapport de Mme Sbarbati, donnent au Parlement européen et à la Commission une chance de faire le point sur la façon dont le public voit les institutions de l’UE.</p>
      <p sl="el">Une grande partie du public demande davantage de transparence et d’administration exemplaire, qui sont apparemment trop peu présents.</p>
      <p sl="el">Je prends note de quelques signes d’inquiétude dans le rapport de M. Diamandouros. Un plus petit nombre d’affaires a pu être résolu à l’amiable. Il y a eu une diminution du nombre d'affaires dans lesquelles la Commission (je vois que le vice-président n'écoute pas) s'est conformée aux recommandations du Médiateur européen.</p>
      <p sl="el">Féliciter le Médiateur européen n’est pas suffisant, Madame la Présidente, nous devons écouter ses recommandations. M. Diamandouros demande à juste titre une extension de ses pouvoirs afin de pouvoir couvrir les problèmes liés au troisième pilier, et donc d’apporter davantage de transparence et de contrôle. Il demande une modification des statuts du Médiateur européen afin de pouvoir fournir un travail plus efficace.</p>
      <p sl="el">Je pense qu’il a le soutien du Parlement européen, mais qu’il doit aussi avoir celui de la Commission, et pas seulement des paroles, des faits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">au nom du groupe ITS. – Madame la Présidente, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, nous avons pu lire dans le rapport de Mme Sbarbati que, selon les statistiques de 2006, plus de 90 % des 3 800 plaintes environ émanent de citoyens individuels. Ce fait est très intéressant. Mme Sbarbati nous dit également que la majorité des plaintes vient des plus grands États membres, les plus peuplés, mais précise que les chiffres changent si on tient compte du rapport entre population et nombre de plaintes. Alors, ce sont le Luxembourg et les nouveaux États membres que sont Malte, Chypre et la Slovénie qui prennent la tête avec le plus grand nombre de plaintes. À mon opinion, ceci reflète le fait que les problèmes de nature et compétence européennes et la législation sont les principales préoccupations quotidiennes du Médiateur.</p>
      <p sl="it">Selon moi, il est toutefois intéressant de noter qu’il serait plus utile d’avoir des Médiateurs en fonction dans ces pays, plus particulièrement en Italie, que d'avoir un Médiateur européen. Je pense avoir lu que dans 95 % des cas examinés, la majorité d’entre-eux ne relèvent pas du domaine de compétence du Médiateur européen car les plaintes ne sont pas dirigées contre une institution ou un organe communautaire.</p>
      <p sl="it">Les cas de mauvaise administration concernent des manques de transparence, des injustices, des abus de pouvoir, des erreurs juridiques, etc. Il n’existe pas de données sur l'inefficacité administrative et l'injustice dans mon pays, et je suis sûr que si de telles données existaient et étaient portées à la connaissance du Médiateur européen, l'Italie ferait bien partie des premiers, particulièrement les administrations de gauche de mon pays.</p>
      <p sl="it">Il n’est pas surprenant de constater que la mauvaise utilisation des pouvoirs discrétionnaires de la Commission soit en tête de classement, et je souhaiterais dès lors exhorter le Médiateur européen à examiner plus profondément les relations entre les citoyens, le Conseil, la Commission et le Parlement.</p>
      <p sl="it">J’approuve également le fait que la portée d’enquête du Médiateur devrait être étendue afin de couvrir la protection des mineurs, les problèmes familiaux, la protection des données et les droits des prisonniers. C’est pourquoi je soutiens l’amendement Mavrommatis. Toutefois, Mme Sbarbati et M. Mavrommatis, je ne soutiens pas l’exhortation à mener des enquêtes au titre du troisième pilier. C’est une mauvaise idée et je ne l’approuve pas. Je souhaiterais cependant féliciter Mme Sbarbati pour son travail productif avec le Médiateur européen.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="4537" name="Sir Robert ATKINS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="05-02-1946" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je voudrais féliciter le rapporteur et, à travers elle, mon collègue, M. Mavrommatis. Bien sûr, je tiens tout particulièrement à féliciter le Médiateur pour avoir mené à bien sa mission une année de plus.</p>
      <p sl="en">Un total mensuel d'environ 300 plaintes constitue une énorme charge de travail. Ce nombre témoigne de l'intérêt croissant manifesté pour le système mais également d'une préoccupation croissante concernant les divers aspects de la mauvaise administration dans l'UE. Bien que de nombreuses affaires soient traitées au travers d'un processus de coopération, le Médiateur évoque l'augmentation du nombre de commentaires critiques qu'il est obligé de formuler. Cette situation doit s'améliorer, faute de quoi le Parlement devra trouver des moyens de forcer la Commission à montrer davantage de serviabilité et de réaction positive mais aussi à agir en fonction des conclusions émises par le Médiateur.</p>
      <p sl="en">Dans son rapport, le Médiateur fait des commentaires qui en disent long, par exemple le suivant: «Je ne pense pas que les citoyens puissent aisément concilier les déclarations fréquentes des institutions exprimant le désir d'être “plus proches du citoyen” avec l'incapacité fréquente de ces mêmes institutions à saisir l'occasion d'améliorer les relations que leur offre le Médiateur.» Les services du Médiateur se doivent – et c'est ce qu'ils font – de travailler main dans la main avec la commission des pétitions, mais la Commission doit développer une culture de service plutôt que chercher à éviter les problèmes. En outre, les ministres et les représentants permanents doivent prendre conscience de l'importance vitale d'une réponse positive aux doléances que les électeurs et citoyens expriment par le biais du Médiateur ou de la commission des pétitions.</p>
      <p sl="en">Pour finir, permettez-moi d'évoquer brièvement un remarquable rapport spécial dressé par le Médiateur, à savoir le rapport relatif à une plainte déposée contre l'OLAF. En tant que rapporteur de la commission des pétitions pour cette affaire, je vous fais savoir que, la procédure judiciaire correspondante ayant été clôturée, je ne permettrai pas que l'affaire visée par ce rapport spécial soit reléguée aux oubliettes. Elle sera réexaminée dès que cela sera possible en pratique.</p>
      <p sl="en">Je voudrais conclure mon intervention en vous remerciant encore, Madame la Présidente, de nous honorer de votre présence, mais également le Médiateur et Madame la Commissaire qui nous ont aussi fait le plaisir de se joindre à nous.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28575" name="Maria MATSOUKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="08-01-1974" birth_place="Lepenou" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GR">
      <p sl="el">Madame la Présidente, il semble que nous avons réellement commencé à comprendre à quel point il est important que les citoyens européens se sentent proches de l’Union grâce à des institutions démocratiques et particulièrement transparentes.</p>
      <p sl="el">Le Médiateur européen est l’institution par excellence pour accueillir les plaintes des citoyens. C’est aussi celle qui semble la plus capable de faire sentir aux citoyens que l’Union s’occupe de leurs problèmes et tente de les résoudre. Cela montre que des progrès ont été réalisés dans le domaine de la reconnaissance et de la correction des erreurs administratives.</p>
      <p sl="el">Je souhaite remercier le rapporteur pour la réflexion menée derrière le rapport. Elle expose correctement le rôle clé du Médiateur dans le caractère démocratique de l’UE.</p>
      <p sl="el">Toutefois je crains que, malgré la diminution du nombre de cas de mauvaise administration, les remarques critiques du Médiateur (dans les cas où une solution à l’amiable a été prise) n’ont pas atteint un taux d’acceptation suffisant de la part des organes institutionnels.</p>
      <p sl="el">Le rapporteur a alors raison de nous rappeler le droit du Parlement de recourir au tribunal bien que nous préférions évidemment éviter d’utiliser ce droit. Toutefois, nous devrions tous ici aujourd’hui comprendre que nous sommes les institutions – et le corollaire en est que la fiabilité des institutions dépend de notre propre attitude.</p>
      <p sl="el">J’approuve également totalement la vision du rapporteur d’une façon équilibrée mais également énergique d’accomplir nos devoirs.</p>
      <p sl="el">Le Médiateur n’est pas, ne peut ni ne doit être simplement une démonstration de démocratie pour l’UE. Nous devons le reconnaître, en faire une décision commune et surtout nous devons assumer nos responsabilités. En d’autres mots, nous devons être assurés dans nos décisions, mais surtout plus transparents dans la gestion de nos problèmes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Madame la Présidente, l'aspect le plus important de l'existence de l'UE et de ses institutions est la promotion des principes fondamentaux de justice, de démocratie et de respect des droits de l’homme, en particulier pour les citoyens européens. Notre Union n'aurait pas de raison d'être ni de but fonctionnel si elle n'avait pas pour objectif principal d'offrir des services équitables, complets et efficaces aux peuples d'Europe.</p>
      <p sl="en">Le citoyen européen a été, est et sera toujours au centre de nos efforts en tant qu'Union fonctionnelle. C'est principalement pour cette raison que les activités du Médiateur revêtent une telle importance. Le Médiateur est en effet l'ami et le gardien du citoyen européen mais aussi le service au travers duquel les institutions et organismes communautaires peuvent être tenus de rendre des comptes sur la façon dont ils ont servi le citoyen et sur l'éventuelle mauvaise administration ou mauvaise pratique dont ils se seraient rendus coupables.</p>
      <p sl="en">Nous accueillons favorablement le rapport annuel 2006 de M. Diamandouros. Nous tenons également à le féliciter et le remercier pour l'excellent travail de promotion des droits des citoyens européens accompli par lui-même et son personnel. Par la même occasion, nous félicitons le rapporteur, Mme Sbarbati, pour son excellent rapport, qui contient nombre de points et de suggestions du plus haut intérêt. Je trouve par exemple extrêmement intéressante la suggestion faite au paragraphe 12, qui encourage le Médiateur à dresser et publier annuellement une liste des mauvais élèves et une liste des bons élèves parmi les services administratifs de l'UE.</p>
      <p sl="en">Je me permettrai de souligner le fait que le fonctionnement correct de l'institution du Médiateur l'amènera inévitablement, dans de rares cas, à ne pas être appréciée de certains services. Dans de telles circonstances, le Médiateur mérite notre soutien inconditionnel et peut en être assuré.</p>
      <p sl="en">Enfin, je tiens à faire l'éloge du soutien actif et de la coopération que la commission des pétitions a montrés vis-à-vis du Médiateur dans l'exercice de ses fonctions. Le travail de ces deux entités est très souvent interdépendant, et leur bonne coopération doit être appréciée à sa juste valeur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, je représente la Pologne, un pays qui, statistiquement, est en cinquième position concernant le nombre de plaintes déposées auprès du Médiateur européen. Une plainte sur seize vient de mon pays. Presque une plainte sur vingt est écrite en polonais. Je parle bien évidemment en chiffres absolus. Si on parle du nombre de plaintes par habitant, les citoyens luxembourgeois, maltais et chypriotes sont bien plus actifs au niveau du dépôt de plaintes que mes concitoyens.</p>
      <p sl="pl">Il est utile de souligner que l'année dernière, le Médiateur européen a reçu moins de plaintes qu'en 2005. Un peu plus de 200 plaintes émergeaient de sociétés et d'associations, et 18 fois plus émanaient d'individus.</p>
      <p sl="pl">On peut dire que le fonctionnement du Médiateur européen est le meilleur indicateur de l’utilisation de l’ordinateur au sein de l'Union européenne. Douze plaintes sur 20 sont soumises par voie électronique.</p>
      <p sl="pl">Du côté négatif, le fait que presque quatre plaintes sur cinq ne relèvent pas du champ d’application du Médiateur européen est un indicateur du manque de connaissances des citoyens européens. Cela montre que cette institution est considérée comme une solution à tous les problèmes, même ceux qui n'ont pas trait aux institutions européennes, qui, par définition, sont censées être contrôlées par le Médiateur européen. Il est donc clair que les Européens ont le sentiment que le Médiateur européen a le droit de tancer tout un chacun.</p>
      <p sl="pl">En conclusion, je souhaiterais exprimer ma satisfaction quant au fait que seuls 8 % des enquêtes menées par le Médiateur européen avaient trait au Parlement européen, alors que presque 66 % d'entre-elles concernaient la Commission européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">Merci Madame la Présidente. Les critiques du Médiateur au sujet du manque de transparence sont plus que nécessaires. Je salue également la proposition du Parlement selon laquelle le Médiateur devrait mener une étude sur l'impact pratique des remarques critiques émises, entre autres vis-à-vis de la Commission. Il est touchant de voir comme le Parlement s’unit dans sa critique des autres institutions, mais il aurait également de bonnes raisons d’être critique envers lui-même. Le Médiateur a récemment demandé au Parlement de révéler des informations sur les paiements reçus par les députés européens pour les frais de voyage et d’emploi de personnel, mais le Parlement a refusé de révéler ces informations sous le couvert de la protection des données. Je pense que ce n’est qu’un rideau de fumée, et j’ai derrière moi le soutien du contrôleur européen de la protection des données. La rémunération du personnel est évidemment un document public. Il est temps que le Parlement lève le voile sur ces rémunérations. Seuls ceux qui emploient du personnel avec des contrats d’esclavagisme ou d’autres contrats peu communs ont à craindre la transparence. Il ne peut évidemment être question que des députés craignent de ne pas être réélu en 2009 si la presse révèle la manière dont leurs employés sont traités dans certains cas, je dis bien dans certains cas. Merci.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28571" name="Marie PANAYOTOPOULOS-CASSIOTOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="29-07-1952" birth_place="Chios" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="el">Madame la Présidente, je souhaiterais bien évidemment signaler que nous sommes en train d’examiner le 10e rapport du Médiateur, qui a reçu en 2006 3 889 lettres ou courriers électroniques de plainte, dont 3 619 ont été envoyés par des citoyens individuels.</p>
      <p sl="el">Sur les 3 889 plaintes, 3 051 ne relevaient pas du domaine de compétence du Médiateur. En d’autres mots, en une seule année, 838 plaintes ont été recevables. Je pense dès lors que le département du Médiateur dispose de suffisamment de personnel et de ressources pour gérer 838 plaintes, qui, bien entendu, concernent principalement des cas de mauvaise administration de la part de la Commission et de l’Office européen de sélection du personnel, et à plus petite échelle du Parlement européen et du Conseil.</p>
      <p sl="el">Il est évidemment louable que le Médiateur publie une liste des meilleures pratiques administratives. Je ne sais toutefois pas si son département permet aux citoyens de se plaindre des opérations menées dans son propre département. Je regrette que le rapport de la commission des pétitions nous renvoie uniquement à l’Office européen de sélection du personnel et non au Médiateur européen, qui jusqu’à présent n'a pas mené d'enquête ex officio sur son département.</p>
      <p sl="el">Nous demandons dès lors non pas une modification du statut du Médiateur, mais plutôt un renforcement des droits que nous lui conférons déjà. Cela devrait lui permettre de montrer du respect envers les citoyens, d’être très actif dans l'administration correcte des institutions européennes, et de respecter les données personnelles des citoyens, des députés européens et des employés à qui on demande la discrétion. La Cour de justice européenne devrait agir indépendamment, sans intervention du Médiateur, et les agences internationales efficaces travaillant indépendamment à la protection des droits fondamentaux devraient être respectées.</p>
      <p sl="el">Notre soutien au Médiateur européen n’est pas sans limite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="1289" name="Proinsias DE ROSSA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="15-05-1940" birth_place="Dublin" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="IE">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je souhaite commencer par remercier le Médiateur, M. Diamandouros, et Mme Sbarbati pour leur excellent travail relatif au rapport du Médiateur. Il est important que ce débat se déroule à un moment privilégié de la journée de travail en plénière du Parlement, à un moment où il est susceptible de bénéficier d'une attention publique soutenue.</p>
      <p sl="en">Le service fourni par le Médiateur revêt une très grande importance pour le citoyen: il renforce le lien positif entre les institutions de l'Europe et ses citoyens, et enrichit la légitimité du travail que nous accomplissons au sein des institutions, qu'il s'agisse du Parlement, de la Commission ou du Conseil.</p>
      <p sl="en">Ce service continue à évoluer, ce que souligne très bien Mme Sbarbati dans son rapport, où elle émet diverses suggestions à ce sujet. Le Médiateur lui-même formule plusieurs suggestions sur la façon dont il pourrait continuer à améliorer son service. L'idée d'élargir les relations avec les médiateurs chargés des questions relatives aux mineurs et aux enfants est d'ailleurs excellente.</p>
      <p sl="en">En même temps, le système oppose une certaine résistance: une résistance à la transparence, une résistance à un code commun de pratiques administratives pour toutes les institutions, mais également une résistance à l'actualisation du mandat du Médiateur. Je pense que le Parlement européen devrait assumer un rôle plus actif, par exemple, dans le traitement de la question de la transparence. De plus, je soutiens l'appel lancé au Parlement par le Médiateur en faveur d'une plus grande transparence dans la publication des indemnités versées aux membres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28376" name="Leopold Józef RUTOWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1932" birth_place="Kraków" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, les activités du Médiateur européen donnent aux citoyens de l’Union la sensation qu’ils sont protégés des actions inappropriées entreprises par les institutions européennes. Le document présenté soulève certains problèmes. Le premier est que la majorité des plaintes soumises au Médiateur concernent la Commission européenne, l’Office européen de sélection du personnel et le Parlement européen. L’incapacité des institutions européennes, à l’exception du Médiateur, à appliquer le code européen de bonne conduite administrative conformément à la résolution 2001 du Parlement européen pourrait y contribuer. Le deuxième problème est que 78,5 % des questions soumises au Médiateur ne relèvent pas de sa compétence, et 93,7 % d’entre-elles ne concernent pas les organes ou institutions de l’Union. Cela indique que nos concitoyens ne disposent pas de suffisamment d’informations concernant le travail du Médiateur ou que, pour diverses raisons, ils n’arrivent pas à régler leurs problèmes importants dans leur pays. Cette question doit être examinée. Le troisième problème est que le Médiateur devrait disposer des pouvoirs nécessaires pour supprimer rapidement les pratiques administratives conduisant à des plaintes.</p>
      <p sl="pl">Je souhaiterais remercier le rapporteur pour son excellent rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je voudrais souhaiter la bienvenue à nos visiteurs, les citoyens qui viennent assister à ce débat. J'espère qu'ils ont bien compris en quoi consiste l'institution du Médiateur, après la présentation très détaillée faite par celui-ci – en un laps de temps très court – de douze mois de travail.</p>
      <p sl="en">Il est dommage que le Médiateur reçoive un si grand nombre de plaintes ne relevant pas de ses compétences, mais je crois comprendre que ces plaintes sont renvoyées à l'organisme approprié. C'est là une chose importante à dire aux personnes qui écoutent ce débat. Loin de tomber à l'eau, ces plaintes sont réorientées comme il se doit. Le fait que le Médiateur traite un certain nombre d'affaires et réussisse à les solutionner est certes positif, mais nous devons travailler un peu plus pour renseigner les gens sur les activités du Médiateur et la façon dont il les mène, cela pour que des affaires encore plus nombreuses lui soient soumises. Cela ne pourra que se révéler positif car, j'en suis sûre, le petit nombre de plaintes traitées par le Médiateur ne reflète pas réellement l'ampleur des problèmes de mauvaise administration.</p>
      <p sl="en">Quant à la Commission, j'apprécie beaucoup l'idée d'une culture de service mais je doute que cette institution applique en son sein l'approche du bâton et de la carotte pour s'assurer de l'existence effective d'une culture de service. Cette ambition devrait se concrétiser au moyen d'une législation. A-t-on prévu des sanctions pour les services ou les personnes coupables de mauvaise administration lorsque celle-ci nuit aux citoyens? Il serait peut-être utile de se pencher sur cette question.</p>
      <p sl="en">Je trouve bonne l'idée de mettre en évidence les bons et les mauvais élèves pour permettre de les comparer. Néanmoins, ce que les gens veulent réellement, ce sont des résultats et des réalisations positives. Je continue à dire aux citoyens irlandais que la commission des pétitions ne dispose pas de pouvoirs énormes mais que, par notre travail, nous pouvons faire pression pour faire bouger les choses. Je préférerais que nous ayons plus de pouvoir mais, au moins, nous pouvons user de ce petit moyen de pression afin d'apporter des résultats aux citoyens. Loin de s'intéresser aux processus mis en œuvre, ceux-ci veulent juste des réalisations positives.</p>
      <p sl="en">M. Diamandouros, je vous souhaite la pleine réussite dans vos activités cette année et espère que vous continuerez dans la même optique que par le passé. Vous pouvez être assuré que je travaillerai en Irlande dans le but de mieux vous faire connaître.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Madame la Présidente, je voudrais commencer par remercier M. Diamandouros pour son rapport, souligner l’énorme quantité de travail abattue par la commissaire Wallström et féliciter Mme Sbarbati pour son rapport pertinent qui sera notre guide pour évaluer les améliorations que nous prévoyons pour 2007 et 2008.</p>
      <p sl="es">Nous saluons le contenu du présent rapport, qui montre que la tâche du Médiateur européen s’est mise en place. Il montre aussi l'augmentation des contacts avec les autorités et les citoyens.</p>
      <p sl="es">Personnellement, je salue tout particulièrement l’accord établi avec le gouvernement espagnol actuel concernant l’utilisation des langues coofficielles – le basque, le catalan et le galicien. Cela va rapprocher les citoyens d'Espagne de leurs droits sans diminuer la fonctionnalité de l'espagnol, qui se révèlera très utile dans les contacts avec des citoyens de pays tiers.</p>
      <p sl="es">Certains aspects précisés par M. Diamandouros lui-même sont pourtant sources d'inquiétude: plus de 75 % des plaintes ne relèvent pas du domaine de compétence européen, mais national ou régional. Nous estimons dès lors qu’il est extrêmement urgent de renforcer la stratégie de communication du Réseau européen des médiateurs afin de rectifier ce point.</p>
      <p sl="es">Un autre problème souligné est la diminution des cas de mauvaise administration réglés à l'amiable ou par consensus. En tant que fidèles du Médiateur, nous le pressons d’améliorer son savoir-faire et de retrouver son efficacité dans ce domaine. La persuasion plutôt que la force.</p>
      <p sl="es">Enfin, je souhaiterais seulement ajouter qu’il serait ironique que l’ambition légitime du Médiateur actuel d'appliquer le code de bonne conduite administrative le conduise à être plus minutieux à l'extérieur qu'à l'intérieur de son département.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28120" name="Simon BUSUTTIL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Malta" birth_date="21-03-1969" birth_place="Attard" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="MT">
      <p sl="mt">Merci, Madame la Présidente. Le bureau du Médiateur est aujourd’hui bien installé et je souhaiterais le féliciter pour la qualité de son travail. Nous devons maintenant regarder vers l'avenir afin de nous assurer que les outils dont disposent les citoyens pour obtenir réparation soient clairs, connus de tous, et plus efficaces. Pour l’instant, il n’est pas toujours facile pour les citoyens de savoir où aller pour déposer une plainte. Certains font appel à la commission des pétitions, certains à la Commission, d'autres au Médiateur et d'autre encore à tous, ce qui a pour résultat une grande confusion, une multiplication du travail et des dépenses inutiles qui pourraient être évitées. Il est dès lors nécessaire, comme l’a très justement souligné la commissaire Wallström, de mieux coordonner les institutions recevant les plaintes et prenant les décisions y afférentes. Il devrait par exemple y avoir un engagement clair concernant le délai dans lequel ces agences doivent répondre aux citoyens après avoir reçu leur plainte, ainsi que le délai maximal dans lequel ils recevront une réponse définitive. Nous entendons encore trop souvent parler de plaintes déposées il y a des années et qui sont toujours en cours. Comme l’a déclaré ma collègue Mme McGuinness, si une plainte est envoyée à la mauvaise agence, celle-ci ne devrait pas envoyer une réponse négative mais devrait elle-même transférer la plainte à l'agence adéquate. Enfin, lorsqu’un citoyen formule sa plainte de manière peu claire, après tout, tous les citoyens ne sont pas juristes, il faudrait faire plus d’efforts pour s'assurer que ceux qui recevront la plainte accordent au plaignant le bénéfice du doute et ne considèrent pas automatiquement la plainte comme non recevable. Je pense que nous avons fait de grands pas en avant et encore une fois, je souhaiterais féliciter le Médiateur, mais nous avons encore beaucoup à faire. Merci beaucoup.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Je voudrais exprimer ma satisfaction quant à l'équilibre et au dynamisme exprimés par le Médiateur européen dans l'exercice de sa fonction, autant dans l'examen des plaintes, qui étaient au nombre de 3 830 en 2006, que dans l’initiation et la réussite d’enquêtes. Les bonnes relations entre le Médiateur et les organes et institutions de l’UE sont également encourageantes, tout comme l'incitation des citoyens à exercer leurs droits. Tant que nous en sommes à débattre de ce rapport, je souhaiterais souligner à quel point il est important de s’assurer que le budget et les ressources humaines nécessaires soient réunis pour garantir que les citoyens reçoivent des réponses rapides et objectives à leurs questions, plaintes et pétitions. Il est évident que toutes les institutions devraient travailler de manière constructive avec le Médiateur à chaque étape de la procédure, et le Médiateur devrait présenter des suggestions au Parlement qui selon lui devraient aider à améliorer les procédures et rendre cette coopération encore plus efficace.</p>
      <p sl="pl">Tout en félicitant le professeur Diamandouros pour ses succès en tant que Médiateur, je voudrais également l’encourager à continuer ses efforts et à promouvoir encore davantage ses activités afin qu’il devienne aux yeux des citoyens européens le garant d’une bonne administration au sein des institutions européennes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Dix ans après la création de l’institution du Médiateur européen, je suis heureuse de découvrir l'évolution de son rôle et de ses activités dans le cadre de la protection du citoyen européen.</p>
      <p sl="ro">Le rapport d’activités de 2006 nous prouve qu’aujourd'hui, les citoyens européens bénéficient d'un vrai tribunal compétent grâce auquel ils peuvent se défendre contre toutes les institutions et, en fait, prévenir et signaler leur fonctionnement anormal. En d’autres mots, nous parlons aujourd'hui d’un réel instrument de contrôle de la démocratie appliqué de manière autonome et transparente qui ne peut que bénéficier à l’Union européenne. En outre, je remercie le rapporteur du Parlement européen d’avoir souligné les aspects à améliorer dans les activités actuelles du Médiateur. Premièrement, je regrette le fait qu’il y a encore de nombreuses plaintes émanant de citoyens n’ayant pas obtenu les informations demandées dans leur propre langue. Cela nous montre qu’en Europe, nous avons toujours des problèmes pour assurer des droits linguistiques complets et une égalité entre les citoyens. Nous approchons de l’année 2008, l’année du dialogue interculturel, et nous sommes forcés de corriger immédiatement ces manquements contraires aux valeurs fondamentales de l'Union européenne.</p>
      <p sl="ro">Je salue à mon tour la stratégie de communication du Médiateur européen et je souligne la nécessité de le consolider. Les statistiques actuelles sur les plaintes continuant à dépasser les compétences du Médiateur sont une triste mise en évidence du niveau d’information insuffisant des citoyens, ainsi que de leur compréhension et connaissance du domaine de compétence du Médiateur et d’autres institutions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, M. le Médiateur, je souhaiterais, pour commencer, féliciter le professeur pour ses exceptionnelles réussites et son travail pour la démocratie et le respect des droits des citoyens au sein de l'Union européenne.</p>
      <p sl="pl">Le Médiateur européen est un des organes principaux de la vie démocratique de l’Union européenne. Il devrait veiller à l’égalité démocratique de tous les citoyens européens et agir en tant que médiateur entre les citoyens et les organes communautaires de l’administration publique, qui, pour diverses raisons, ne respectent pas les normes établies. Les informations présentées dans le rapport des activités du Médiateur en 2006 sont encourageantes. Elles montrent son implication dynamique dans la vie publique de la Communauté et sa coopération active avec les citoyens européens et les organes administratifs de l'Union européenne.</p>
      <p sl="pl">Afin d’améliorer l’efficacité des activités du Médiateur, il serait utile d’examiner la possibilité de préparer des listes de bonnes pratiques administratives, reprenant des cas exemplaires ou exceptionnels dans lesquels le Médiateur s'est impliqué telle ou telle année, ainsi qu’une liste des affaires pour lesquelles les actions des institutions étaient moins appropriées. En outre, afin de s’assurer que le Médiateur soit totalement et fermement impliqué, il faudrait soutenir l’idée que le Médiateur devrait également mener des enquêtes au titre du troisième pilier, c'est-à-dire la coopération policière et judiciaire en matière pénale, qui s’étend également aux activités d’Europol.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Médiateur . − Madame la Présidente, je voudrais tout d'abord remercier Mme Sbarbati, rapporteur pour mon rapport annuel 2006 à la plénière de cette année. Je souhaite également remercier les nombreux membres qui ont pris le temps de commenter mon rapport. Je leur suis profondément reconnaissant pour l'intérêt qu'il m'ont ainsi montré et les suggestions qui en ont découlé.</p>
      <p sl="en">Concernant le rapport de Mme Sbarbati, permettez-moi de dire que j'ai travaillé – et continuerai à travailler – en étroite collaboration avec la commission des pétitions, avec laquelle j'entretiens d'excellents relations. La commission des pétitions et le Médiateur continueront à former le principal instrument grâce auquel ce prestigieux organe peut également s'occuper des approches qu’ont les citoyens des institutions européennes. Je prends bonne note de vos remarques. Je peux vous dire que j'ai déjà lancé une enquête d'initiative concernant l'EPSO, comme vous le savez, mais je tiens à l'annoncer ici devant cette institution. Je me suis également beaucoup intéressé à l'évolution de la situation dans les écoles européennes et continue à la suivre de très près.</p>
      <p sl="en">Je souhaite remercier Mme Wallström pour ses observations. Je remarque qu'elle a noté l'augmentation du nombre d'affaires où la Commission présente ses excuses pour des cas dans lesquels ses services n'ont pas respecté les bonnes pratiques. Je lui suis particulièrement reconnaissant d'avoir évoqué cette évolution. Je me réunirai prochainement avec Mme Wallström mais aussi avec les directeurs généraux de la Commission ainsi que les coordinateurs de tous les services traitant avec le Médiateur, justement dans le but d'instaurer une meilleure coordination et obtenir de meilleurs résultats. Ces réunions prévues témoignent de mon étroite collaboration avec la Commission. J'espère être bientôt en mesure d'obtenir de meilleurs résultats, que j'aurai le plaisir de présenter, l'an prochain, à vous-mêmes ainsi que, bien sûr, aux citoyens. Je pense notamment aux procédures pour infraction, sur lesquelles je me pencherai également.</p>
      <p sl="en">Dans une perspective plus générale, permettez-moi de vous exprimer toute ma gratitude pour votre soutien général sur des questions vastes telles que la culture de service, qui me tient fort à cœur; pour vos évocations du supplément de ressources nécessaires pour le Médiateur; pour votre appui au sujet de la charte des droits fondamentaux et du statut du Médiateur; ainsi que pour votre appel en faveur d'une plus grande responsabilité, qui bien sûr revêt pour moi une énorme importance. Je puis également vous dire que j'ai lancé, à partir de cette année, un effort concerté pour toucher les associations commerciales – et non plus uniquement les personnes – afin qu'elles soient elles aussi mieux informées de leurs droits.</p>
      <p sl="en">Les contraintes horaires m'imposent de changer de langue mais, auparavant, j'aimerais dire à Mme McGuinness et aussi à Mme Panayotopoulos-Cassiotou que je parviens à apporter mon aide à 70 % des 70 % de plaintes qui ne relèvent pas de mon mandat. En réalité, mon travail porte non seulement sur le pourcentage de plaintes relevant de mon mandat mais, en plus de cela, de gros efforts sont accomplis par mon personnel pour aider chaque citoyen qui s'adresse à nous avec une plainte dépassant mes compétences. Pour ce faire, je réoriente le plaignant vers l'institution appropriée, que ce soit à l'échelon européen ou national. Nous pouvons donc parler de 3 830 affaires traitées et non de 885.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi à présent de changer de langue.</p>
      <p sl="en">Mme Panayiotopoulos, je peux vous assurer que le Médiateur européen est tout à fait conscient de son obligation de travailler à l'intérieur des limites légales. Il travaillera bien sûr toujours conformément au principe de base de la responsabilité envers le Parlement et envers vous, et il sera toujours extrêmement conscient de sa responsabilité.</p>
      <p sl="en">Enfin, je fais tout ce que je peux pour promouvoir la création d'un médiateur national en Italie. Je me suis rendu dans ce pays à quatre ou cinq reprises et je continuerai à le faire dans l'espoir que nous puissions accueillir parmi nous un médiateur national italien dans un avenir proche.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vice-présidente de la Commission . − Madame la Présidente, je souhaiterais répondre à deux questions directes.</p>
      <p sl="en">La première question concerne la réforme du statut du Médiateur. Je puis vous dire que, très tôt, le Médiateur nous a tenus informés des travaux relatifs au nouveau statut, et nous sommes restés en contact permanent à ce sujet. Il y a bien sûr certaines choses que nous pourrions facilement approuver, mais d'autres sont plus compliquées. La Commission livrera formellement son avis seulement lorsque le Parlement aura fait ses propositions. Nous avons également rencontré Mme Jäätteenmäki, dont nous attendons le rapport avec impatience et grand intérêt.</p>
      <p sl="en">L'autre question directe a été posée par Mme McGuinness au sujet de l'approche du bâton et de la carotte et son application par nos services. En effet, je dirais que nous ne l'appliquons pas suffisamment, du moins pas encore. Toutefois, ces derniers temps, nous nous efforçons d'accroître la visibilité de ces questions et aussi de créer un sentiment d'appartenance au sein de la Commission pour chaque direction générale et à travers tous les niveaux hiérarchiques de la Commission. Je pense que l'instauration de ce sens de la responsabilité et de la visibilité nous encouragera mais aussi nous aidera parfois à faire connaître notre mécontentement face au traitement des affaires par certains fonctionnaires individuels. Je crois cependant qu'il est assez rare de voir un fonctionnaire individuel commettre une erreur; il s'agit plutôt d'une question de culture. C'est cela qui se passe chez nous, et c'est cela que nous devons changer maintenant. À mon sens, les réformes que nous avons entreprises nous feront évoluer dans la bonne direction.</p>
      <p sl="en">Pour finir, permettez-moi d'évoquer une chose qui, je l'espère, sera bien accueillie tant par la Commission que par le Parlement européen: nous travaillons actuellement à présenter nos propositions dans des résumés à l'intention des citoyens. Encore une fois, pour nous rapprocher des citoyens, nous devons nous exprimer dans un langage simple et non pas dans le jargon communautaire. J'espère que ces résumés favoriseront ce rapprochement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Le débat est clos.</p>
      <p sl="en">Le vote aura bientôt lieu.</p>
      <p sl="en">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le rapport de Mme Sbarbati sur les activités du Médiateur européen marque son attachement à cette institution créée par le traité de Maastricht en 1992 afin de défendre les citoyens de l'Union en cas de mauvaise administration de la part des institutions communautaires. Le texte insiste à juste titre sur certaines priorités pour l'avenir de l'Ombudsman, comme l'importance de la coopération avec les médiateurs des États membres ou la proposition de mieux contrôler en interne l'administration des organismes de l'Union.</p>
      <p sl="fr">Néanmoins, le rapport soulève deux questions qu'il serait dangereux d'écarter du débat européen: d'une part, les activités du Médiateur doivent entraîner une réflexion sur sa reconnaissance et son accessibilité partout en Europe. En effet, le nombre de saisies du Médiateur a tendance à baisser (3 830 demandes en 2006, soit une diminution de 2% par rapport à 2005) alors que les plaintes proviennent souvent d'États où la culture nationale incite déjà le citoyen à saisir ses institutions.</p>
      <p sl="fr">D'autre part, le rapport s'interroge sur l'élargissement des pouvoirs du Médiateur (accessibilité aux documents et auditions sans conditions). Une modification du statut du Médiateur ne doit en aucun cas laisser oublier le rôle majeur de la commission des pétitions du Parlement, qui tient sa légitimité directement du suffrage populaire.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Marquage d’origine (déclaration écrite): voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem4" title="4. Communication de la Présidence">
    <intervention id="4-041" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Mesdames et Messieurs, la Conférence des présidents a pris une décision unanime, que je vous relaie, m'adressant plus particulièrement au Conseil.</p>
      <p sl="de">Dans le cadre de ses délibérations sur la proposition de la Commission de modifier la réglementation sur le financement des partis politiques européens, le comité des représentants permanents a décidé hier de diviser la proposition de la Commission en deux et d’adopter les amendements nécessaires au règlement financier grâce à un instrument législatif séparé, qui sera créé sur la base juridique qui s’applique aux amendements du règlement financier.</p>
      <p sl="de">Cela signifierait que les éléments clés de cette procédure législative seraient retirés de la sphère de codécision parlementaire et que la Commission, contrairement à ses propres convictions, devrait présenter une nouvelle proposition, alors qu'il serait également essentiel, ou du moins conseillé, de consulter la Cour des comptes.</p>
      <p sl="de">Le Parlement européen demande au Conseil de revoir sa décision. Les amendements au règlement sur les partis politiques proposés par la Commission sont nécessaires pour vaincre les difficultés pratiques liées à son application. Elles permettraient également de continuer à soutenir le développement au niveau européen des fondations politiques, qui jouent un rôle important dans l'ouverture des procédures politiques au regard du public. Pour ces raisons, il est impératif que le règlement proposé soit mis en œuvre très prochainement.</p>
      <p sl="de">Le 22 octobre, la commission des affaires constitutionnelles a adopté un rapport exprimant son souhait de transiger avec le Conseil afin de préparer le terrain pour une adoption rapide du règlement proposé.</p>
      <p sl="de">La division de ce document par les représentants permanents a contrarié ces efforts. Il n’est pas nécessaire légalement, il sape le droit d’initiative de la Commission, tronque les droits du Parlement, et est susceptible de causer d'importants retards.</p>
      <p sl="de">Au nom de la Conférence des présidents, je demande au Conseil d’annuler au niveau ministériel la décision des représentants permanents.</p>
      <p sl="de">On m’a demandé la permission de prendre la parole, mais il n’y aura pas de débat ultérieur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">président de la commission des affaires constitutionnelles. – Je vous remercie beaucoup pour cette déclaration, M le Président, et je remercie également la Conférence des présidents. C’est un fait très grave que le Parlement européen – la chambre du peuple au niveau européen – soit exclu du processus législatif lié à un règlement concernant les partis politiques européens. C’est réellement un sujet qui nous concerne tous ici, quelque soit notre parti. Il est impensable que les bureaucrates de certains ministères des finances et leurs gouvernements décident de cette question plutôt que l'assemblée représentative du peuple de l'UE. Nous ne pouvons accepter cela! Concernant le budget 2008, laissez-moi dire que les gouvernements nationaux ont des espoirs qu'ils ne peuvent réaliser qu'avec nous. Lorsqu’il traite du budget 2008, le Parlement devrait se rappeler que le Conseil a pris sa décision hier sur le règlement des partis politiques. Merci pour votre déclaration. Nous ne sommes pas encore au bout de ce problème.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">vice-présidente de la Commission . − Monsieur le Président, comme cette Assemblée l'aura compris en vous écoutant, le COREPER a décidé de scinder la proposition de la Commission en deux instruments juridiques: un règlement au titre de l'article 199, auquel la codécision s'applique, pour couvrir les fondations et les campagnes politiques, et un autre règlement au titre de l'article 279, qui implique une simple consultation du Parlement et de la Cour des comptes pour couvrir les dérogations financières.</p>
      <p sl="en">La Commission s'est opposée à cette scission de sa proposition pour des raisons juridiques cohérentes mais aussi pour des raisons politiques. Cette décision donne lieu à des incertitudes quant au calendrier, alors que nous voulons que la proposition entre en vigueur avant la fin de l'année et que, par conséquent, les fondations puissent être entièrement fonctionnelles avant 2009. Telle était toute l'idée à l'origine de la proposition. Nous pensons aussi que l'ensemble de la proposition devrait être adopté par codécision, au terme de l'article 199 du traité. Pour cette raison, nous déplorons que le COREPER ait décidé, à l'encontre de la volonté de la Commission, de réduire le rôle du Parlement dans la gestion d'une question intimement liée aux affaires du Parlement, à savoir le financement des partis politiques.</p>
      <p sl="en">À peine 36 heures après que la commission des affaires constitutionnelles a adopté la proposition de la Commission à une très large majorité, le COREPER a décidé de suivre une voie contraire à la volonté de la Commission et du Parlement.</p>
      <p sl="en">J'espère toutefois que notre but reste le même: l'adoption de la substance de notre proposition avant la fin de cette année.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="5. Prix Sakharov 2007 (annonce du lauréat)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Mesdames, mesdemoiselles, messieurs, j’ai une autre annonce à faire avant de passer au budget. Lors de sa réunion se matin – jeudi 25 octobre – la Conférence des présidents a choisi à l'unanimité le lauréat du prix Sakharov. Pour son engagement en faveur des victimes trop longtemps oubliées du Darfour, la Conférence a décidé de remettre le prix à Salih Mahmoud Osman.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="de">Depuis plus de 20 ans, M. Osman, avocat des droits de l’homme et membre de l’Organisation soudanaise contre la torture, a défendu de nombreuses victimes du conflit au Darfour qui ont été arbitrairement emprisonnées, éloignées de leur foyer et torturées ou subi la peine de mort. Son siège au Parlement soudanais lui permet maintenant d’attirer l’attention de la communauté internationale sur leur cause, parfois au prix de grands sacrifices personnels.</p>
      <p sl="de">M. Osman défend la cause du dialogue et de la justice contre la violence et la tyrannie. Il ne peut y avoir de démocratie sans justice. En accordant le prix Sakharov à Salih Mahmoud Osman, le Parlement européen souhaite apporter son soutien au travail de cet homme courageux qui est devenu la voix du Darfour et, à travers lui, soutenir la mise en place d’un État de droit au Soudan.</p>
      <p sl="de">La présentation officielle du prix aura lieu à Strasbourg le mardi 11 décembre.</p>
      <p sl="de">En outre, je souhaite vous informer que la Conférence des présidents estimait également à l’unanimité que nous devrions trouver une manière appropriée de rendre hommage à la journaliste russe assassinée Anna Politkovskaya, et …</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="de">… la conférence des présidents décidera lors de sa prochaine réunion quelle forme cet hommage prendra.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Souhaits de bienvenue">
    <intervention id="4-047" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">J’ai le grand plaisir d’accueillir une délégation de membres du Majlisi Oli, le Parlement de la République du Tadjikistan, qui ont pris place dans la tribune d’honneur.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="de">Les membres de la délégation sont venus à Strasbourg pour discuter avec leurs homologues européens dans le cadre de la troisième rencontre interparlementaire entre le Parlement européen et le Majlisi Oli. C’est la première fois que la réunion interparlementaire a lieu ici à Strasbourg.</p>
      <p sl="de">M. Makhkamboy Azimovich Makhmudov, qui mène la délégation, est accompagné par M. Nosir Yusupovich Salimov et M. Gulkhoja Gangibekov.</p>
      <p sl="de">J’espère que la délégation profitera d’un séjour agréable et productif dans l’Union européenne.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Heure des votes">
    <intervention id="4-049" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">L’ordre du jour appelle les votes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="7.1. Projet de budget général de l’Union européenne – Exercice 2008 (vote)">
    <intervention id="4-052" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, avant le début du vote, je voudrais faire la déclaration suivante.</p>
      <p sl="en">Vous n'êtes pas sans savoir que la commission des budgets s'est prononcée par vote sur plus de 1 600 amendements au projet de budget 2008. Ce processus donne inévitablement lieu à un petit nombre d'ajustements techniques, que je voudrais voir mis aux voix en plénière.</p>
      <p sl="en">Après le vote, la commission des budgets a formulé une demande pour soumettre à nouveau les quatre amendements suivants:</p>
      <p sl="en">Amendement 990: + 1,53 Mio EUR sur la ligne 16 03 04, crédits d'engagement uniquement;</p>
      <p sl="en">Amendement 24: sur la ligne 15 05 55, crédits d'engagement uniquement, réserve et remarques comme dans l'amendement 938;</p>
      <p sl="en">Amendement 989: + 1 Mio EUR sur la ligne 16 03 02, crédits d'engagement, et + 1 Mio EUR en crédits de paiement;</p>
      <p sl="en">Amendement 1043: + 1 Mio EUR sur la ligne 15 06 06, crédits d'engagement, et + 1 Mio EUR en crédits de paiement, plus les remarques supplémentaires venant de l'amendement 25, avec un montant de 1 Mio EUR au lieu de 1,5 Mio EUR.</p>
      <p sl="en">Ces changements et spécifications techniques ont été traités et adoptés lors de la réunion de la commission des budgets du 11 octobre 2007.</p>
      <p sl="en">Concernant Frontex, une erreur technique a été identifiée à la suite du vote effectué en commission au sujet des remarques. La modification correcte aux remarques est contenue dans l'amendement 1133, qui est annexé à la liste de vote.</p>
      <p sl="en">Enfin, les remarques adoptées dans l'amendement 634 n'apparaissent pas dans les amendements 1018 sur la ligne budgétaire 15 02 02 05; 934 sur la ligne budgétaire 09 06 01; 938 sur la ligne budgétaire 15 05 55; et 940 sur la ligne budgétaire 17 02 02. De plus, sur la ligne budgétaire 09 03 03, le chiffre correct des crédits d'engagement doit être 5 et celui des crédits de paiement 4,85.</p>
      <p sl="en">Je demande au service de la séance d'apporter les corrections nécessaires dans le procès-verbal.</p>
      <p sl="en">En plus de cela, nous avons mené un débat en réunion des coordinateurs hier et, d'après les décisions adoptées, je recommande de rejeter l'amendement 752 et de voter en faveur de l'amendement 610 sur la ligne 16 02 02 (actions multimédia), mais en prenant la réserve provenant de l'amendement 752; je recommande également de rejeter l'amendement 1044 et de voter en faveur de l'amendement 32 sur la ligne 16 02 03.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">M. le Président, concernant l’amendement 878, il est lié aux projets pilotes et a été accepté. Il y a eu un large consensus au sein de la commission afin d'ajouter les modifications apportées à l’amendement 822 dans les justifications. Ils sont par ailleurs identiques, mais un changement mineur a été apporté à l’amendement 822 par rapport aux justifications de l'amendement précédent, et je propose que nous puissions voter uniquement pour les justifications dans le cas de l'amendement 822.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Merci, M. Virrankoski. On me dit que c’est en effet l’intention, mais Mme De Keyser souhaite de nouveau prendre la parole.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="22097" name="Véronique DE KEYSER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="23-03-1945" birth_place="Etterbeek" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="BE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, je suis un peu inquiète parce que je vois qu'à l'amendement 231, nous avons voté pour une Fondation européenne pour l'amélioration des conditions of loving and working conditions . J'aurais voulu avoir quelques explications.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais suggérer que nous ne votions que sur les réserves. Je suis favorable à la levée de la réserve car nous disposons de toutes les informations que nous avions demandées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="4517" name="Christopher HEATON-HARRIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-11-1967" birth_place="Epsom" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je souhaiterais seulement rappeler à l'Assemblée qu'il s'agit ici de l'amendement relatif au Programme de sports unifiés des Jeux olympiques spéciaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la ligne 15 05 55 étant, à mon sens, couverte par ma déclaration antérieure, nous n'avons pas besoin de la mettre aux voix.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">La question reste pour la réserve, M. Virrankoski. Nous ne devons pas voter pour la première partie, mais il faut voter sur la seconde, c'est-à-dire la réserve.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, dans ma déclaration, j'ai dit «réserve et remarques comme dans l'amendement 938».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, cela est également couvert par ma déclaration antérieure.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, concernant la ligne 16 02 02, je recommande de rejeter l'amendement 752 et d'adopter l'amendement 610, mais aussi de reprendre la réserve de l'amendement 752. Je demanderais donc de voter d'abord sur l'amendement 610 puis sur la réserve de l'amendement 752.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="2306" name="Kyösti VIRRANKOSKI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Finland" birth_date="04-04-1944" birth_place="Kauhava" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je pense que cela est couvert par ma déclaration antérieure.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-072" speaker_id="23820" name="László SURJÁN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1941" birth_place="Kolozsvár" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="en">Monsieur le Président, dans l'amendement 951, le texte correct est celui de la version allemande. Certaines des autres versions linguistiques contenant des erreurs, il est préférable de suivre le texte en allemand.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="28313" name="Ville ITÄLÄ" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Finland" birth_date="10-05-1959" birth_place="Luumäki" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, avant le début du vote relatif aux amendements budgétaires, je voudrais vous informer d'un nombre limité d'ajustements techniques nécessaires.</p>
      <p sl="en">Premièrement, concernant la section I, dans l'amendement 1094, seule la ligne budgétaire 20 26 sera mise aux voix.</p>
      <p sl="en">Concernant le chapitre 101, la plénière ne devrait voter que sur le montant final repris à l'amendement 1004, à savoir 5 Mio EUR.</p>
      <p sl="en">Concernant les sections VI et VII: à l'amendement 1013, les deuxième et troisième paragraphes de la justification de l'amendement devraient remplacer les paragraphes correspondants de la justification de l'amendement 1001, et le deuxième paragraphe des amendements 986, 1007 et 999.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="7.2. Projet de budget général 2008 (section III) (vote)"/>
  <section id="creitem10" title="7.3. Projet de budget général 2008 (sections I, II, IV, V, VI, VII, VIII et IX) (vote)"/>
  <section id="creitem11" title="7.4. Reconnaissance et surveillance des peines assorties du sursis avec mise à l’épreuve, des peines de substitution et des condamnations sous condition (vote)">
    <intervention id="4-081" speaker_id="28401" name="Maria da Assunção ESTEVES" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Portugal" birth_date="15-10-1956" birth_place="Valpaços" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voudrais juste proposer un amendement oral à mon amendement 2, cela afin d'en clarifier le texte.</p>
      <p sl="en">Je propose de supprimer le mot «inacceptable». Le texte de l'amendement serait donc: «en violation flagrante des droits fondamentaux inscrits dans les traités de l'Union européenne». Les groupes politiques en ont déjà été informés.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="7.5. Application du principe de reconnaissance mutuelle aux jugements en matière pénale (vote)"/>
  <section id="creitem13" title="7.6. Accord de partenariat CE/Madagascar dans le secteur de la pêche (vote)"/>
  <section id="creitem14" title="7.7. Accord de partenariat CE/Mozambique dans le secteur de la pêche (vote)"/>
  <section id="creitem15" title="7.8. Répertoires d’entreprise utilisés à des fins statistiques (vote)">
    <intervention id="4-091" speaker_id="4238" name="Hans-Peter MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Austria" birth_date="11-08-1957" birth_place="Bregenz" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">M. le Président, j’ai une demande à faire au nom de toutes les personnes à l'esprit démocratique. Il est inacceptable que les députés européens soient surnommés le «cancer de l’Europe», en d’autres mots d’avoir le nom d’une maladie mortelle. Cela ne s’est pas passé à Budapest, comme l’insulte dont parlait M. Schulz hier, mais à Bruxelles. Dans son discours à la plénière de ce Parlement, un député européen a qualifié des critiques de l’UE de cancer. Le député en question est Othmar Karas, vice-président du groupe PPE. Il a eu ces mots lors de la plénière du 10 octobre 2007.</p>
      <p sl="de">J’exige …</p>
      <a text="(Le Président retire la parole à l’orateur)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Cela ne concerne pas le rapport.</p>
      <p sl="de">Tout ce que je dirai à ce sujet, c’est que les députés européens devraient toujours être exemplaires dans leurs paroles et leurs actions.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="7.9. Hausse des prix des denrées alimentaires, protection des consommateurs (vote)"/>
  <section id="creitem17" title="7.10. Mesure spécifique 2007 pour l’Iraq (vote)"/>
  <section id="creitem18" title="7.11. Relations entre l’Union européenne et la Serbie (vote)">
    <intervention id="4-099" speaker_id="1191" name="Doris PACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="18-03-1942" birth_place="Schiffweiler/Saar" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">M. le Président, je voudrais dire un mot sur cet amendement. Nous avons du y apporter une correction, et je souhaiterais que M. Schöpflin et d’autres députés votent en sa faveur. Il y avait une erreur dans le texte original. 1992 n’est pas la bonne année. Nous aurions gardé cette erreur dans la recommandation si nous n'avions pas voté pour l'amendement de M. Kacin. Merci de nous laisser voter pour cet amendement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-101" speaker_id="23691" name="Jelko KACIN" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Slovenia" birth_date="26-11-1955" birth_place="Celje" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="SI">
      <p sl="en">Monsieur le Président, j'ai un amendement oral à proposer pour le paragraphe 29, où une mention devrait être supprimée. Dans la version anglaise, les mots «both entities of » doivent être supprimés, faute de quoi le vote par division n'aurait guère de sens.</p>
      <p sl="en">Le groupe PPE-DE est d'accord avec cette proposition.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="28497" name="Gerard BATTEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="27-03-1954" birth_place="London" p_group="Europe of Freedom and Direct Democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, pour un rappel au règlement, je demande la parole en vertu de l'article 166, qui stipule que le député, au début de son intervention, doit préciser l'article auquel il se réfère. Je me réfère à cet article.</p>
      <p sl="en">J'ai cru comprendre que vous aviez coupé M. Martin, lui enlevant ainsi la possibilité de terminer ce qu'il voulait dire. M. Martin faisait une intervention à propos d'hier.</p>
      <p sl="en">Hier, M. Schulz a prononcé une longue déclaration politique sans préciser l'article auquel il se référait. Son intervention a été autorisée par le président, alors que M. Martin a été interrompu.</p>
      <p sl="en">Je crois que la présente Assemblée est régie par un parti pris et fonctionne selon un régime à deux vitesses, dans lequel les partisans de l'UE sont autorisés à s'exprimer et ses opposants interrompus.</p>
      <p sl="en">Pourrions-nous bénéficier d'une application équitable du règlement, je vous prie?</p>
      <a text="(Applaudissements de la droite)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Je suis à la présidence aujourd’hui, et je m'efforce toujours d'appliquer le Règlement tel que recommandé.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem19" title="7.12. État des relations entre l’Union européenne et l’Afrique (vote)">
    <intervention id="4-107" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, très rapidement, chers collègues, un amendement oral au nouvel article 61bis, à l'amendement 1, qui consisterait à lire la deuxième partie de la manière suivante: " … et demande encore à la Commission de trouver des solutions tout en continuant les négociations." Je pense avoir l'accord de mes collègues de l'ALDE et du PPE.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem20" title="7.13. Un traité international pour l'interdiction des sous-munitions (vote)"/>
  <section id="creitem21" title="7.14. Production d’opium à des fins médicales en Afghanistan (vote)">
    <intervention id="4-113" speaker_id="2002" name="José Ignacio SALAFRANCA SÁNCHEZ-NEYRA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="31-05-1955" birth_place="Madrid" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="es">M. le Président, avant de procéder au vote sur le rapport de M. Cappato, je souhaiterais expliquer à la chambre qu’une erreur s’est glissée dans la version espagnole. Au paragraphe 1(b), l’antépénultième ligne dit «la réalisation de projets pilotes», alors que la version authentique doit être la version anglaise, qui dit «looking at the possibility».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="1253" name="Hans-Gert PÖTTERING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="fr">Merci d’avoir examiné le texte avec autant de minutie. Ce point sera évidemment corrigé.</p>
      <p sl="fr">Préalablement au vote sur l'amendement 4</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">M. le Président, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je voudrais d’abord vous pardonner d’avoir mal prononcé mon nom, et, ensuite, concernant l’amendement 4, je voudrais proposer que ce que l’on peut appeler la partie factuelle de l’amendement, c’est-à-dire, seulement la première partie, soit gardée.</p>
      <p sl="it">«considérant que le rapport de l'Organe international de contrôle des stupéfiants affirme que l’offre mondiale d’opiacés à des fins médicales est excédentaire,»</p>
      <p sl="it">M. le Président, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, l’amendement devrait se terminer ici. S’il n’y a pas d’objection, alors nous le soutenons.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="4740" name="Marco CAPPATO" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Italy" birth_date="25-05-1971" birth_place="Milano" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IT">
      <p sl="it">M. le Président, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous présente mes excuses, il n'est question ici que d'un remplacement pratique. Étant donné que la loi afghane est citée, la formulation correcte de la loi devrait être insérée:</p>
      <p sl="it">«considérant que la Constitution afghane dispose que “l'État empêche tous les types de culture et de contrebande de stupéfiants” et considérant que la loi afghane de 2005 contre les stupéfiants prévoit la production et la distribution sous licences finales de substances contrôlées en Afghanistan;»</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="7.15. Amélioration de l’exécution des décisions de justice au sein de l’Union européenne la saisie des avoirs bancaires (Livre vert) (vote)"/>
  <section id="creitem23" title="7.16. Activités du Médiateur européen (2006) (vote)"/>
  <section id="creitem24" title="8. Explications de vote">
    <intervention id="4-128" speaker_id="4393" name="Mario MAURO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">Le prochain point est l’explication du vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="photo_generic" name="Jens Holm, Kartika Tamara Liotard et Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Nous nous opposons à une expansion continue du budget de l'UE, qui est aujourd'hui déjà trop important, une grande partie des fonds du budget étant affectés à mauvais escient. Il semble qu'il y ait aujourd'hui une action réciproque entre les nouveaux objectifs de l'Union et les exigences de financement à charge de l'UE.</p>
      <p sl="en">Cette expansion du budget se traduit par l'imposition aux États membres de nouvelles exigences de paiements mais aussi par des transferts de fonds dans un système bureaucratique, inefficace et complexe. Aujourd'hui on accorde également trop d'importance à l'agriculture industrielle, à la politique étrangère et aux projets militaires, et pas assez à l'environnement ni aux projets sociaux. Il y a cependant de nombreuses initiatives souhaitables qui sont financées par le budget, et nous soutenons les changements raisonnables à apporter aux moyens existants. Nous avons ainsi choisi d'appuyer l'amendement spécifique 945 car il concerne, entre autres, l'aide à la Palestine, même si nous n'approuvons pas certains autres aspects de cet amendement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4545" name="Catherine STIHLER" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="30-07-1973" birth_place="Bellshill" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Je m'oppose catégoriquement à l'utilisation de fonds européens pour la culture du tabac dans l'Union européenne. Chaque année, plus d'un demi-million de citoyens de l'UE meurent inutilement à cause du tabagisme. Nous ne pouvons continuer à subventionner la culture du tabac dans l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="28144" name="Lars WOHLIN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="24-06-1933" birth_place="Stockholm" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">J’ai choisi de voter le plus possible en faveur du projet de budget du Conseil pour 2008, et dès lors contre toutes les augmentations des dépenses proposées par le Parlement européen. Il est extrêmement regrettable que le Parlement souhaite financer Galileo grâce au budget communautaire. S’il apparait que les opérateurs privés retirent leurs billes en raison de problèmes de rentabilité, l’UE devrait en tirer les leçons et abandonner le projet ou permettre aux États membres intéressés de s’y joindre, comme cela s’est passé pour Boeing. Je me suis également impliqué dans la question de la suppression des subsides pour les producteurs de tabacs et du soutien de la production de vin, et je ne peux que regretter que le Parlement ne soit pas prêt à soutenir ces propositions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="23806" name="Gyula HEGYI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="30-04-1951" birth_place="Békéscsaba" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Merci beaucoup, Monsieur le Président. Il est évident qu’aucun budget n’est parfait, mais nous devons néanmoins nous efforcer de dépenser les fonds communs avec justesse et l'esprit tourné vers l'avenir. Malheureusement, une grande partie du budget de l’Union européenne est encore et toujours dépensée pour préserver les conditions du passé. C’est pourquoi il est important de s’assurer qu'un peu de cet argent est dépensé pour l'avenir, la recherche, le développement et la science. Le financement de l’Institut européen de technologie doit toujours être trouvé, la Commission ayant proposé une proposition-relais d’un montant maximal de 308 millions EUR. Budapest serait une ville idéale pour l’Institut européen de technologie vu ses excellents résultats en recherche et les connaissances scientifiques qu'elle a accumulées dans la lutte contre le changement climatique. C’est une autre raison qui me pousse à voir une issue dans ce problème de financement. Nous, Hongrois, sommes capables de fournir un lieu approprié pour un institut de taille modeste, économique, mais extrêmement rigoureux en terme de fondement intellectuel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">Aujourd’hui, nous avons terminé la première lecture du budget de l'UE pour 2008 et nous avons voté en sa faveur. D’après ce budget, plus de 129 milliards EUR seront alloués à des engagements, et plus de 124 milliards EUR à des paiements en 2008.</p>
      <p sl="lt">En comparaison avec la proposition de la Commission européenne, nous aimerions augmenter l’allocation de paiement pour l'année prochaine et la faire passer de 0,97 % à 0,99 % du revenu national brut de l'Union européenne.</p>
      <p sl="lt">J’aimerais souligner que cette augmentation est totalement justifiée et est liée au développement de projets importants tels que le système de navigation par satellite Galileo et le projet d'Institut européen de technologie.</p>
      <p sl="lt">À mon avis, l’allocation de fonds supplémentaires pour notre engagement au Kosovo et en Palestine – c'est-à-dire pour la mise en place de la quatrième catégorie, «L’UE est un acteur mondial» - est très importante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Les deux rapporteurs sur le budget de l’UE, M. Virrankoski et M. Itälä, se sont à juste titre montrés critiques envers l'augmentation des montants en 2008. Je souhaiterais donner mon avis à ce sujet.</p>
      <p sl="nl">Malheureusement, le Parlement européen choisit aujourd'hui trop souvent de dépenser plus d'argent. C’est pourquoi j’ai un problème avec les paragraphes 2 et 4 du rapport Virrankoski. Ce n’est pas approprié dans une Union européenne qui souhaite se concentrer sur les domaines dans lesquels il y a un bénéfice à tirer: les tâches principales.</p>
      <p sl="nl">Enfin, un autre problème rendant plus difficile d’approuver le rapport Virrankoski est l’amendement 2 du groupe socialiste. L’amendement propose que les droits sexuels et reproductifs soient inclus dans la position du Parlement. Ils n’excluent toutefois pas l’abortus provocatus. Les termes «droits sexuels et reproductifs» sont dès lors inappropriés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Aujourd’hui, nous, sociaux-démocrates suédois, avons voté sur le budget de l’UE 2008.</p>
      <p sl="sv">Nous pensons que la proposition adoptée est un bon compromis et même si nous sommes perdants sur certains points, nous soutenons totalement la proposition.</p>
      <p sl="sv">Nous avons voté en faveur d’une réduction des subventions à l’exportation dans l’agriculture, mais nous pensons qu’il n'est pas raisonnable de voter en faveur d'un retrait complet et immédiat de l'aide.</p>
      <p sl="sv">Nous avons également voté contre la poursuite des subventions aux producteurs de tabac, et pour la limitation du nombre de sessions parlementaires à Strasbourg.</p>
      <p sl="sv">Concernant Daphne (protection des enfants, des femmes et des jeunes contre la violence), nous avons voté pour l’augmentation de l’appropriation jusqu’au niveau de la Commission. Toutefois, nous nous étions préparés à voter en faveur d’un nouveau financement, mais nous n’en avons pas eu l'occasion étant donné que l'amendement n'a jamais été soumis au vote.</p>
      <p sl="sv">Dans la résolution de M. Virrankoski (A6-0397/2007), nous, sociaux-démocrates suédois, avons voté contre un amendement qui, entre autres, demande à la Commission de s’assurer qu’aucun agriculteur ne recevra plus de 50 000 EUR par an d’aide directe de la part de l’UE. Une discussion est en cours, donc nous sommes d’accord avec l’esprit de la proposition, mais nous n’estimons pas qu’il soit approprié de fixer un montant exact ou des conditions spécifiques tout de suite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Comme nous l’avons souligné, bien qu’il contienne des aspects améliorant la proposition du Conseil et de la Commission, le projet de budget général pour 2008, approuvé par le PE en première lecture, ne respecte finalement pas ce qui avait été convenu pour 2008 dans le cadre financier pluriannuel 2007-2013.</p>
      <p sl="pt">En même temps que des restrictions sont imposées sur le budget de l'UE, ses priorités sont définies comme étant la politique de concurrence (un exemple en la distorsion graduelle de la politique structurelle, la mettant au service de la stratégie de Lisbonne), et la communautarisation de «la sécurité interne et le contrôle de l'immigration», et de la politique extérieure de l'UE, qui promeut l'intervention et la militarisation des relations internationales.</p>
      <p sl="pt">D’où notre vote en sa défaveur.</p>
      <p sl="pt">L’approbation des propositions que nous avons déposées devrait, toutefois, être notée. Par exemple:</p>
      <p sl="pt">l’augmentation des sommes allouées au Fonds structurel, POSEI (Açores et Madère) et PROGRESS (égalité entre hommes et femmes);</p>
      <p sl="pt">le soutien à la coopération entre les associations d’agriculteurs et d’autres activités rurales, et l’agriculture familiale et à petite échelle;</p>
      <p sl="pt">une augmentation de 2 millions EUR pour le programme afin de compenser les coûts additionnels occasionnés par la commercialisation de certains produits de la pêche des régions éloignées, ce qui signifie une hausse de 570 000 EUR pour les régions autonomes de Madère et des Açores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Je soutiens le budget de l’Union européenne dans sa forme actuelle et ce pour plusieurs raisons. La coupe de 553 millions d’euros pour l'agriculture effectuée par le Conseil a été en grande partie rétablie, et la réserve créée sur le fonds administratif de la Commission se justifie par les délais enregistrés pour l’approbation des programmes opérationnels sectoriels et des programmes de développement rural. Lors de la deuxième lecture du budget européen, le Conseil des ministres ne devrait pas appliquer de réduction supplémentaire dans les fonds agricoles ou structurels.</p>
      <p sl="ro">L’amendement soumis à la plénière concernant la limitation du revenu des agriculteurs à un maximum de 50 000 euros par an est injustifiée. Une telle barrière artificielle empêcherait les meilleurs agriculteurs de développer leur travail profitablement. En outre, cette restriction contribuera à déprécier le travail agricole et au déclin de la compétitivité agricole européenne. C’est pour cette raison que je rejette l’amendement portant sur cette mesure.</p>
      <p sl="ro">Dans la forme que nous avons adoptée aujourd’hui, le budget 2008 est un budget rendant les institutions européennes responsables. Je soutiens la proposition visant à transférer 49 millions d’euros des fonds alloués à la Commission vers des réserves jusqu’à ce que un rapport clair sur sa politique de ressources humaines soit soumis, particulièrement concernant le recrutement de nouveaux employés venant de pays ayant récemment rejoint l’Union européenne – la Roumanie et la Bulgarie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour cette partie du budget 2008, tout en soutenant la position du gouvernement britannique sur diverses questions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28164" name="Robert NAVARRO" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="01-05-1952" birth_place="Cuxac d'Aude" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">J'ai voté en faveur de la proposition de budget 2008 préparée par le Parlement européen, car elle propose des améliorations nettes au projet de budget avancé par le Conseil. Pour 2008, un équilibre a été trouvé entre d'une part, le financement de politiques extérieures, l'aide au Kosovo et à la Palestine et d'autre part, le financement de Galileo, projet fédérateur au plan européen. Les priorités des socialistes européens sont ainsi bien reflétées dans la proposition en première lecture du Parlement européen pour le budget communautaire 2008.</p>
      <p sl="fr">Je tiens toutefois à souligner le caractère modeste de ce budget: il ne représente à l'heure actuelle que 0,99% du PIB de l'UE. C'est la première fois que l'on tombe en dessous de 1% du PIB. Or, sans moyens, l'UE ne peut agir en faveur des citoyens. Il serait temps que les États membres prennent leurs responsabilités.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Monsieur le Président, je voulais simplement dire ma grande déception face à notre décision, encore une fois, de ne pas bénéficier de frais de déplacement. Je suggérerais au Parlement que, éventuellement, si l'on divisait le prix des billets selon le kilométrage, un soutien plus large pourrait être obtenu à l'avenir. Je pense que les citoyens suivront ce vote et seront encore une fois déçus.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="28157" name="Brigitte DOUAY" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="24-02-1947" birth_place="Paris" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le Parlement européen a bien défendu ses priorités lors de cette première lecture du budget 2008 et je soutiens les résultats obtenus par les deux rapporteurs, en particulier dans les domaines de la cohésion et de la croissance durable. Toutefois, rappelons qu'en raison du niveau insuffisant des perspectives financières pour 2007-2013, le budget annuel sera faible - 0,99% seulement du RNB - ce que nous déplorons avec mon groupe politique, et ne permettra pas de répondre aux attentes de toutes les commissions parlementaires et de financer suffisamment les grands projets d'avenir de l'Union européenne comme Galileo.</p>
      <p sl="fr">Néanmoins, nous sommes parvenus à défendre les grandes lignes concernant la politique d'information-communication: l'accent pourra être mis ainsi sur les médias locaux eu égard à leur rôle de vecteur d'information pour l'ensemble des citoyens européens. Cela est particulièrement important pour la ratification à venir du traité de Lisbonne et la préparation de l'élection européenne de 2009. En tant que rapporteure permanente pour la politique d'information au sein de la COBU, je me réjouis des possibilités offertes en la matière par ce nouveau budget.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Parmi les nombreux aspects du budget 2008 qui mériteraient qu’on s’y attarde, je voudrais en souligner deux:</p>
      <p sl="pt">Tout d’abord, à quel point nous regrettons l’incohérence de ce Parlement, qui prétend reconnaître et préserver la diversité linguistique des députés européens, mais refuse en même temps d’accepter l’inclusion d’une référence claire à la disponibilité obligatoire de toutes les langues officielles de l'UE au cours des réunions, comme nous le proposons depuis quelques années. Il s’ensuit dès lors le rejet incompréhensible et inacceptable de notre proposition par la commission du budget, proposition qui avait pour but de garantir que, par exemple, le portugais soit une des langues de travail lors des réunions de l’assemblée parlementaire UE-ACP, étant donné les députés du parlement de nombreux pays représentés dans cette commission et dont la langue officielle est le portugais.</p>
      <p sl="pt">Deuxièmement, la tendance inquiétante et croissante à renforcer les dotations pour une «politique d’information forte» dans le contexte d’un (re)«lancement» du traité «modificatif» et des prochaines élections du PE en 2009. Pour comprendre ce qu’il se passe réellement, il suffira de suivre la discussion à la commission des affaires constitutionnelles sur l’examen du règlement sur les partis politiques européens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="33987" name="Monica Maria IACOB-RIDZI" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="30-06-1977" birth_place="Petroşani" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="ro">Le système de procédure actuel pour les sessions dans les bureaux du Parlement de Strasbourg et les sessions de commissions ou de groupes à Bruxelles est inefficace et peu économique. On estime qu’on ferait gagner plus de 200 millions chaque année aux contribuables européens si on décidait d’établir les bureaux du Parlement à Bruxelles, et ce non seulement grâce à la réduction des coûts inhérente mais également par la facilitation du travail interinstitutionnel. D’un autre côté, des groupes de la société civile ont attiré l’attention sur les graves conséquences environnementales du transport fréquent des députés européens et des fonctionnaires civils de ville à ville pour les activités législatives européennes.</p>
      <p sl="ro">C’est pour cette raison que j’estime que l’idée de maintenir deux sessions plénières dans les bureaux de Strasbourg est injustifiée. Cela aggraverait la situation dans le domaine des coûts administratifs étant donné que des paiements seraient effectués toute l'année pour préparer ces sessions, aussi bien en raison de coûts liés aux lieux qu'au personnel.</p>
      <p sl="ro">De nombreuses initiatives civiques, dont au moins une a bénéficié de plus d’un million de signatures émanant des États membres, demandent la suppression de la dualité des bureaux du Parlement européen. Il est temps que cette situation soit abordée par les départements de gestion du Parlement et du Conseil afin de fixer un seul siège pour notre institution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="photo_generic" name="Niels Busk, Anne E. Jensen et Dan Jørgensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="da">Nous, membres du parti libéral danois (Venstre) au Parlement européen, avons voté le rejet de l’amendement 8 proposé par MM. Schlyter et Jens-Peter Bonde du groupe Indépendance et démocratie. Venstre soutient une réforme du remboursement des frais de voyages afin que les dépenses raisonnables et nécessaires soient remboursées. Toutefois, cette décision a déjà été prise par les nouveaux statuts, qui seront mis en œuvre en 2009.</p>
      <p sl="da">La proposition de M. Bonde n’a pas été analysée en profondeur et enfreint les statuts actuels.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour ces sections du budget 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour les rapports relatifs au projet de budget 2008, mais je l'ai fait le cœur lourd car il semblerait que le coûteux manège de nos visites régulières à Strasbourg ne soit pas près de se terminer.</p>
      <p sl="en">Il est particulièrement ironique que nous votions pour le maintien des réunions à Strasbourg le jour même où une action syndicale d'une partie du personnel d'Air France empêche une partie de nos collègues de nous rejoindre et cause des embarras certains à d'autres.</p>
      <p sl="en">Martin Luther King a dit un jour «Je fais un rêve». Moi aussi, je fais un rêve, le rêve qu'un jour ce Parlement ait un siège unique pour ses activités et que le manège de Strasbourg prenne fin.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Un effort commun doit être fait pour améliorer les normes de qualité et l’efficacité de la justice.</p>
      <p sl="pt">C’est un domaine très sensible et diversifié qui souligne toutefois la nécessité de renforcer la confiance afin de permettre la reconnaissance mutuelle des décisions judiciaires, contribuant ainsi au développement graduel d’une culture judiciaire européenne.</p>
      <p sl="pt">Je soutiens l’excellent rapport de Mme Esteves, dont l’objectif, en plus de renforcer le principe de reconnaissance mutuelle des décisions, est d’augmenter les perspectives de réintégration dans la société de la personne condamnée, tout en cherchant à améliorer la protection des victimes et empêcher les récidives.</p>
      <p sl="pt">Cette décision cadre a pour objectif d'établir les règles conformément auxquelles un État membre, dans les limites de ses compétences, doit contrôler et superviser les mesures non-privatives de liberté (décisions liées à l’exécution de condamnations avec sursis, de sanctions alternatives et condamnations supplémentaires) imposées par des jugements prononcés dans d'autres États membres.</p>
      <p sl="pt">J’espère que ces questions non résolues trouveront une solution sous la présidence portugaise et qu'un accord général sera conclu pour la fin de l'année.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté en faveur de ce rapport, qui présente des moyens pour aider les personnes condamnées à se réinsérer dans la société, offrir une meilleure protection aux victimes et contribuer à l'application de condamnations appropriées dans les cas où les contrevenants ne sont pas des résidents.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="1164" name="Bruno GOLLNISCH" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-01-1950" birth_place="Neuilly-sur-Seine" p_group="Non" m_state="FR">
      <p sl="fr">S'il est un sujet sensible, c'est bien celui de la reconnaissance mutuelle des jugements en matière pénale. En effet, nous ne disposons pas aujourd'hui en Europe de droit pénal uniforme et loin s'en faut. Les traditions et valeurs juridiques mais aussi les législations pénales diffèrent d'un Etat à l'autre. Le droit pénal est lié à l'identité des Etats membres.</p>
      <p sl="fr">Les exemples de disparités législatives nationales en matière pénale sont aussi nombreux que variés. Tel est notamment le cas de la protection et des atteintes à la liberté d'expression, celles-ci différant de façon notable d'un Etat à l'autre. Une application automatique d'une peine émise dans un Etat et exécutée dans un autre serait donc très dangereuse, non seulement pour le justiciable mais aussi pour l'Etat de droit dans son ensemble.</p>
      <p sl="fr">Il faut donc faire preuve d'une extrême prudence dans ce domaine, car il est impossible aujourd'hui d'assurer à un justiciable le respect de certaines normes minimales communes du droit pénal procédural. Je pense tout particulièrement au respect du principe ne bis in idem, au respect d'une défense véritable et non uniquement formelle ou encore au droit des victimes.</p>
      <p sl="fr">Il y a deux principes fondamentaux qui doivent toujours être suivis et respectés. A défaut, l'Etat de droit disparaîtra. Il s'agit des principes de légalité et de sécurité juridique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Comme l’établit le rapport, le Conseil européen de Tampere en 1999 a avalisé le principe de reconnaissance mutuelle comme étant «la pierre angulaire de la coopération judiciaire en matière tant civile que pénale au sein de l’Union».</p>
      <p sl="pt">Un an plus tard, le Conseil a approuvé un programme de mesures se concentrant sur ce principe afin d’adapter les mécanismes de reconnaissance mutuelle des condamnations finales et d’étendre l’application du principe au transfert de personnes condamnées dans le but de couvrir les personnes résidant dans un État membre.</p>
      <p sl="pt">Le programme de La Haye a ensuite établi de nouveaux objectifs, plus particulièrement liés à la «lutte contre le terrorisme», afin de faire des progrès dans la communautarisation de ce domaine, qui se trouve au cœur de la souveraineté des États membres.</p>
      <p sl="pt">Au vu de cette proposition et comme notre groupe parlementaire l'a souligné, il est inquiétant que le rapport établisse que nonobstant la nécessité d’apporter à la personne condamnée des garanties adéquates, son implication dans les procédures ne devrait plus être dominante en demandant son consentement dans toutes les affaires pour transmettre un jugement à un autre État membre dans le but de reconnaitre et d'appliquer la condamnation imposée, plus particulièrement vu que nous ne trouvons pas comment le fait de ne pas garantir ce principe correspond à l'objectif de la décision cadre: aider à réhabiliter les personnes condamnées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux démocrates suédois au Parlement européen, avons voté en faveur de ce rapport. Cet accord est un pas dans la bonne direction. De plus hautes exigences sont placées sur le contrôle des conséquences de l’accord sur les quotas de poisson et les conditions de vie des habitants locaux. Il est maintenant important de contrôler correctement les effets de l'accord.</p>
      <p sl="sv">Toutefois, nous avons voté contre l’amendement 7. Nous soutenons totalement l’intention de contribuer au développement durable de la pêche, qui est également l’objectif du nouvel accord. Cet accord ne doit pas entraîner de conséquences nuisibles pour la pêche ou la population de Madagascar. D’un autre côté, nous ne pouvons soutenir le fait que l’accord soit immédiatement annulé s’il entraîne des conséquences nuisibles. Nous estimons que le comité mixte qui sera créé pour revoir l’accord est une meilleure solution afin de garantir que l'accord soit respecté et qu’il bénéficie aux parties et à l’environnement. Cet accord sera renégocié s’il apparait qu’il a des conséquences nuisibles.</p>
      <p sl="sv">Nous sommes pour le fait qu’une plus grande proportion des coûts soit financée par les bateaux européens soutenus par l’accord. Mais nous considérons toutefois que l’objectif doit être un autofinancement total de l’accord.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Cet accord de partenariat a été signé pour une période renouvelable de six ans, débutant le 1er janvier 2007, donnant au Portugal sept possibilités de pêche avec des palangriers de surface, ce qui représente un gain d’une licence de pêche par rapport à l'accord précédent.</p>
      <p sl="pt">L’accord établit entre autres qu'au moins 20 % de l'équipage de chaque navire doit être ressortissant d'un pays ACP (Afriques, Caraïbes, Pacifique). Il fixe également l’application des règles dans la déclaration de l’Organisation internationale du travail (OIT) sur les principes et droits fondamentaux au travail, qui établit la liberté d’association obligatoire et la reconnaissance effective du droit aux négociations collectives, ainsi que l'éradication de la discrimination au niveau de l'emploi et du travail. L’accord dispose également que les salaires des pêcheurs soient fixés par négociation entre les armateurs et les pêcheurs ou leurs représentants, et accepte le «principe du pays d’origine», qui introduit un aspect d’inégalité profonde et injuste.</p>
      <p sl="pt">Ce protocole augmente la contribution des armateurs de 40 %, passant de 25 EUR par tonne de poisson à 35 EUR, réduisant ainsi la contribution financière de la Communauté, ce que nous n’estimons pas acceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour ce rapport, qui a adopté l'accord de partenariat dans le secteur de la pêche avec Madagascar. Portant sur le thon, cet accord octroie des possibilités de pêche, réparties en trois catégories de navires, à l'Espagne, la France, l'Italie, le Portugal et le Royaume-Uni. Il prévoit des ressources de pêche pour les navires de l'UE tout en permettant à Madagascar de recevoir des revenus pour les stocks dont l'exploitation par le pays est impossible en raison du manque de capacité technique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="photo_generic" name="Luis Manuel Capoulas Santos, Paulo Casaca et Manuel António dos Santos" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Nous avons voté contre le rapport afin de protester contre la façon dont la Commission propose au titre de cet accord de partager les possibilités de pêche entre les États membres.</p>
      <p sl="pt">Contrairement à ce qu’il s’est toujours passé avec ce type d’accord, la Commission propose de violer un principe de base qui est un outil fondamental pour garantir la justice et l’égalité entre les États membres et, en pratique, un accord tacite entre eux.</p>
      <p sl="pt">Nous estimons qu’une incapacité à appliquer ce principe dans ce cas est incompréhensible et inacceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux démocrates suédois au Parlement européen, avons voté en faveur de ce rapport. Cet accord est un pas dans la bonne direction. De plus hautes exigences sont placées sur le contrôle des conséquences de l’accord sur les quotas de poisson et les conditions de vie des habitants locaux. Il est maintenant important de contrôler correctement les effets de l'accord.</p>
      <p sl="sv">Toutefois, nous avons voté contre l’amendement 8. Nous soutenons totalement l’intention de contribuer au développement durable de la pêche, qui est également l’objectif du nouvel accord. Cet accord ne doit pas entraîner de conséquences nuisibles pour la pêche ou la population du Mozambique. D’un autre côté, nous ne pouvons soutenir le fait que l’accord soit immédiatement annulé s’il entraîne des conséquences nuisibles. Nous estimons que le comité mixte qui sera créé pour revoir l’accord est une meilleure solution afin de garantir que l'accord soit respecté et qu’il bénéficie aux parties et à l’environnement. Cet accord sera renégocié s’il apparait qu’il a des conséquences nuisibles.</p>
      <p sl="sv">Nous sommes pour le fait qu’une plus grande proportion des coûts soit financée par les bateaux européens soutenus par l’accord. Mais nous considérons toutefois que l’objectif doit être un autofinancement total de l’accord.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Je me suis abstenu de voter sur le rapport car, bien que je reconnaisse l’urgence de conclure le rapport et que j'envisage que cette proposition soit positive en partie concernant la distribution des licences de pêche, et étant donné qu'il n'est pas possible de la modifier, chose qui relève de la responsabilité du Conseil et de la Commission, je désapprouve vigoureusement l’incapacité à respecter le principe de stabilité relative qui a toujours prévalu dans les accords précédents.</p>
      <p sl="pt">Je suis également désolé que, suite à des considérations légales, il ne soit pas possible de déposer plusieurs projets d’amendements législatifs aux dispositions de l’accord, afin d’un côté de renforcer la société civile au Mozambique, avec la participation active des pêcheurs dans la préparation des futurs accords, et, d'un autre côté, d'optimiser les règles internationales sur les catégories professionnelles concernées, c'est-à-dire concernant la fixation d’un salaire minimum pour les pêcheurs ACP.</p>
      <p sl="pt">J’ai eu l'impression que le mandat politique du Parlement européen était restreint dans ce domaine, et ai dès lors déposé d'autres propositions d’amendement – considérées comme juridiquement recevables – afin d’améliorer les informations transmises au Parlement, et en demandant au Parlement et au Conseil de remettre un rapport sur l’application de l’accord au cours de la dernière année de validité du protocole et avant qu’un autre accord ne soit conclu sur son renouvellement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous ne pouvons voter en faveur de cet accord sur la pêche, car nous pensons que le partage des possibilités de pêche qu’il fixe entre les États membres est disproportionné et inadéquat car il ne garantit pas les intérêts légitimes du Portugal.</p>
      <p sl="pt">Cet accord de partenariat entre la CE et le Mozambique est entré en vigueur le 1er janvier 2007 pour une période de cinq ans et, en comparaison avec l’ancien accord, il prévoit une augmentation de 2 000 tonnes dans le quota de pêche de la Communauté pour le thon et les dérivés.</p>
      <p sl="pt">Dans l’accord précédent, l’usage que faisait le Portugal de son droit aux possibilités de pêche (cinq) était assez élevé. Et c'est pourquoi le Portugal a demandé neuf licences pour des palangriers de surface, ainsi que la continuation des possibilités pour les chalutiers congélateurs de pêche démersale pour les crevettes de haute-mer. Toutefois, il n'a reçu que sept licences pour la pêche au thon.</p>
      <p sl="pt">Tout en gardant à l’esprit la précédente distribution de licences et le (non) respect du principe de stabilité relative au vu de l’augmentation des possibilités de pêche, ce nouvel accord implique dès lors un déséquilibre marqué. Le Portugal ne gagne que deux licences supplémentaires, alors que les autres États membres en gagnent 16 (France) et 13 (Espagne).</p>
      <p sl="pt">Si les décisions du Conseil nécessitaient l’unanimité, cela n’arriverait pas.</p>
      <p sl="pt">D’où notre vote en sa défaveur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour ce rapport qui ne prête pas à controverse. Ce rapport adopte la proposition de règlement sur la conclusion d'un nouvel accord de partenariat dans le secteur de la pêche entre la Communauté européenne et le Mozambique. L'accord a été conclu pour une période de cinq ans (renouvelable) à dater de son entrée en vigueur, et il prévoit des possibilités de pêche pour les navires d'Espagne, de France, d'Italie, du Portugal et du Royaume-Uni.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">L'objectif de la réglementation sur les répertoires d’entreprise (Règlement du Conseil (CEE) n° 2186/93) qui reprend les statistiques sur les entreprises actives dans l'Union européenne, autrement dit leur numéro, type, taille, structure et autres caractéristiques était de fournir des données statistiques fiables pour les décideurs politiques de l’UE.</p>
      <p sl="pt">Le 1er juin 2006, le Parlement européen a soutenu les aspects essentiels de la proposition de la Commission en première lecture, sujette à 22 amendements concentrés sur le problème de la charge administrative, une clarification des termes et conditions sous lesquels des données confidentielles peuvent être transmises, et, enfin, une série d'amendements de nature technique et éditoriale. Dans sa position commune du 21 mai 2007, le Conseil a soutenu les 22 amendements du Parlement.</p>
      <p sl="pt">La nouvelle paperasse a en conséquence entraîné des difficultés supplémentaires dans la procédure, qui s'est toutefois éternisée jusqu'ici, impliquant d'importants coûts, une chose que le rapporteur a condamnée avec raison.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour ce rapport, qui contribue à améliorer les parties du système statistique de l'UE traitant des registres d'information sur les entreprises actives dans l'Union.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-999" speaker_id="photo_generic" name="Ole Christensen, Dan Jørgensen, Poul Nyrup Rasmussen, Christel Schaldemose et Britta Thomsen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="da">Les membres danois du groupe socialiste au Parlement européen ont voté en faveur de la résolution du Parlement sur l’augmentation du prix de la nourriture à destination des humains et des animaux.</p>
      <p sl="da">La délégation estime qu’il est nécessaire de se concentrer sur l’augmentation du prix de la nourriture à destination des humains et des animaux. Toutefois, la délégation ne partage pas l’avis selon lequel il serait une bonne chose que les ministres de l'agriculture de l’UE aient récemment décidé de suspendre les obligations de suppression en 2008.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux démocrates suédois, avons choisi de nous abstenir lors du vote sur la résolution RC B6-400/2007 suite à la réponse à la question orale B6-0321/2007 sur la hausse des prix des denrées alimentaires. En effet, nous pensons que la résolution soulève des doutes concernant la situation économique des agriculteurs de l’UE.</p>
      <p sl="sv">L’augmentation des prix des céréales et des denrées alimentaires profitent aux agriculteurs et peuvent fournir une meilleure opportunité de restructurer le secteur agricole au sein de l'UE.</p>
      <p sl="sv">En outre, l'agriculture, tout comme d'autres secteurs, doit gérer certains changements dans les demandes.</p>
      <p sl="sv">D’un autre côté, nous sommes d’accord avec l'avis exprimé dans la résolution sur les biocarburants, les importantes augmentations du prix de la nourriture dans le secteur de la distribution, et l'insécurité alimentaire dans le monde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">La récente augmentation du prix des denrées alimentaires est due en grande partie aux réformes successives de la PAC, l'abandon de la production qu'elle promouvait, et la disparition des petites et moyennes exploitations qui en résulte. Le fait d’ignorer la réalité spécifique des États membres pour prendre plus en compte les intérêts des grandes entreprises agro-industrielles, des multinationales de distribution de nourriture et les négociations pour libéraliser le commerce au sein de l’OMC a contribué à modifier la base de l'activité agricole, ce qui a conduit à une diminution de la production.</p>
      <p sl="pt">Pendant ce temps-là, l’utilisation des produits agricoles à des fins non alimentaires, particulièrement pour la production de biocarburants, chose qu'ils cherchent à privatiser, cela n'aidera pas à développer une activité agricole et pourrait au contraire remplacer la production de produits alimentaires, ayant dès lors un impact négatif sur la protection de la souveraineté alimentaire.</p>
      <p sl="pt">Nous croyons dès lors qu’il est essentiel de réévaluer les objectifs de la politique agricole commune afin d’augmenter la production de denrées alimentaires, de soutenir les petites et moyennes exploitations agricoles et d'élevage, de modérer les prix pour les consommateurs, de renforcer les mécanismes d'intervention et d'assurer des prix d'intervention appropriés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="en">J'ai soutenu la proposition de résolution commune sur la hausse des prix des aliments pour animaux et des denrées alimentaires, qui examine les évolutions considérables des prix des marchandises dans l'UE et à l'échelon mondial.</p>
      <p sl="en">J'ai également voté en faveur des amendements 1, 2, 3, 4 et 5, qui traitent de la question de la présence d'OGM dans les ingrédients d'aliments pour animaux. Ces amendements soulignent les réalités du marché mais aussi le fait que des quantités considérables de maïs et de soja, déjà utilisées pour la production d'aliments pour animaux dans l'UE, sont d'origine transgénique.</p>
      <p sl="en">Ces amendements évoquent également les difficultés pour obtenir l'autorisation d'utiliser des ingrédients transgéniques pour la production d'aliments pour animaux. Cette situation a des répercussions sur la compétitivité des éleveurs de l'UE: paradoxalement, les consommateurs de l'UE achètent de la viande et des produits de viande importés de pays tiers qui utilisent des aliments pour animaux contenant des OGM.</p>
      <p sl="en">Ces amendements s'imposent pour mettre le doigt sur l'incohérence de l'attitude de l'UE en matière d'OGM et la nécessité de favoriser un débat plus ouvert sur ce thème.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="33964" name="Roberta Alma ANASTASE" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="27-03-1976" birth_place="Ploieşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="RO">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur de ce rapport, espérant qu’il aura un impact crucial sur la décision de la Serbie de continuer sa réforme démocratique et sa connexion aux normes européennes, particulièrement dans le domaine du respect des droits des minorités.</p>
      <p sl="fr">Bien que le rapport salue la relative amélioration de la situation, celle-ci ne fournit pas encore les conditions nécessaires à une réelle cohabitation interethnique et à un respect mutuel. D’autre part, les cas de violation flagrante des droits des minorités sont encore nombreux et graves. Je fais ici référence à un exemple concret – la négligence des droits de la communauté roumaine et des personnes s’exprimant en roumain, particulièrement à Valea Timocului et à Vojvodina. Aujourd’hui, c’est avec regret que je constate que leurs droits linguistiques sont refusés et ignorés, que nous parlions d’éducation ou de pratique religieuse dans la langue roumaine.</p>
      <p sl="fr">Un message clair à ce sujet doit être envoyé à la Serbie. Seule une Serbie réellement multiethnique, garantissant la compréhension entre les communautés et la tolérance mutuelle, peut être réellement considérée comme européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="1956" name="Frank VANHECKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="30-05-1959" birth_place="Brugge" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">M. le Président, j’ai voté contre le rapport Martens. Je dois admettre qu’il y a quelques points sensibles dans ce rapport, mais selon moi, il n'aborde pas la principale cause des problèmes en Afrique, et il n'envoie pas non plus les bons signaux sur le problème du futur, le défi du futur, je veux parler du flux d'immigrés.</p>
      <p sl="nl">Pourquoi n’est-il pas possible dans un rapport du Parlement européen de s’en référer à la principale cause de pauvreté, de faim, de manque de sécurité, de problèmes sociaux et économiques en Afrique? La cause principale en est les mauvais gouvernements sur le continent. Ce sont les dirigeants corrompus qui ne se soucient pas de la bonne gouvernance, de la démocratie ou des droits de l'homme mais qui, dans leur propre pays et avec l'argent qu'ils volent à leurs citoyens, dépensent plus pour les armes chaque année que ce qu'ils reçoivent dans le cadre de l'aide au développement. C’est un scandale.</p>
      <p sl="nl">Le signal sur l’immigration est également totalement inapproprié. Premièrement, l’Europe ne peut accueillir davantage d’immigrés et, deuxièmement, l’immigration en Europe de personnes hautement qualifiées émanant de pays pauvres est une tragédie pour les pays d'origine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux démocrates suédois, avons soutenu ce rapport que nous trouvons bon. Un partenariat est nécessaire entre l’UE et l’Afrique afin de relever les défis du futur. Nous avons voté en faveur du paragraphe 61 car nous soutenons le libre-échange. Nous souhaitons toutefois souligner que nous ne pouvons créer une croissance par le libre-échange si nous n’investissons pas en même temps dans l’éducation, la santé et d’autres projets à long terme qui ressortent également à d'autres endroits du rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Il est clair que la santé sexuelle et reproductive est une question très importante.. Dès lors, le bien-être des femmes et des enfants ne devrait pas être exploité par le Parlement européen dans sa tentative d’étendre son autorité, comme dans le paragraphe 77 du rapport. En outre, un organe compétent et légitime des Nations unies travaille déjà sur ces questions.</p>
      <p sl="sv">Au vu des tendances déplaisantes circulant aujourd’hui dans cette Chambre, où de nombreux députés opposent activement la santé reproductive à la santé sexuelle, que ce soit au sein de l’Union ou autre part, ce serait une grande tragédie si le Parlement européen se voyait accorder plus de pouvoir à ce sujet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Bien qu’il inclue des aspects que nous estimons positifs, ce rapport ne parvient pas à examiner la réelle essence des relations UE-Afrique, omettant ou esquivant ses principales responsabilités et ses objectifs stratégiques.</p>
      <p sl="pt">L’exemple le plus frappant est peut-être son silence sur les initiatives de l’OTAN/USA/UE liées à l’Afrique, telles que la création de troupes militaires spécifiques (USA/AFRICOM), l’exécution de manœuvres militaires (OTAN), ou l’augmentation de la présence militaire des principales puissances de l’UE («mécanismes de soutien de la paix», missions militaires).</p>
      <p sl="pt">Le rapport contient également des aspects ouvrant la porte à l’intervention – déguisée en «humanitaire», «gestion des conflits» ou «bonne gouvernance» - et n’élève pas d’objections contre l’augmentation de la subordination de la politique du développement aux stratégies de «sécurité», favorisant «l’aide au développement», apportée par des soldats ou l’utilisation de ses fonds à des fins n’ayant aucun rapport avec une telle aide, l’allouant conformément aux objectifs stratégiques des principales puissances, c’est-à-dire le contrôle des énormes ressources naturelles africaines, dont le pétrole.</p>
      <p sl="pt">Enfin, attribuant de la valeur aux contraintes qu’il préconise pour les «Accords de partenariat économique», le rapport réaffirme le «dogme» de la libéralisation du commerce en tant que base pour le développement.</p>
      <p sl="pt">En soutien du somment UE/Afrique, nous rejetons de telles politiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Mme Martens a raison de noter que la base du développement d’une coopération entre l’Afrique et l’Europe devrait être le développement de la démocratie et d’un partenariat basé sur le respect mutuel. Il était également correct de souligner que les partenaires sont égaux en ce qui concerne leurs droits et responsabilités mais non en ce qui concerne leur niveau d’intégration ou d’accès et de niveau du développement de ressources financières, techniques et humaines.</p>
      <p sl="pl">Je suis d’accord que notre responsabilité commune et le premier objectif de la coopération entre l’UE et l’Afrique doit être l'éradication de la pauvreté, et la paix est d'une importance capitale sur le chemin vers le développement.</p>
      <p sl="pl">Je pense que, dans l’esprit du rapport, il est important de prendre en compte les réels besoins de la population africaine afin de s’assurer d’une rémunération appropriée pour les petits agriculteurs, de la sécurité alimentaire et de la sécurité des moyens d’existence, ainsi que la création de marchés locaux et régionaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="4242" name="Karin SCHEELE" is_mep="True" mode="written" nationality="Austria" birth_date="22-07-1968" birth_place="Baden" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">En plus de l’importante discussion sur les politiques commerciales injustes, le rapport sur l’état des relations entre l’UE et l’Afrique traite également de la prévention et de la résolution des conflits. Je voudrais faire référence dans ce contexte à la dernière colonie au monde, la dernière colonie d’Afrique, le Sahara occidental, qui est occupé par le Maroc depuis plus de 30 ans. Cette occupation viole le droit international et s’accompagne de violations flagrantes des droits de l'homme. Lorsque nous, champions des droits de l’homme du peuple sahraoui et leur droit à l’auto-détermination, nous entendons souvent que nous adoptons une position pro-sahraouie. C’est une attitude épouvantable, car notre seul objectif est de faire respecter les droits de l'homme et le droit international. Toutes les institutions européennes devraient être vouées à cette cause et pas simplement chercher les intérêts économiques des États membres. L’Europe doit adopter une position crédible face à la dictature. Agiter le doigt contre quelques dictatures bien choisies entame la crédibilité de l'Union en tant que négociant de paix et heurte ceux qui souffrent d'oppression et sont sujets quotidiennement à de brutales violations de leurs droits de l'homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Je souhaite voter en faveur du rapport de Mme Martens sur les relations UE-Afrique.</p>
      <p sl="pl">Une stratégie commune devrait être développée pour la coopération entre l’Union européenne et les pays africains. Cette stratégie se baserait sur le respect mutuel et sur des principes et valeurs communs et clairement définis. Nous devons prendre le point de vue africain en considération et nous concentrer particulièrement sur la question du développement ainsi que sur les objectifs de développement du millénaire, comme la croissance stable et le développement, l'éradication de la pauvreté et l'assistance pour fournir l’accès à l’éducation et à des mesures de protection sanitaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="photo_generic" name="Göran Färm et Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous, sociaux démocrates suédois, soutenons le rapport que nous trouvons bon. Nous avons toutefois voté contre l’amendement n°1, qui fait référence à l’utilisation de munitions en grappe dans deux conflits spécifiques. Nous avons choisi de voter contre cet amendement car nous condamnons l’utilisation des munitions en grappe dans tous les conflits et pas seulement dans des cas spécifiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Il ne fait pas de doute que les munitions en grappe sont des armes très cruelles causant de grandes souffrances aux civils. Il est dès lors lamentable que le Parlement européen utilise un problème si important dans ses efforts pour accélérer la création d'États Unis d'Europe.</p>
      <p sl="sv">Il faut mettre en œuvre une interdiction mondiale de ce type d'arme avec l'aide des Nations unies et à l'initiative des États nations, pas du Parlement européen.</p>
      <p sl="sv">Nous avons dès lors voté aujourd'hui contre cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Le 17 septembre dernier, les Nations unies ont demandé à leurs États membres de prendre des mesures immédiates pour traiter les effets épouvantables de l'utilisation des munitions en grappe, réclamant la conclusion d'un instrument juridiquement contraignant de droit humanitaire international interdisant l'utilisation, le développement, la production, l’accumulation et le transfert de telles munitions.</p>
      <p sl="pt">Les Nations unies exigent la destruction des stocks actuels de ces munitions, demandent des réductions de risques et des activités d’assistance aux victimes, et, jusqu’à ce qu’un tel instrument soit adopté, appellent les États membres à geler l’utilisation et le transfert de telles armes.</p>
      <p sl="pt">Comme on peut le lire dans cette résolution, il a été établi que 98 % des victimes de ces bombes sont des civils, ce qui occasionne un taux élevé et violent de décès et de blessures, particulièrement parmi les enfants.</p>
      <p sl="pt">Toutefois, la majorité du PE a voté contre le fait de préciser que les munitions en grappe ont été utilisées par les forces de la coalition en Afghanistan et en Iraq, et par les forces israéliennes au Liban.</p>
      <p sl="pt">Il faut mettre fin de toute urgence à cette course aux armes. Les armes de destruction massive, les sous-munitions, les armes à l’uranium appauvri et les bombes au phosphore doivent être interdites de toute urgence.</p>
      <p sl="pt">C’est pourquoi nous soutenons cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté pour cette résolution, qui réaffirme la nécessité de renforcer le droit humanitaire international applicable aux munitions à fragmentation, et d'adopter sans délai au niveau international une interdiction générale de l'utilisation, de la production, du transfert et du stockage de munitions à fragmentation. L'Assemblée a également noté que cette résolution soutient fermement le processus d'Oslo, lancé en février 2007.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">M. le Président, je souhaiterais expliquer mon vote sur le rapport de M. Cappato, et également clarifier l’abstention du groupe Union pour l'Europe des nations. J’ai voté contre car je pense que cette idée porte à grande controverse. Les narcotiques sont le principal commerce en Afghanistan et essayer de contrôler une partie de la production à des fins médicales me semble plus que discutable. C’est pour cette raison que j’ai voté contre la proposition.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="4413" name="Carlo FATUZZO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="14-03-1944" birth_place="Genova" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">M. le Président, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, ce que M. Cappato a proposé et réussi avec ce rapport est faire connaître le fait que Parlement européen est favorable aux expériences visant à transformer la production d'opium en Afghanistan à des fins criminelles en une production d'opium à des fins médicales dans le traitement de patients.</p>
      <p sl="it">Je dois dire que j’ai voté contre, car le travailleur cultivant du pavot dans son champ est le véritable point de départ des décès et crimes commis par ceux qui sont tombés, consciemment ou non, dans l'engrenage de ce terrible fléau de l'humanité.</p>
      <p sl="it">À mon sens, ceux qui ont voté en faveur de ce rapport se bercent d’illusions sur le fait qu’une activité menée illégalement aujourd'hui, ici la culture de pavot en Afghanistan, peut être éradiquée simplement en permettant et autorisant sont utilisation à des fins bénéfiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="2073" name="Richard HOWITT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="05-04-1961" birth_place="Reading" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Le Parti travailliste parlementaire européen ne pouvait soutenir cette résolution car elle est centrée sur une proposition visant à encourager la culture de l'opium en Afghanistan. Cette initiative est contraire aux efforts qu'accomplit le gouvernement afghan avec le soutien de la communauté internationale, et s'oppose aux souhaits de 80 % de la population de ce pays, l'industrie de l'opium alimentant les actions des insurgés talibans. Nous avons noté que le nombre de provinces afghanes sans opium avait plus que doublé cette année.</p>
      <p sl="en">Nous avons voté contre les textes d'origine des paragraphes 1, points (a) et (b), car nous avons la conviction que le Parlement européen n'a pas de rôle à jouer dans la promotion de projets encourageant la production d'opium en Afghanistan.</p>
      <p sl="en">Nous avons voté contre le rapport pour les raisons exposées ci-avant mais aussi parce que cette proposition est fondée sur une supposition erronée du point de vue factuel, à savoir une pénurie mondiale d'opiacés destinés à des fins médicales. L'Organe international de contrôle des stupéfiants (OICS) a déclaré que la surproduction d'opiacés licites depuis l'an 2000 a permis aux pays producteurs d'accumuler des stocks «susceptibles de répondre à la demande pendant deux ans».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté contre ce rapport. Il n'y a pas de pénurie d'opium destiné à des fins médicales dans le monde. De plus, la situation en matière de sécurité en Afghanistan ne semble pas propice à une production et une récolte d'opium sûres à des fins médicales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">J'ai voté en faveur de ce rapport. La saisie est la procédure par laquelle un créancier peut demander à un tribunal de geler un compte bancaire afin d'empêcher une personne de disposer des montants correspondant à une créance. Cette procédure permet d'atteindre un équilibre entre les droits du créancier à recouvrer les dettes et l'assurance d'une protection appropriée pour le défendeur. Elle n'entre pas en conflit avec les lois nationales et devrait donner lieu à l'établissement d'une procédure normalisée commune, disponible dans toute l'UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Les informations provenant du registre des activités montrent que le Médiateur a reçu 3 830 plaintes en 2006. Toutefois, le Médiateur a estimé que seuls 21,5 % de ces affaires relevaient de sa compétence, parmi lesquelles 258 ont conduit à une enquête. En 2006, le Médiateur a mené 582 enquêtes au total, dont 315 étaient déjà en cours en 2005 et neuf ont été lancées à la propre initiative du Médiateur.</p>
      <p sl="pt">C’est intéressant, vu que les dernières années, l’organe institutionnel le plus inspecté était la Commission, qui représentait 66 % du total (387). Il était suivi par l’Office européen de sélection du personnel (EPSO), qui représentait 13 % , et ensuite le Parlement européen à hauteur de 8 % .</p>
      <p sl="pt">L’objet de plainte le plus fréquent était le manque de transparence, incluant le refus d’informations (25 %), suivi par l’injustice ou l’abus de pouvoir, et une série d’autres types de mauvaise administration. Toutefois, comme l’a lui-même déclaré le Médiateur, il existe de nombreux cas dans lesquels ses remarques critiques n’ont clairement aucun effet, mais elles sont sans aucun doute le signal qu’un problème existe et le Parlement devrait dès lors y faire très attention.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="9. ENCorrections et intentions de vote: voir procès-verbal">
    <intervention id="4-199" speaker_id="4393" name="Mario MAURO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="24-07-1961" birth_place="S. Giovanni Rotondo" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">Le point suivant est la correction et les intentions de votes.</p>
      <a text="(La séance est suspendue à 13 heures et reprend à 15 heures)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10. Communication de positions communes du Conseil: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem27" title="11. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem28" title="12. Droit des sociétés (débat)">
    <intervention id="4-204" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle maintenant la déclaration de la Commission sur les droits des sociétés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . − Monsieur le Président, le statut de la société privée européenne a régulièrement figuré à l'ordre du jour du Parlement européen et, comme vous le savez, de la commission des affaires juridiques. Divers arguments présentés à l'occasion de ces débats ont démontré qu'un tel statut pourrait apporter des bénéfices aux petites et moyennes entreprises. L'idée d'une consultation des parties prenantes a également recueilli un certain soutien.</p>
      <p sl="en">La Commission reconnaît que le cadre réglementaire doit être adapté pour permettre aux PME d'exploiter au mieux les possibilités des marchés européens de plus en plus intégrés. Nous devons offrir aux petites et moyennes entreprises des moyens plus faciles et plus abordables de mener des activités transfrontalières. Il est important de prendre des mesures qui aideront ces entreprises à bénéficier pleinement du marché unique.</p>
      <p sl="en">Comme nous le savons tous, la croissance des petites et moyennes entreprises est cruciale pour la compétitivité de l'économie européenne. La Commission se rend compte qu'un statut de la société privée européenne pourrait faciliter l'expansion des petites entreprises au-delà des frontières nationales. Cette solution, en créant une nouvelle option, offrirait donc plus de choix aux entreprises, sans leur imposer de charges supplémentaires.</p>
      <p sl="en">Ce statut pourrait permettre de réduire les coûts de mise en conformité pour les entreprises désireuses d'opérer dans plusieurs États membres. Si cette solution était adoptée, les PME disposeraient d'un accès plus aisé aux nouveaux marchés. La Commission est donc consciente de l'importance que présente le statut de la société privée européenne pour les États membres de l'Union européenne ainsi que pour les entreprises européennes.</p>
      <p sl="en">Je peux vous assurer que mon collègue, le commissaire McCreevy, présentera une proposition législative concernant un statut de la société privée européenne, comme il l'a déclaré à la commission des affaires juridiques le 3 octobre 2007. Cette proposition devrait être prête pour le milieu d'année 2008 au plus tard. Vous n'êtes pas sans savoir que nous menons à l'heure actuelle des consultations complémentaires au sujet de la forme et du contenu précis de la proposition. Les résultats de cette consultation seront incorporés à l'évaluation d'incidence qui devrait s'achever dans les premiers mois de l'an prochain. Mon collègue M. McCreevy se fera un plaisir de mener un dialogue permanent avec vous dès que la proposition aura été présentée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="2224" name="Klaus-Heiner LEHNE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-10-1957" birth_place="Düsseldorf" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe PPE-DE . – M. le Président, commissaire, laissez-moi tout d’abord vous remercier pour vos remarques, qui m'amènent habilement à mon premier point: le statut de société privée européenne. Je peux dire que nous sommes enchantés qu’après des difficultés prolongées, la Commission soit enfin convaincue de la nécessité d’un projet législatif, et que nous pouvons maintenant nous attendre à le recevoir. Cela va être possible grâce au Parlement et à la grande pression que nous avons exercée. Si tout se passe bien, nous pouvons nous réjouir de tout cœur du résultat.</p>
      <p sl="de">J’ai toutefois l’intention de traiter un deuxième point auquel la résolution d’aujourd’hui fait également référence, et qui ne nous satisfait pas par rapport à la manière dont les choses ont évolué. Je fais ici référence à la 14e directive du droit des sociétés sur le transfert du siège statutaire, l’endroit où est enregistrée l’entreprise. Cela fait de nombreuses années que la Commission européenne a des projets visant à refermer cette porte de sortie dans le droit des entreprises. Nous savons maintenant que cette mesure a été plus ou moins supprimée du programme législatif, au moins en ce qui concerne la Commission européenne, et que cette porte de sortie reste donc ouverte.</p>
      <p sl="de">Puis-je souligner ici que mon groupe politique, au moins – ainsi que je pense une grande majorité de la commission des affaires juridiques, à en juger par le contenu de ses déclarations ces dernières années, ainsi que la Chambre dans son intégralité – a toujours estimé que cette porte doit être fermée et que la directive 14 du droit des sociétés est une nécessité.</p>
      <p sl="de">C’est une question de bureaucratie additionnelle et de nouvelles obligations d’entreprise. Il s’agit simplement de donner aux entreprises la possibilité qui leur a été promise dans le traité de circuler librement au sein de l’Union européenne et de s’établir dans n’importe quel État membre. Nous avons entendu qu’une des raisons pour lesquelles la Commission européenne s’est sentie incapable d’avancer sur ce sujet et de présenter une proposition était son avis que les règlements existants sur la fusion et d’autres dispositions étaient adéquats afin de garantir la mobilité des entreprises.</p>
      <p sl="de">Je peux seulement dire que, si une société ne peut déplacer son siège statutaire au sein du marché unique sauf si elle crée une nouvelle société dans un autre pays et ensuite fusionne avec elle, ces règles sont à peine représentatives des moyens d’évitement de la paperasse ou de minimisation des coûts. L’idéal serait d’avoir un vrai droit dérivé qui garantirait le droit des sociétés à exercer en pratique la liberté que le marché unique leur offre en théorie.</p>
      <p sl="de">Un des arguments avancés pour le statu quo est que les anciens jugements de la Cour de justice européenne ont de toute façon grandement libéralisé le droit des sociétés. Ceci est clairement vrai, mais la Cour européenne délivre ces jugements dans l’unique but de promouvoir l’application totale du droit primaire, simplement car les organes législatifs responsables de l’adoption du droit dérivé, c’est–à-dire le Parlement et le Conseil - bien que nous soyons dépendants de la Commission européenne - ne sont pas aptes à promulguer un véritable droit dérivé qui garantirait réellement les libertés entérinées dans les dispositions du traité établissant le marché commun.</p>
      <p sl="de">C’est pourquoi le Parlement reste sur sa position: le monopole de la Commission sur le droit d'initiative le contraint à présenter une proposition pour une directive 14 du droit des sociétés le moment venu. Nous demandons à la Commission d’examiner à nouveau si cette directive 14, qui est déjà dans les bureaux de la Commission, peut être incorporée au programme législatif des années à venir.</p>
      <p sl="de">Si elle ne le fait pas, le Parlement se réserve le droit – comme le lui confère notre résolution – d’invoquer l’article 192 du traité et de déposer un rapport d’initiative afin de demander une proposition législative. Et tant que nous en sommes à parler du droit des sociétés, laissez-moi saisir cette opportunité de dire quelques mots sur la dernière communication de la Commission sur la simplification du droit des sociétés. La résolution ne traite pas directement de cette communication, mais il y a une connexion thématique entre les deux.</p>
      <p sl="de">Je pense que nous sommes d’accord au Parlement sur le fait que nous ne soutenons pas l’érosion de la substance du droit et des pratiques communautaires établies – l’acquis communautaire – suite aux mesures de simplification. En d’autres mots, il ne peut selon moi être question de supprimer des directives entières. Ce que nous pouvons soutenir, ce sont des mesures visant à décharger les sociétés, à minimiser les obligations bureaucratiques et statistiques, à soulager les entreprises de la nécessité de publier dans les moindres détails leurs états budgétaires, même s'ils ne sont pas importants. Je pense qu’il existe ici la possibilité de coopérer étroitement avec la Commission afin d'améliorer le droit des sociétés.</p>
      <p sl="de">Un autre point qui m’a frappé lorsque j’ai lu les documents de la Commission à ce sujet, c’est qu’il existe des lois que nous avons adoptées – par exemple la directive Transparence adoptée suite à la loi Sarbanes-Oxley - qui contiennent des dispositions qui posent maintenant la question de savoir pourquoi elles n'ont pas été examinées au cours du processus de simplification. Je souhaiterais que cette question soit examinée plus avant par la Commission car cela pourrait probablement contribuer à améliorer le droit des sociétés.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">au nom du groupe PSE . – M. le Président, M. Lehne a résumé l'essentiel des avis des membres de la commission des affaires juridiques. Il l’a fait au nom du groupe du Parti populaire européen, et je vais faire de même au nom du Parti des socialistes européens.</p>
      <p sl="es">Notre inquiétude pour l’instant est que, comme l’a dit M. Lehne, nous nous appuyons trop sur le développement judiciaire du droit, ou, en d'autres mots, sur le développement à travers la jurisprudence de la Cour de justice. Cette jurisprudence remplit les vides laissés par le droit dérivé de l’Union européenne, mais nous n’avons pas de droit dérivé. Les traités sont très généraux par essence. Ils traitent de certains domaines, peuvent être interprétés de diverses façons et ne facilitent pas pour l'instant la création d'un marché interne.</p>
      <p sl="es">Nos propositions vont dans deux directions, comme l’a souligné M. Lehne. Premièrement, elles soutiennent l’offre faite par la Commission de soumettre une proposition de directive sur les entreprises privées européennes, et deuxièmement, elles essayent de continuer à pousser dans le domaine du droit des sociétés pour obtenir une nouvelle directive, la quatorzième, qui pourrait finalement compléter ces dispositions.</p>
      <p sl="es">Tout comme M. Lehne, je suis inquiet du fait que si nous n'adoptons pas de dispositions sur le transfert des bureaux directeurs de sociétés, nous laisserions ouverte une porte de sortie juridique car les fusions relèvent d’un autre domaine et pas totalement de cette catégorie. Nous espérons que la Commission pourra inclure ce type d’activités dans son programme de travail.</p>
      <p sl="es">Premièrement, j’espère qu'en 2008, et si possible avant le 30 juin, la proposition de directive (directive sur le statut des entreprises privées européennes) sera déposée. Deuxièmement, il est à espérer que la Commission n'abandonne pas l'idée de continuer à développer le droit des sociétés dans des domaines tels que la liberté d'établissement et le changement de domicile pour les entreprises.</p>
      <p sl="es">C’est la fin de mon discours.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-208" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . − Monsieur le Président, permettez-moi de répondre à ces deux questions.</p>
      <p sl="en">Je pense que la réponse à la première question est claire. Pour la deuxième question, qui concerne la 14e directive sur le droit des sociétés, nous avions suggéré un moyen supplémentaire d'améliorer la mobilité, à savoir une directive stipulant les conditions du transfert du siège statutaire au sein de l'Union européenne. Les résultats de l'analyse économique de l'éventuelle valeur ajoutée d'une directive ont été peu concluants; les sociétés disposent déjà du moyen juridique d'effectuer un tel transfert. Plusieurs entreprises ont déjà transféré leur siège statutaire en usant des possibilités offertes par le statut de la société européenne.</p>
      <p sl="en">Bientôt la directive sur les fusions transfrontalières, qui entrera en vigueur en décembre, donnera à toutes les sociétés de capitaux, y compris les PME, la possibilité de transférer leur siège statutaire. Pour ce faire, elles pourront établir une filiale dans l'État membre où elles désirent s'implanter, puis fusionner la société existante avec cette filiale.</p>
      <p sl="en">Au sens de la Commission, ce n'est que si ce cadre est jugé comme faisant défaut qu'une future action législative, sous la forme d'une 14e directive sur le droit des sociétés, pourra se justifier. Par conséquent, M. McCreevy a décidé, pour le moment, de ne pas poursuivre le processus relatif à cette directive. Je ne manquerai cependant pas de continuer à lui faire part de vos préoccupations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-209" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">J'ai reçu, conformément à l'article 103, paragraphe 2, du règlement, une proposition de résolution .</p>
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu tout à l'heure, à l'Heure des votes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem29" title="13. Débats sur des cas de violation des droits de l’Homme, de la démocratie et de l’État de droit(débat)"/>
  <section id="creitem30" title="13.1. Iran">
    <intervention id="4-212" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle maintenant le débat sur six propositions de résolutions sur l'Iran .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-213" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . – M. le Président, nous parlons encore une fois de l'Iran. Je suis coauteur de la résolution préparée par le groupe Union pour l’Europe des nations. La situation en Iran est une suite sans fin de violation des droits de l'homme. Le Parlement européen revient très régulièrement sur ce problème, nommant toujours plus de victimes et citant toujours plus d'exemples de violations des droits de l'homme. Je dois dire, avec un certain regret, que certains hommes politiques de l’Union européenne et certains gouvernements usent de deux poids, deux mesures, dans le sens où ils dénoncent beaucoup plus les pays avec lesquels ils ne commercent pas. Dans le cas de pays avec qui les liens économiques sont maintenus, même officieusement, sans rien dire mais en gagnant de l'argent, les gens semblent parler plus calmement dans les droits de l'homme, dans un murmure. C’est une très bonne chose que le Parlement européen ne murmure pas lorsqu’il s’agit de l’Iran.</p>
      <p sl="pl">Dans la résolution commune que nous proposons, ce que j’aimerais souligner en plus des divisions politiques, c’est que nous comptabilisons des faits nouveaux, spécifiques et tragiques illustrant le drame se déroulant sous nos yeux dans ce pays. L’attention de l’opinion publique mondiale est tournée vers autre chose, vers certaines tentatives de créer une puissance nucléaire dans ce pays et vers les déclarations clairement antisémites du président iranien. Malheureusement, nous ne remarquons pas les violations des droits de l’homme dans ce pays, donc c’est une bonne chose que le Parlement s’attarde aujourd'hui sur le sujet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-214" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . – Monsieur le Président, ce n'est pas la première fois, et je crains que ce ne soit pas la dernière, que cette Assemblée est appelée à se pencher sur la situation en Iran. Ce pays, qui possède toutes les ressources naturelles pour assurer un niveau de vie enviable à sa population, s'enfonce malheureusement de plus en plus dans l'abîme d'une gouvernance totalitaire rappelant l'âge des ténèbres. Il en résulte des violations flagrantes des droits de l’homme au détriment des habitants de ce pays de plus en plus isolé du reste du monde.</p>
      <p sl="en">La perpétration incessante d'actes barbares tels que la lapidation de citoyens, y compris femmes et enfants, et la non-reconnaissance des droits des femmes et des opposants politiques, sont une honte pour la vie civilisée. Chaque jour nous apporte son lot de rapports faisant état de nouveaux cas d'arrestations, de tortures et d'assassinats de civils innocents par les autorités iraniennes.</p>
      <a text="(Le président demande au membre de ralentir le rythme)"/>
      <p sl="en">J'espère que cela ne me coûtera pas du temps, Monsieur le Président. Soit dit en passant, si je m'exprime en anglais, c'est pour que les gens puissent me comprendre sans nécessité d'une interprétation.</p>
      <a text="(Applaudissement d'une partie de l'assemblée)"/>
      <p sl="en">Merci, Monsieur Tannock.</p>
      <p sl="en">La liberté d'expression et la liberté de la presse sont pour ainsi dire inexistantes dans ce pays, où des travaux cachés se poursuivent dans le but de produire des armes nucléaires en dépit du bon sens et des protestations internationales.</p>
      <p sl="en">Le régime iranien, aveuglé par un nationalisme dénué de toute vision d'avenir et par un fanatisme religieux poussé à l'extrême, suit une voie qui ne peut déboucher que sur la confrontation et les souffrances qui en résulteront, principalement pour son propre peuple. À l'occasion du vote sur cette résolution, envoyons encore une fois un message de soutien aux Iraniens qui luttent pour la liberté et la démocratie, et répétons encore aux dirigeants extrémistes de l'Iran que notre patience s'épuise rapidement face à leur attitude stupidement dangereuse.</p>
      <p sl="en">Je me permettrai de conclure en informant mes collègues d'une bonne nouvelle que je viens de recevoir des États-Unis, à savoir que l'administration américaine a décidé d'inscrire les Gardes révolutionnaires dans sa liste d'organisations terroristes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-215" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">auteur . – M. le Président, commissaire, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, nous avons eu cette semaine le plaisir d’entendre la gagnante du Prix Nobel de littérature, Doris Lessing, qui est comme nous le savons tous d’origine iranienne, dire ce que nous pensons tous: «Je hais le gouvernement iranien. C’est un gouvernement cruel et mauvais». Doris Lessing a également déclaré que la raison pour laquelle personne n’ose critiquer le gouvernement iranien est le pétrole. Je pense qu’elle n’aurait pas pu être plus perspicace ni mieux le dire.</p>
      <p sl="pt">Cette politique d’apaisement est meurtrière. Pas seulement pour les intérêts du peuple iranien, mais également pour tous ceux qui désirent la paix. Continuer cette politique et attiser les instincts expansionnistes et fanatiques du régime iranien sera la plus grande tragédie à laquelle nous devrons faire face à l'avenir. Je crois que nous devons tous en être conscients et que nous devons renverser cette politique. Si nous ne le faisons pas, l’avenir sera très sombre, et je voudrais juste dire, M. le Président, que cette chambre devrait envoyer des félicitations toutes particulières à la lauréate du Prix Nobel pour ses mots très judicieux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-216" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="written" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">M. le Président, si nous évaluons ce qu’il se passe en Iran et autour pour l’instant, il faut prendre en compte quatre problèmes. Premièrement, la situation alarmante en matière de droits de l'homme qui s'est développée en conséquence d'un régime basé non sur la démocratie ou l'égalité des humains, mais sur sa propre interprétation de la volonté de Dieu, qui lui donne le droit d'emprisonner, de torturer et de tuer.</p>
      <p sl="nl">Deuxièmement, la tentative de ce régime de gagner le soutien des masses, malgré son rôle en tant que minorité violente. Il essaye artificiellement de faire appel à la fierté nationale. La raison de cette fierté est la possession d’énergie nucléaire et potentiellement d’armes nucléaires, tout comme l’Inde, le Pakistan et Israël, qui n'ont pas signé le traité de non-prolifération.</p>
      <p sl="nl">Troisièmement, l’opposition au régime. Aussi bien l’opposition modérée, qui souhaite un système légèrement moins strict comme il l’était sous le précédent président, que la réelle opposition démocratique parmi les travailleurs et les étudiants en Iran, et également parmi les intellectuels qui ont fui à l'étranger.</p>
      <p sl="nl">Quatrièmement, la menace américaine de reproduire en Iran le même modèle qu’en Iraq et en Afghanistan avec une invasion militaire ou au moins un bombardement. Une telle attaque par des opposants étrangers serait contre-productive. Cela encouragerait le sentiment patriote du côté des Iraniens et ils se rallieraient au soutien du régime haï et de ses armes nucléaires, si elles existent.</p>
      <p sl="nl">Mon groupe n’est pas en faveur d’une invasion militaire contre le régime ou d’une amitié avec ce régime pour un intérêt personnel. Nous devrions montrer de la solidarité avec les victimes et l’opposition. Le régime ne doit en aucun cas avoir l'impression qu'il est possible de négocier des restrictions des droits de l'opposition en exil en Europe, et il ne faut pas lui permettre de faire de la propagande en clamant que les pays démocratiques soutiennent sa mauvaise administration.</p>
      <p sl="nl">La décision de la Cour de justice européenne de retirer l’Organisation des Moudjahiddines du peuple iranien de la liste des organisations terroristes devrait être totalement respectée afin que cette organisation ou d'autres groupes d'opposition n'aient plus d'obstacles légaux ou financiers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-217" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . – M. le Président, je pense qu’il y a trois éléments, au moins, qui justifient cette urgence.</p>
      <p sl="es">Premièrement, comme déjà souligné précédemment, la détérioration croissante de la situation des droits de l’homme. Deuxièmement, les chiffres record pour les exécutions, pas seulement en termes numériques, mais également au niveau de la brutalité avec laquelle elles sont menées. Aujourd’hui, nous avons plus d’exécutions qu’il n’y en a eu sur toute l’année 2007 – 244 en 2007 et 177 en 2006. Le troisième élément est la persécution à laquelle sont sujets les activistes des droits de l’homme, particulièrement les organisations de défense des droits de l’homme.</p>
      <p sl="es">Je pense que tout ceci justifie cette résolution, mais également, comme celle-ci l'établit, presse l'Assemblée générale des Nations unies à voter une résolution explicitement et à condamner sans réserve la violation des droits fondamentaux en Iran. C’est une chose que nous demandons depuis très longtemps. Nous ne comprenons pas les réticences à ce sujet, et j’espère que cette résolution aidera au moins à changer certains esprits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-218" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . – M. le Président, le Coran, le livre sacré des musulmans, est considéré par d’éminents spécialistes comme un livre d’amour. Mais que se passe-t-il dans ces pays qui se qualifient d’islamiques? Ils sont gouvernés par des radicaux extrêmes. Le seul message qui provient de ces pays est un message de haine du monde extérieur, des autres musulmans et de leurs propres citoyens. Ce qui se passe dans l’Iran d’aujourd’hui est absolument inacceptable. Nous avons à de nombreuses occasions parlé avec cette Chambre de la nécessité de prendre des mesures radicales afin d'empêcher différents types de violation des droits de l'homme en Iran.</p>
      <p sl="pl">Ce qui est particulièrement effrayant est la façon dont la peine de mort est exécutée. Exécuter la peine de mort par lapidation est incivilisé, inhumain et inacceptable pour n'importe quelle démocratie. L’exécution de la peine de mort sur des mineurs, ce qui est interdit dans tout le monde démocratique et civilisé, continue en Iran malgré les promesses du gouvernement et du Parlement iranien.</p>
      <p sl="pl">D’autres actes de haine visent toute opposition - qu’il s’agisse d’une petite opposition interne de la part de citoyens individuels ou d’opposition plus grande et plus organisée aussi bien à l’intérieur du pays qu’à l’extérieur de ses frontières. L’arrestation de journalistes, le manque de liberté d’expression, l’interdiction d’impression ou même de parole sous peine d’être emprisonné ou même tué, c’est une situation que nous ne pouvons en aucun cas accepter. Aujourd’hui, tous les appels semblent presque arriver trop tard. Nous devrions davantage penser à des restrictions qui forceraient le gouvernement iranien à modifier son comportement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-219" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . − Monsieur le Président, je tiens tout d'abord, au nom de la Commission, à saluer cette nouvelle proposition de résolution commune déposée par le Parlement européen.</p>
      <p sl="en">Je peux vous assurer que nous avons tous, à maintes reprises, exprimé notre vive préoccupation concernant la situation des droits de l’homme en Iran. Très récemment, en marge de l'Assemblée générale de l'ONU, j'ai moi-même rencontré le ministre iranien des affaires étrangères, auprès de qui j'ai très fortement souligné tous les faits qui nous inquiètent.</p>
      <p sl="en">En Iran, le respect des droits humains fondamentaux a continué de se détériorer gravement au cours de l'année écoulée. Pour cette raison, nous soutiendrons également, comme chaque année, la nouvelle résolution de l'Assemblée générale de l'ONU sur la situation des droits de l’homme en Iran, que le Canada va probablement présenter.</p>
      <p sl="en">La répression s'exerce sans cesse contre la liberté d'expression, le rassemblement pacifique et la dissidence politique. Il y a eu de nouveaux cas de torture et d'exécutions de personnes qui étaient mineures au moment des crimes supposés. On a également observé une augmentation du nombre d'exécutions publiques, comme l'a fait remarquer M. Romeva i Rueda, notamment un cas d'exécution par lapidation, malgré les assurances du régime iranien selon lesquelles la lapidation était interdite par des décrets actuels. J'ai d'ailleurs mentionné ce cas précis lorsque j'ai rencontré le ministre iranien des affaires étrangères. Jusqu'à présent, cette année, l'Iran a procédé à au moins 250 exécutions, atteignant ainsi le deuxième plus grand nombre d'exécutions dans le monde.</p>
      <p sl="en">Nous observons aussi, bien évidemment, une discrimination continue à l'encontre des minorités, une augmentation du harcèlement et la fermeture des organisations non gouvernementales indépendantes. L'intimidation et la persécution des défenseurs des droits de l'homme de tous les secteurs de la société iranienne, attestées par des documents, sont également en hausse, tout comme la répression exercée à l'encontre des intellectuels, enseignants, étudiants, femmes activistes et syndicats. Tout récemment, M. Emaddedin Baghi, l'un des plus grands défenseurs des droits de l'homme en Iran, a été emprisonné une fois de plus sous l'accusation de propagande contre le gouvernement. Depuis le mois de juillet, M. Mansour Osanlou, président du syndicat iranien des chauffeurs de bus et symbole d'un mouvement syndicaliste indépendant en Iran, est lui aussi derrière les verrous. M. Osanlou nécessite un traitement médical urgent et nous avons des raisons de croire qu'il ne l'a toujours pas reçu.</p>
      <p sl="en">Nous ne restons cependant pas sans réagir face à cette situation. Nous avons pris de nombreuses mesures et effectué de façon répétée des déclarations publiques pour dénoncer les violations incessantes des droits de l’homme et des libertés fondamentales en Iran ainsi que la persistance du non-respect des normes internationales relatives à l'administration de la justice. Une fois de plus, j'appelle le gouvernement iranien à respecter pleinement l'ensemble des droits de l’homme et des libertés fondamentales, conformément aux obligations imposées à l'Iran par le droit international et aux conventions ratifiées par ce pays.</p>
      <p sl="en">Je voudrais aussi réitérer notre préoccupation face au refus de l'Iran de reprendre le dialogue bilatéral sur les droits de l’homme que le pays avait suspendu en 2004, un dialogue dont l'Union européenne continue à demander la relance. Pour notre part, nous restons disposés à reprendre ce dialogue car nous sommes convaincus de son importance et de l'engagement qu'il implique.</p>
      <p sl="en">En conclusion, et pour parler sans aucune équivoque, la Commission est en accord total avec le Parlement, quelle que soit l'évolution de la situation en matière nucléaire ou de toute autre question d'importance pour l'Union européenne. Nous suivons dans ce domaine une approche à deux niveaux: Javier Solana et son nouvel homologue y travaillent pour l'instant et, en même temps, nous travaillons au sein du Conseil de sécurité des Nations Unies en vue d'un éventuel renforcement des sanctions. Au stade actuel, il ne peut y avoir de progrès réel des relations avec l'Iran sans amélioration sensible de la situation des droits de l’homme dans ce pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-220" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu tout à l'heure, à l'Heure des votes.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem31" title="13.2. Pakistan">
    <intervention id="4-222" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle maintenant quatre propositions de résolution sur le Pakistan .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-223" speaker_id="1403" name="David MARTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="26-08-1954" birth_place="Edinburgh" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">auteur . – Monsieur le Président, si vous me le permettez, je commencerai mon intervention en exprimant toute ma sympathie aux victimes de l'épouvantable attentat à la bombe perpétré à Karachi. Nos pensées vont à toutes les personnes touchées par cet acte tragique.</p>
      <p sl="en">Le Pakistan est une nation dont l'Europe devrait beaucoup se soucier. Ce pays est un grand partenaire commercial, un point de départ d'émigration, notamment vers notre continent, ainsi qu'un allié crucial dans la lutte contre le terrorisme. Nous ne pouvons donc que ressentir une profonde tristesse devant le fait que, au long de ses 60 ans d'histoire, le Pakistan n'a pas réussi à devenir une vraie démocratie. D'un autre côté, le fait qu'il n'est pas non plus devenu une théocratie ni même une dictature militaire permanente devrait nous encourager. Une nouvelle fois, le Pakistan voit l'ouverture d'une voie vers la démocratie.</p>
      <p sl="en">Nous sommes dans l'attente de la décision judiciaire relative à la légalité de l'élection du président. Nous appelons le président Musharraf à accepter l'issue de cette procédure, même si elle lui est défavorable, mais j'appelle aussi les habitants du Pakistan et du monde entier à accepter cet arrêt du tribunal s'il est prononcé en faveur du président. Je pense que c'est là la seule façon de faire progresser la situation dans le pays.</p>
      <p sl="en">Concernant l'élection de janvier, j'espère que le gouvernement pakistanais continuera à préparer cette élection et permettra à Mme Benazir Bhutto de faire campagne en toute sécurité. En disant cela, je sais que nous sous-entendons que le gouvernement était derrière l'attentat à la bombe; je ne le crois pas mais nous devons nous assurer que la sécurité de tous les candidats est garantie et que le gouvernement fait de son mieux pour protéger Mme Benazir Bhutto. J'estime par ailleurs que M. Sharif devrait être autorisé à revenir dans son pays, à y mener sa campagne si tel est son désir, et à bénéficier lui aussi d'une sécurité garantie.</p>
      <p sl="en">Les militaires devraient rester en retrait pendant toute la période de la campagne électorale. J'espère, avant le mois de janvier et même avant le début de la campagne, que le président quittera son uniforme et dotera son pays d'un véritable gouvernement civil. Voici ce que l'on peut espérer de mieux pour l'avenir du Pakistan ainsi que pour ses relations avec l'Europe: que le pays soit doté en janvier d'un parlement élu démocratiquement et que son président apparaisse sans uniforme, en civil.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-224" speaker_id="28134" name="Eva-Britt SVENSSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="05-12-1946" birth_place="Värnamo" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="SE">
      <p sl="sv">auteur . – Merci, Monsieur le Président. Premièrement, c’est le cœur gros que je dois dire qu'ici au Parlement, mois après mois, nous avons pris des décisions sur différentes résolutions car de grandes parties du monde autour de nous ne respectent pas les libertés et droits civils et violent les droits de l'homme fondamentaux. Je dois dire ceci car je pense qu'il est terrible que cela continue encore et encore. Nous en parlons ici au Parlement, nous en parlons dans différents contextes et cela ne s’arrête pas.</p>
      <p sl="sv">En ce qui concerne le Pakistan, qui est le sujet de la résolution dont nous débattons, je dois dire que le groupe GUE/NGL soutient la résolution dans son intégralité. Cette résolution pose un grand nombre d’exigences très justifiées pour le gouvernement pakistanais. Nous, citoyens du monde qui l’entoure, nous ne pouvons nous taire sur ce pouvoir d'influence et de prise de décision du régime militaire dans tous les domaines de la société. Le pouvoir doit être transféré à un gouvernement démocratique civil. Nous devons soutenir toutes les organisations volontaires, tous ceux qui travaillent pour les droits et libertés démocratiques. Je souhaiterais tout particulièrement souligner l’importance du paragraphe 16 de la résolution. Dans ce point, le Parlement exprime sa grande inquiétude concernant le fait qu'une grande proportion des femmes pakistanaises ne peut pas participer au processus démocratique. Au Pakistan, le peuple est opprimé par le régime militaire pour des raisons religieuses, mais nous ne devons pas oublier l’oppression à laquelle est soumise une grande partie des femmes pakistanaises. Notre groupe souhaite grandement soutenir cette résolution dans son intégralité. Merci.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-225" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . - M. le Président, je souhaite également dire que bien que logiquement, la principale responsabilité pour solutionner cette situation revienne aux autorités pakistanaises, cela ne doit pas nous laisser oublier que l’Union européenne, et par-dessus tout nous les États membres, nous avons l'énorme responsabilité d'au moins ne pas aggraver la situation.</p>
      <p sl="es">Ceci est lié à cette pratique, également incompréhensible à cause de son incompatibilité à résoudre la situation, qui continue à exporter ou à essayer d'exporter des armes au Pakistan.</p>
      <p sl="es">Je donne déjà trois exemples: en 2006, le gouvernement du Royaume-Uni a autorisé l’exportation de 15 000 fusils dans la région, dont vers le Pakistan. La France continue d’essayer de vendre des missiles et des radars au Pakistan afin de mettre sur pied une force aérienne de combat que le Pakistan développerait avec la Chine. L’Allemagne s’est également rendue responsable d’exportation de quantités importantes de munitions, d’armes, et d’autres types d’équipement militaire.</p>
      <p sl="es">Je pense qu’alors, le désir de résoudre la situation au Pakistan est incompatible avec la fourniture d’armes dans le cadre de ces politiques. Je suggère, et demande la même chose à mes collègues, de soutenir l’amendement visant à suspendre tout type d’exportation d’armes et d’équipements militaires jusqu’à ce qu’il puisse être garanti qu’ils ne seront pas utilisés pour violer les droits de l’homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-226" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">auteur . – Monsieur le Président, l'attentat suicide à la bombe commis la semaine dernière à Karachi nous rappelle à quel point le Pakistan s'approche dangereusement de l'anarchie. La perspective d'un Pakistan doté de l'arme nucléaire se transformant en un État malveillant aux mains de fanatiques islamistes est tout simplement terrifiante.</p>
      <p sl="en">Je ne suis pas un partisan inconditionnel de Benazir Bhutto, dont le mandat en tant que Premier ministre a été marqué par une corruption généralisée, mais en définitive, un gouvernement démocratique et laïque est toujours préférable à une dictature militaire, compromise dans ce cas par ses liens avec les partis islamistes et les Talibans afghans. Le président Musharraf est censé être notre allié dans la guerre contre le terrorisme; je me demande parfois jusqu'où va son engagement en faveur de l'éradication du terrorisme dans son propre pays.</p>
      <p sl="en">Nous sommes en droit d'espérer que le retour de Mme Bhutto au Pakistan donnera un coup de fouet à la promotion des droits de l’homme. L'une des préoccupations majeures dans ce pays est la répression des minorités religieuses, notamment les chrétiens, hindous et musulmans ahmadis. Si Mme Bhutto tient à être prise au sérieux comme dirigeante progressiste d'un Pakistan plus moderne, elle doit veiller à ce que son pays respecte ses obligations internationales découlant des conventions sur les droits de l’homme.</p>
      <p sl="en">Néanmoins, même si le Pakistan est confronté à de nombreux défis, il faut reconnaître que des progrès sont accomplis dans certains domaines. L'économie continue sa croissance et des mesures d'instauration de la confiance ont été engagées avec l'Inde au sujet du conflit dans le Jammu et le Cachemire.</p>
      <p sl="en">Il est une question qui reste sans aucune réponse: par quel moyen légal le gouvernement pakistanais a-t-il pu déporter immédiatement en Arabie saoudite l'ancien Premier ministre Nawaz Sharif, en dépit de l'arrêt de la Cour suprême autorisant celui-ci à revenir au pays après son exil? Comment, en vertu du droit international, un gouvernement peut-il déporter l'un de ses propres citoyens? Nawaz Sharif pourrait avoir un rôle crucial à jouer dans le rétablissement au Pakistan d'une politique démocratique civile multipartite.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-227" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du Groupe PPE-DE . – M. le Président, nous devons être très clairvoyants à propos du Pakistan. C’est un grand et important pays à l'histoire trouble. L’État du Pakistan a été créé artificiellement pour être le foyer des citoyens indiens musulmans, et il possède dès lors une identité islamique, ce que nous ne pouvons pas lui reprocher. C’était plus ou moins sa raison d’être d'origine.</p>
      <p sl="de">Cela ne signifie pas que nous ne devons pas nous battre contre l’extrémisme islamiste. D'ailleurs le Pakistan lui-même fait des efforts considérables dans ce but. Le Pakistan a été un allié important face à l’occupation soviétique en Afghanistan. Il a aidé à traiter avec la Chine communiste ainsi que dans le contexte des tentatives soviétiques à long terme d’avoir une influence sur l’Inde. C’était un facteur stratégique important pour l’Occident.</p>
      <p sl="de">D’un autre côté, il est évident que le Pakistan rencontre des difficultés intérieures dont nous devons être conscients. La structure de la population est complexe et hétérogène en termes ethniques et religieux, il y a une grande pauvreté et il existe, bien sûr, un besoin de renforcer la démocratie et l'état de droit. Il est évident que nous devons très fortement soutenir le pays en instaurant des élections libres, ainsi qu'un système judiciaire indépendant et plus fort. Nous devons également encourager les forces militaires à rendre petit à petit le pouvoir aux politiques élus. En outre, comme l’a déclaré Charles Tannock, nous devons encourager le Pakistan à continuer le processus visant à établir une confiance avec l'Inde voisine.</p>
      <p sl="de">Il y a eu des signes encourageants à cet égard et l’objectif d’une politique équilibrée vis-à-vis du Pakistan est de renforcer ces signes tout en exprimant les critiques nécessaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-228" speaker_id="4529" name="Baroness Sarah LUDFORD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="14-03-1951" birth_place="Halesworth" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe ALDE. – Monsieur le Président, le peuple pakistanais ne mérite pas la dictature militaire, la violence ni l'anarchie. C'est pourquoi l'un des articles clés de cette résolution est celui où nous réaffirmons notre solidarité avec la population du Pakistan, qui partage les objectifs de gouvernance démocratique et d'État de droit, transparent et responsable, et qui agit avec courage et détermination face à la violence terroriste et criminelle.</p>
      <p sl="en">C'est évidemment pour cela que nous mettons l'accent sur la nécessité d'un retour à la démocratie et à un gouvernement civil. À cet égard, la tenue d'élections libres et équitables en janvier constitue la seule façon de relever les défis de la société pakistanaise.</p>
      <p sl="en">En même temps, nous soulignons aussi la nécessité de démilitariser la société pakistanaise, et déplorons que le président Musharraf n'ait pas jugé bon de démissionner de son poste de chef des armées, comme il l'avait promis. L'État de droit est extrêmement inégal au Pakistan. Les quelques évolutions encourageantes observées de temps en temps ont toujours été de pair avec des jugements très répressifs, qui ont particulièrement touché les minorités, les communautés religieuses et autres ainsi que les femmes. Nous appelons instamment à des améliorations dans ce domaine.</p>
      <p sl="en">En outre, nous déplorons bien sûr l'attentat à la bombe qui a causé la mort de 140 personnes et fait 500 blessés la semaine passée. Je crains que ce lourd bilan ne devienne un prétexte pour une restriction de l'activité politique. En effet, le gouvernement a déjà annoncé que les partis politiques ne pourraient plus tenir de meetings que dans des parcs et terrains publics sécurisés et ne pourraient plus organiser de défilés. Nous verrons dans quelle mesure cette situation pourra servir de prétexte.</p>
      <p sl="en">Enfin, j'ai une raison plus personnelle de vouloir que le Pakistan combatte à la fois l'extrémisme et la militarisation, et retourne à l'État de droit: l'impact de toute cette situation sur les Britanniques d'origine pakistanaise avec, par exemple, les appels en faveur de l'établissement de profils criminels ou les exigences en matière de visas pour les États-Unis. La menace de telles mesures disparaîtrait pour des gens qui sont pour moi des électeurs si le Pakistan devenait une société démocratique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-229" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN . – M. le Président, aujourd'hui encore à la télévision, il y a eu un bulletin d'informations sur encore une autre attaque au Pakistan, avec des décès. C’est une histoire sans fin. Pourquoi gaspillons-nous du temps pour ceci, alors que nous agissons au nom des contribuables européens? Nous devrions nous rappeler que l’Union européenne envoie des sommes d’argent importantes au Pakistan pour les soins de santé, l’éradication de la pauvreté et l’éducation. C’est pour cette raison que nous avons le droit de nous intéresser à ce qu’il se passe dans ce pays grâce, en partie, à l’argent venant de nos électeurs.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais attirer votre attention sur des questions qui n'ont pas encore été abordées. Premièrement, le fait que les minorités religieuses soient persécutées et discriminées au Pakistan. Ceci s’applique aux chrétiens, mais également aux hindous, sikhs et bouddhistes. Je pense qu’il est utile de se concentrer sur ce problème. Il a tendance à être occulté par les attaques et décès tragiques, mais il est constamment présent.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais également souligner, comme cela a déjà été fait, qu’il existe une discrimination à l’égard des femmes. Des décrets hudud spéciaux existent à cet effet. Ceci devrait également être condamné et je suis enchanté que nous le fassions indépendamment de nos divisions politiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-230" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">au nom du groupe ITS. – M. le Président, nous avons bien évidemment exprimé toute notre horreur lors des attaques choquantes qui ont eu lieu la semaine dernière au Pakistan. C’est, comme l’a dit l’orateur précédent, une histoire sans fin.</p>
      <p sl="nl">Cela ne devrait toutefois pas nous empêcher de souligner le fait essentiel que le Pakistan est bien évidemment une dictature militaire, qu'il y a dans le Pakistan officiel des violations à grande échelle des droits de l'homme et que le dirigeant est au-dessus de la loi. Le Pakistan est toutefois également un État islamique strict où il n’y a pas de place pour les personnes d’autre confession ou pour les minorités religieuses, et, comme il a été dit, le pays dispose d’armes nucléaires.</p>
      <p sl="nl">Islamabad est peut-être – et peut-être qu’on ne peut pas dire cela - en fait une bien plus grande menace que Téhéran. Je ne sais pas. J’ai une légère impression de déjà vu avec le Pakistan. En effet, tout comme dans d’autres pays islamiques, par exemple l'Algérie à l'époque, les dictatures militaire ou les régimes dans lesquels l'armée joue un rôle prédominant empêchent les fondamentalistes islamistes de prendre le pouvoir. Malheureusement, davantage de démocratie signifie souvent davantage de fondamentalisme islamique et, paradoxalement, moins de démocratie. C’est un dilemme que nous ne pouvons résoudre d'un claquement de doigt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-231" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Monsieur le Président, l'attentat meurtrier qui a visé des partisans accueillant sans méfiance Mme Benazir Bhutto à son retour à Karachi le 18 octobre est un nouvel acte terroriste impitoyable qui nuit à la perspective d'un changement démocratique au Pakistan.</p>
      <p sl="en">La communauté internationale horrifiée a assisté au meurtre d'un nouveau lot de civils innocents au Pakistan, pays que le régime dictatorial du général Musharraf enlise dans la peur et l'anarchie. Cet individu brutal, secondé par un groupe fidèle de gouvernants corrompus, est une affliction cancéreuse pour le peuple du Pakistan. Malheureusement il est encore au pouvoir, en grande partie grâce au soutien de l'Occident, en particulier des États-Unis, mais aussi d'un ou deux États membres de l'UE.</p>
      <p sl="en">Le temps est venu pour l'Occident de cesser de soutenir M. Musharraf et de favoriser les forces de réforme démocratique du Pakistan.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-232" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . − Monsieur le Président, alors que le Pakistan se prépare à d'importantes élections parlementaires, la situation est, comme nous le savons tous, très difficile et préoccupante. Moi aussi, comme beaucoup d'entre vous, je dois reconnaître que j'ai été profondément choquée par l'atroce attentat à la bombe et la tentative d'assassinat qui ont eu lieu à Karachi au moment du retour de Mme Benazir Bhutto dans son pays la semaine dernière, ainsi que par les nombreux morts à déplorer parmi la population innocente. Nous tenons à exprimer notre profonde sympathie aux familles des victimes, et nous appelons les autorités pakistanaises à traduire en justice les responsables de ces crimes.</p>
      <p sl="en">Cet attentat perpétré lors d'un rassemblement pacifique démontre clairement, une fois encore, tous les périls du terrorisme et du fondamentalisme pour le peuple du Pakistan. Mme Bhutto a eu raison de décrire cet acte horrible comme une atteinte à la démocratie, en particulier dans l'actuel contexte électoral du pays.</p>
      <p sl="en">Le souhait du Parlement d'exprimer sa solidarité avec le peuple du Pakistan intervient dans un contexte et à un moment opportuns. Nous, Européens, devrions encourager l'avènement au Pakistan d'une société plus ouverte et démocratique ainsi que, bien sûr, d'une société civile forte.</p>
      <p sl="en">Il est tout aussi important que les élections confèrent un maximum de légitimité démocratique aux nouvelles assemblées. Le vote doit être démocratique et transparent et accorder des chances égales à tous les rivaux politiques.</p>
      <p sl="en">Comme vous le savez certainement, le Pakistan est l'un des pays où nous pourrions envisager l'envoi d'une mission d'observation électorale. Dans ce contexte, mes services ont réalisé une mission exploratoire en juin, qui leur a permis d'identifier, il faut le souligner, de graves défauts dans le cadre et les conditions des élections. Ces préoccupations portent notamment sur l'indépendance de la commission électorale, le caractère complet et précis du registre des électeurs, des restrictions imposées aux candidatures ainsi que le manque de transparence dans le traitement des résultats.</p>
      <p sl="en">Toutefois, si l'on se dote d'une volonté politique sans tarder, il est encore temps d'améliorer plusieurs de ces domaines problématiques. C'est pourquoi je n'ai pas encore pris une décision ferme concernant l’envoi d'une mission complète d'observation électorale. Je dois auparavant étudier les éléments mentionnés ci-avant.</p>
      <p sl="en">Je crois que la majorité de la population pakistanaise aimerait voir un Pakistan modéré, stable et démocratique, un objectif que nous devrions l'aider à atteindre. Nous faisons déjà beaucoup, par exemple, dans le domaine du commerce afin d'aider cette population à sortir de la pauvreté. Nous ne ménageons pas non plus nos efforts dans le domaine de l'éducation, notre but étant que les élèves et les jeunes enfants ne soient pas éduqués dans les madrasahs et ne s'orientent pas vers l'extrémisme et le fondamentalisme. Notre aide dans ce domaine revêt aussi une importance cruciale, comme nous l'avons dit, pour l'ensemble de la région, y compris les pays voisins tels que l'important Afghanistan.</p>
      <p sl="en">Nous avons donc toutes les raisons de maintenir notre engagement. C'est bien ce que nous essayons de faire et qui explique le caractère très opportun du présent débat.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-233" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Nous voterons sur ce thème à l'issue de nos débats, tout à l'heure.</p>
      <p sl="fr">Déclarations écrites (article 142)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-234" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta KORHOLA" is_mep="True" mode="written" nationality="Finland" birth_date="15-06-1959" birth_place="Lahti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FI">
      <p sl="fi">M. le Président, je voudrais commencer par remercier tout le monde pour votre soutien dans ce processus visant à mettre le Pakistan au centre d'une résolution écrite. Une démonstration de popularité des forces démocratiques et une grande mise en lumière des droits de l’homme, et non de l’armée, sont les plus grandes barrières retenant la croissance du pouvoir des groupes radicaux. C’est pourquoi ce sont des choses nécessitant notre soutien, tout comme les minorités religieuses.</p>
      <p sl="fi">L’expérience du travail dans le secteur des droits de l’homme montre que la liberté de culte est un indicateur important de la situation liée aux droits de l'homme. C’est un peu un test décisif. Les problèmes sont visibles d’abord dans le statut des groupes religieux et dans les failles du système de liberté d’expression et de droit de réunion. Il existe une corrélation entre l’évolution de la démocratie et le statut des minorités: si la population a peu d'opportunités pour participer, les minorités souffrent également.</p>
      <p sl="fi">Nous pourrions dire que le problème spécifique du Pakistan est la mauvaise utilisation de la loi sur le blasphème liée aux minorités religieuses. Un système de protection des valeurs religieuses devrait être mis en place, et non une persécution active des personnes d’autre confession. Bien que la loi ne vise aucun groupe religieux particulier par son contenu, la réalité du quotidien est toute autre. Les condamnations à mort sont rendues particulièrement à l’encontre des minorités. Une réforme juridique est cruciale.</p>
      <p sl="fi">Seule la démocratie pourra rendre ceci possible. La décision malheureuse de Musharraf de garder son poste en tant que chef de l'armée a eu un impact sur le développement social du Pakistan ces dernières années, en plus de l'avoir affaibli. La militarisation graduelle de la société est regrettable.</p>
      <p sl="fi">D’un autre côté, nous exprimons notre soutien au Pakistan dans sa lutte contre la talibanisation. Nous nous sentons solidaires des Pakistanais touchés par l’attentat à la bombe dévastateur de la semaine dernière.</p>
      <p sl="fi">Le mois dernier, j'ai eu l'occasion de me familiariser personnellement avec la situation politique au Pakistan. J’ai eu l’honneur de rencontrer des représentants de différents partis politiques, sénateurs et membres du Parlement. Je voudrais tout particulièrement mentionner, toutefois, la All Pakistan Minorities Alliance , dont l'important travail en tant que représentant de nombreux groupes minoritaires mérite l'attention et le soutien du reste du monde.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem32" title="13.3. Soudan: assassinat de soldats de la paix de l’Union africaine">
    <intervention id="4-236" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle six propositions de résolution sur le Soudan, notamment concernant l'assassinat de soldats de la paix de l'Union africaine .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-237" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">auteur . – Monsieur le Président, cette Assemblée s'est penchée à de maintes reprises sur la situation dramatique du Darfour, la dernière résolution ayant été adoptée pas plus tard qu'à la mi-septembre de cette année. À la fin de ce même mois, une attaque meurtrière a été menée contre une base de l'Union africaine du sud du Darfour, faisant dix morts parmi les forces de maintien de la paix, huit blessés graves parmi d'autres membres du personnel et, apparemment, une prise d'otages affectant une quarantaine de personnes. Cette triste nouvelle nous rappelle que, en dépit de nos efforts, il reste beaucoup à faire pour garantir la paix et la stabilité dans cet infortuné coin du monde.</p>
      <p sl="en">Il ne faut évidemment pas oublier qu'au moins 200 000 personnes sont mortes au Darfour pendant les quatre années du conflit, et que plus de deux millions d'habitants ont été délogés. L'attaque de septembre commise contre les forces de maintien de la paix de l'Union africaine devrait inciter l'UE et les Nations unies à veiller à ce que les forces de maintien de la paix présentes au Darfour soient en nombre suffisant, qu'elles soient correctement formées et équipées et qu'elles puissent compter sur un soutien logistique et d'autres moyens d'assistance nécessaires pour accomplir leur mission efficacement et en toute sécurité.</p>
      <p sl="en">L'envoi par l'Union africaine de civils mal formés et sous-équipés dans des endroits extrêmement dangereux ne sert à rien d'autre, comme ce cas le démontre, qu'à réduire le coût financier, au détriment du coût en vies humaines. La communauté internationale se doit de repenser et de réorganiser d'urgence cette situation.</p>
      <p sl="en">Last but not least , nous ne devons pas oublier ces 40 personnes qui restent portées disparues, probablement victimes d'une prise d'otages. Le maximum doit être fait pour les retrouver et les rendre saines et sauves à leurs proches.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-239" speaker_id="28282" name="Alain HUTCHINSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="10-12-1949" birth_place="Schaerbeek" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="BE">
      <p sl="fr">auteur . – Madame la Présidente, Madame la Commissaire, chers collègues, après avoir perdu dix de ses hommes dans l'attaque d'Haskanita, le général Agwaï, qui dirige la mission de l'Union africaine dans la province soudanaise, a lancé un véritable cri d'alarme en rappelant que ses troupes étaient sous-équipées, trop peu nombreuses et susceptibles d'être vaincues très rapidement. Jusqu'à présent, cette situation est restée inchangée et des attaques similaires à celle du 29 septembre sont encore possibles. Son cri doit être entendu par la communauté internationale et par l'Union européenne en particulier, qui pourrait notamment lancer un appel très fort à la bonne collaboration de tous les États membres impliqués dans le soutien promis par l'Union européenne.</p>
      <p sl="fr">Dans deux jours devraient avoir lieu en Libye des pourparlers importants entre le gouvernement de Khartoum et différentes forces rebelles. On ne sait toujours pas si Abdel An-Nour, fondateur de l'armée de libération du Soudan, aujourd'hui exilé en France, participera ou non à ces pourparlers. On n'en sait d'ailleurs pas plus concernant les autres représentants des différentes forces rebelles puisque leur nombre change tous les jours. Quoi qu'il en soit, il faut donner la priorité à ces discussions qui pourraient déboucher sur un cessez-le-feu. Là encore, nous demandons aux autorités de l'Union européenne de communiquer très largement sur l'importance de ce rendez-vous et sur l'intention de l'Union européenne de soutenir toute avancée positive qui pouvait en résulter, tant sur le plan militaire que sur le plan de l'amélioration des conditions de travail du personnel humanitaire qui fait face à une situation particulièrement difficile.</p>
      <p sl="fr">Je voudrais également rappeler que, jusqu'ici, le gouvernement de Khartoum a une responsabilité énorme dans la situation dramatique que nous connaissons aujourd'hui et pas seulement du fait du soutien qu'il apporte aux milices arabes Janjawids qui sèment la mort et la terreur parmi les populations noires africaines. C'est aussi lui qui refuse catégoriquement, et depuis des mois, d'accepter la présence d'une force occidentale au Soudan. C'est encore lui qui rend aux journalistes et aux observateurs étrangers l'accès impossible aux régions les plus troublées, alors que le travail qu'ils pourraient y effectuer serait d'une très grande aide pour continuer à mobiliser l'opinion publique internationale. Une mobilisation nécessaire, on le sait, pour nous aider à mettre chacun en Europe devant ses responsabilités, dans la poursuite de ce qu'il faut appeler par son nom, c'est-à-dire un génocide.</p>
      <p sl="fr">Il faut savoir également que la future force européenne, qui doit se déployer dans l'Est du Tchad et dans le Nord de la République centrafricaine, rendra plus difficile la libre circulation des rebelles à travers les frontières et leurs habitudes de recruter des combattants, de gré ou de force, dans les camps de réfugiés et de déplacés. Face à ce blocage, certains groupes armés se tournent déjà vers l'autre façade du Darfour, dans la région voisine du Kordofan, dont Haskanita est une des portes d'entrée. Là encore, le soutien que l'Union européenne s'est engagée à apporter pourrait donc s'avérer très utile mais aussi, vite, très insuffisant.</p>
      <p sl="fr">Il est donc de notre responsabilité de continuer sans relâche à tout mettre en oeuvre pour que les conditions politiques permettant une intervention européenne efficace soient remplies. Nous avons été, je crois, témoins de suffisamment de violence et de désespoir dans cette région du monde; au-delà des vies qui y ont déjà disparu par centaines de milliers, on assiste également à la destruction complète du tissu social au Darfour, ce qui complique, de jour en jour, la tâche de reconstruction qu'il faudrait effectuer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-240" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je sais bien que cet après-midi nous avons un peu plus de temps, mais il ne faut quand même pas exagérer!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-241" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">Madame la Présidente, l’attaque dont fait état la résolution visait une solution diplomatique à la situation au Soudan. Le contexte est assez important car l’attaque s’est déroulée peu avant que Desmond Tutu ne doive prendre la parole sur des sujets sérieux au Darfour. Il semble évident que l’attaque a délibérément été programmée pour contrecarrer la quête d’une solution diplomatique, tellement nécessaire dans cette région. De longues spéculations ont évidemment suivi, concernant l'identité du groupe rebelle ayant mené l'attaque et qui a ôté la vie à dix soldats des forces de maintien de la paix de l'UA. Les signes semblent indiquer que les auteurs les plus probables sont un groupe rebelle pro-occidental.</p>
      <p sl="de">Lorsqu’on évoque la question du Darfour, il est important de ne pas avoir un regard trop étroit. Il faut se rappeler que les groupes rebelles les plus divers du Soudan, du Tchad et de République centrafricaine sont actifs là-bas en plus des forces armées locales des deux côtés.</p>
      <p sl="de">Je trouve cela très révélateur que la tentative de l’Union européenne d’agir sur le conflit du Darfour par le biais d'une mission au Tchad soit effectivement dans un état désolant aujourd'hui. Au départ, on parlait d’y envoyer une force de l'UE. En fait, les forces françaises, ainsi que d’autres troupes supplémentaires, ont été envoyées là sous la bannière de l'UE. Je n’ai pas encore pu obtenir d’informations précises sur la zone actuelle d’opération des forces. Bien que l’on nous dise toujours que les forces sont là pour protéger les réfugiés, la plupart d’entre-eux se trouvent en zone frontalière, là où le gouvernement tchadien ne veut absolument pas que les forces de l'UE se déploient. Peut-être que le commissaire peut m’aider en donnant d’autres informations.</p>
      <p sl="de">Ce que l’UE fait pour l’instant n’est absolument pas ce qui est nécessaire pour désamorcer la situation actuelle. Nous devons dire très clairement que ce que Desmond Tutu voulait, c’est-à-dire une solution diplomatique, c’est ce que nous devrions soutenir ici.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-242" speaker_id="28355" name="Mieczysław Edmund JANOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="16-11-1947" birth_place="Zduńska Wola" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . – Madame la Présidente, Commissaire, suite à son indépendance en 1956, le Soudan, plus grand pays d’Afrique en termes de surface, devait être un foyer pour tout le monde: pour le nord arabe, le sud africain, les musulmans, les chrétiens et les animistes.</p>
      <p sl="pl">Toutefois, la guerre civile qui a continué pendant presque 50 ans a causé au moins deux millions de victimes dans ce pays. Plus de 4,5 millions de personnes ont été forcées de quitter leurs foyers. Au Darfour, là où le conflit s’est déclenché au début de l’année 2003, environ 200 000 personnes ont été tuées et près de deux millions ont du quitter leur maison. C’est le résultat de terribles batailles, purges et terreur. C’est pour l’instant la pire crise humanitaire au monde et elle est encore aggravée par la faim et la manque d'eau.</p>
      <p sl="pl">On devrait montrer notre gratitude aux personnes prenant des initiatives de paix dans ce pays torturé. Nous devrions adresser de tels remerciements à l’Union africaine qui a envoyé une mission de paix composée de 7000 personnes. L’attaque la plus récente sur cette mission, qui s'est déroulée à Haskanita, a soulevé de fortes objections. Au moins dix personnes ont été tuées et environ 50 disparues ou enlevées. Il y a un non-respect clair des accords existants ainsi que des résolutions des Nations unies. Je voudrais exprimer ma sympathie aux familles de ces personnes.</p>
      <p sl="pl">Alors que nous agissons pour l'Union européenne, nous devrions exiger que les responsables soient punis et que le processus de paix soit réinstauré. Les forces prévues de la mission des Nations unies et de l’Union africaine se chiffreront à environ 20 000 soldats supplémentaires. Toutefois, ils doivent avoir certaines possibilités de neutraliser le conflit armé et aider à amener la stabilité dans cette zone explosive de l'Afrique. J’espère que la décision du Parlement européen d'attribuer le prix Sakharov à l'avocat Salih Mahmoud Osman aidera à faire une percée dans le drame soudanais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-243" speaker_id="28409" name="Raül ROMEVA i RUEDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="12-03-1971" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . – Madame la Présidente, je souhaite naturellement ajouter ma voix à la vigoureuse condamnation des meurtres des membres des forces de maintien de la paix.</p>
      <p sl="es">D’un autre côté, toutefois, je souhaite rappeler tous les civils qui furent des victimes, et qui sont des victimes de la situation au Darfour, avec une référence particulière à la brutalité avec laquelle certaines agressions à clair accent sexuel sont faites, et de sérieuses violations se déroulent concernant la façon dont les femmes sont utilisées sur de nombreux fronts, notamment sexuel.</p>
      <p sl="es">Je pense que tout ceci requiert non seulement des actions et des déclarations mais aussi des enquêtes poussées qui devraient être menées par les personnes sur le terrain mais également par le tribunal pénal international. C’est pour moi un des aspects fondamentaux de ce débat.</p>
      <p sl="es">Deuxièmement, je souhaite également noter que nous devrions saluer le fait qu'il est actuellement permis - puisqu'il faut choisir un terme - par le gouvernement du Soudan d'accepter les troupes de la MINUAD. Mais nous devrions également souligner qu'à d'autres occasions, ils ont brisé cette engagement, cette promesse, et nous devrions dès lors rester prudents.</p>
      <p sl="es">Je pense naturellement qu'il est nécessaire de continuer à insister, alors que d’un autre côté, comme l’a dit M. Pflüger, il faut aussi s’assurer que les forces qui partent, y vont avec un large mandat des Nations unies, et non seulement pour soutenir les intérêts d’un pays en particulier.</p>
      <p sl="es">Troisièmement, je pense qu’il est également essentiel et nécessaire de rappeler que toute l’aide doit être disponible, qu’elle soit politique, financière ou technique, telle qu’elle peut être nécessaire pour remplir les devoirs auxquels les missions devront faire face sur le terrain. Il n’est pas possible d’envoyer une mission sur le terrain sans garantie qu'elle pourra remplir son mandat.</p>
      <p sl="es">Pour terminer, et encore une fois de façon très significative, je souhaiterais attirer votre attention en dépassant ici les limites de la résolution qui presse le gouvernement du Soudan de répondre aux exigences du procureur général du tribunal pénal international Luis Moreno-Ocampo d'arrêter Ahmed Haroun, le ministre soudanais des affaires humanitaires, tout particulièrement afin qu’il puisse être tenu responsable du déplacement de deux millions de personnes au Darfour, lançant ainsi un procès international qui aurait dû commencer il y a quelques temps.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-244" speaker_id="1858" name="Jürgen SCHRÖDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="15-09-1940" birth_place="Magdeburg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur . – Madame la Présidente, Commissaire, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, les faits sont connus: il y a eu une attaque contre les forces de maintien de la paix de l'UA le 30 septembre. Dix soldats ont perdu la vie, huit ont été gravement blessés et quarante manquent toujours à l'appel.</p>
      <p sl="de">Je suis allé en juillet au Darfour avec une délégation de notre Parlement. Au cours de notre visite, nous avons rencontré des représentants de la MUAS, la Mission de l'Union africaine au Soudan. C’était, et c’est toujours, une mission incroyablement difficile comme nous l’ont rapporté certains de ces représentants de la MUAS. Par exemple, un des commandants, un général nigérian, nous a dit qu’il se sentait davantage un prêtre qu’un soldat. Tout ce qu'il pouvait faire, a-t-il dit, était appeler les hommes à réfréner leurs actes malveillants. Il n'a pas de réel mandat pour agir, il est donc peu surprenant que les factions rebelles aient exploité cette faiblesse.</p>
      <p sl="de">L’Occident ne se focalise pas assez intensément sur l'Afrique. Il y a un déséquilibre entre l’ampleur de la tragédie au Darfour et le niveau d’attention que nous lui consacrons. Les opérations militaires en Afrique sont toutes très biens, mais il existe un danger que l’Afrique devienne un terrain de test pour ce type de mission. Lorsque l’UE conduit des opérations là-bas, ses forces doivent être armées d’un mandat robuste, d’équipements adéquats et de suffisamment d'effectifs. La durée de la mission doit également dépendre de ses objectifs.</p>
      <p sl="de">Nous ne devons pas nous cacher derrière les autres, nous devons remplir nos propres obligations. Cela s’applique au financement de la MUAS et au soutien, allant de la logistique au personnel, en passant par l'équipement militaire. Toutefois, nous avons par dessus tout besoin de la volonté politique de tous, et je suis d'avis que la paix au Darfour et au Soudan ne peut survenir que par une coopération avec la Chine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-245" speaker_id="5570" name="José RIBEIRO E CASTRO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="24-12-1953" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="en">au nom du groupe PPE-DE . – Madame la Présidente, permettez-moi de vous lire cet extrait de la presse: «Le 29 septembre, juste après le repas du soir pris pour rompre le jeûne du Ramadan, une trentaine de véhicules avec à leur bord plusieurs centaines de rebelles soudanais ont fait irruption dans le périmètre d'une base des forces de maintien de la paix de l'Union africaine à l'extérieur d'Haskanita, une petite ville du sud du Darfour, qui est la province occidentale soudanaise où les combats font rage. Au Darfour, au moins 200 000, voire 300 000 personnes ont déjà été tuées depuis le déclenchement de la rébellion en 2003.»</p>
      <p sl="en">Les soldats de la paix, environ une centaine, des Nigérians pour la plupart, ont riposté à la première attaque avant de se retirer dans des tranchées, où les coups de feu ont duré toute la nuit jusqu'à l'épuisement de leurs munitions. De ces soldats, dix ont ensuite été tués et au moins 40 ont pris la fuite dans la brousse. Les assaillants ont eu le temps de mettre à sac les installations avant l'arrivée des troupes soudanaises venues au secours des survivants. Une semaine plus tard, la ville d'Haskanita elle-même a été rasée. L'inspection des dégâts par l'ONU a révélé que seules l'école et la mosquée étaient encore debout. On estime que 7 000 personnes ont dû prendre la fuite. Par la suite, le 8 octobre, des affrontements ont éclaté dans la ville de Muhajiriya, contrôlée par une faction rebelle du Darfour. Les victimes ont été dénombrées par dizaines.</p>
      <p sl="en">Personne n'est sûr de l'identité des assaillants, et même le gouvernement d'Omar El Bashir a été soupçonné. Il pourrait toutefois s'agir des rebelles. Une chose est sûre: de tels actes seront encore commis tant que des forces internationales dotées d'un mandat et de moyens efficaces ne seront pas déployées dans la région. Tout le monde en est conscient. Il est temps de mettre fin à ce jeu de cache-cache avec le gouvernement de Khartoum.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-246" speaker_id="28306" name="Ana GOMES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="09-02-1954" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="en">au nom du groupe PSE . – Madame la Présidente, l'effroyable attaque menée par les forces rebelles à Haskanita contre la Mission de l'Union africaine au Soudan (AMIS) a été suivie d'une série d'attaques de représailles de la part des forces gouvernementales contre tous les villages supposés héberger des rebelles, faisant un très grand nombre de victimes civiles.</p>
      <p sl="en">Nous devons nous rendre compte que ces événements conviennent à la stratégie génocidaire de la clique de Bashir à Khartoum. Cette stratégie consiste à diviser et à détruire les communautés du Darfour et les groupes rebelles dans le but de rendre sans effets les négociations de paix telles que celles qui sont censées débuter ce week-end en Libye.</p>
      <p sl="en">Cette attaque effroyable et la violence qui l'a suivie démontrent aussi les limitations fondamentales de la présence au Darfour d'une force exclusivement africaine comme l'AMIS. Il est donc primordial que l'opération hybride Union africaine-Nations unies au Darfour (UNAMID), qui doit être déployée d'ici au début janvier, soit dotée d'une force et d'une capacité suffisantes pour opérer efficacement à partir de ce moment.</p>
      <p sl="en">Dans ce contexte, il est très dérangeant que le président de la Commission de l'Union africaine, M. Konaré, insiste sur le déploiement d'une force exclusivement africaine, allant même jusqu'à rejeter l'intégration dans l'UNAMID d'unités offertes par l'Uruguay, la Thaïlande et la Norvège. Cette attitude est en contradiction avec la décision du Conseil de sécurité des Nations unies et, dans ce sens, reflète les manœuvres de la clique de Khartoum.</p>
      <p sl="en">Il est tout aussi dérangeant que l'Union européenne, les États-Unis et d'autres pays riches ne parviennent pas à fournir le soutien complet et rapide qu'ils devraient accorder au déploiement de cette mission. Plus concrètement, ils ne fournissent pas le pont aérien financier ni les autres capacités logistiques et militaires dont cette mission a besoin pour opérer. Même la mission au Tchad, qui était censée être «urgente», accuse un retard considérable.</p>
      <p sl="en">Pour finir, M. Bashir va être accueilli avec tous les égards à Lisbonne, tout comme M. Mugabe. J'espère que les autorités de l'Union européenne, la Commission, la présidence et les États membres ne manqueront pas cette occasion de le confronter avec l'énorme responsabilité qui, un jour ou l'autre, l'amènera à comparaître à La Haye.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-247" speaker_id="28139" name="Carl SCHLYTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-01-1968" birth_place="Danderyd" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">au nom du groupe Verts/ALE . – Pour commencer, nos pensées vont aux fils, frères et compagnons qui ont disparu après l’attaque brutale sur les forces de la MUAS. Ces personnes sont mortes en essayant d’aider leurs semblables dans un pays voisin. Nombre d’entre-eux ont été touchés par la violence, le viol, le meurtre et l’extrême pauvreté. Combien de fois nous sommes-nous retrouvés ici et en avons-nous parlé? Combien de fois avons-nous exigé que le gouvernement ou d’autres parties prennent les choses en main? Laissez-moi vous rappeler que la tâche centrale de tout gouvernement est de protéger les droits de l'homme de sa population civile. Ce gouvernement n’a même jamais essayé de le faire au cours de son entière carrière. Toutefois, nous devons encore être patients face à notre frustration, car ce n'est que grâce à un soutien économique et politique à long terme pour ceux qui s'efforcent de résoudre le conflit que nous y arriverons. Nous ne devons pas ignorer purement et simplement nos intérêts économiques. Parfois, ce sont nos propres compagnies pétrolières qui soutiennent certains groupes, que ce soit directement ou indirectement. Nous devons également nous soucier de cela. Une lourde responsabilité repose sur le gouvernement, et nous devons poser de nouvelles exigences. Je suis complètement d’accord avec mon collègue Raül Romeva: le tribunal pénal international doit avoir des droits d'accès complets et le droit total d'enquêter, afin que les habitants de ces pays touchés puissent enfin connaître la justice. Merci.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-248" speaker_id="28119" name="Kathy SINNOTT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="29-09-1950" birth_place="Chicago " p_group="Independence/Democracy Group" m_state="IE">
      <p sl="en">au nom du groupe IND/DEM . – Monsieur le Président, au moment où des soldats irlandais s'envolent vers le Tchad pour y protéger les réfugiés du Soudan voisin, de douloureuses nouvelles me rappellent encore une fois que cette tragédie du génocide au Soudan se perpétue jour après jour, sans espoir de paix en vue. Je salue cette proposition de résolution pour le fait qu'elle déplore la violence, pour son soutien aux missions de l'ONU et de l'UA au Soudan. «Nous devons montrer un front uni», suggère la proposition. Pourtant, alors que j'applaudis à cette idée, je ne vois pas comment elle pourra se concrétiser. Comme vous le voyez, l'ONU elle-même est implicitement divisée sur la question.</p>
      <p sl="en">Nos efforts ne pourront avoir davantage d'effets tant que la Chine, membre décisif à l'ONU, continuera à alimenter le conflit en fournissant des armes à cette région. Encore une fois, nous devons pointer la Chine du doigt car ce pays est le principal soutien du gouvernement de Khartoum. La Chine échange ses armes contre du pétrole soudanais. Il ne faut pas être grand clerc pour comprendre que ce commerce constitue l'un des principaux moyens alimentant le conflit actuel.</p>
      <p sl="en">Nous ne devrions pas accepter que la politique chinoise d'exportation d'armes reste enveloppée de secret. Pékin ne publie pas d'informations sur ses livraisons d'armes à l'étranger, et n'a soumis aucune donnée au registre des armes conventionnelles de l'ONU au cours des huit dernières années. Avec des exportations d'armes chinoises – dont certaines ont été utilisées dans l'attaque évoquée voici une minute – estimées à plus de 2 milliards de dollars par an, il est temps de remettre en question le comportement irresponsable de ce pays.</p>
      <p sl="en">Si l'on ne réagit pas à ce problème, le Soudan ne restera pas seul à en souffrir. Des armes importées de Chine peuvent être trouvées aussi loin que l'Australie, la Malaisie, la Thaïlande et l'Afrique du Sud; des livraisons en sont régulièrement effectuées en Birmanie et au Népal. En conclusion, j'implore le Parlement d'agir pour condamner la Chine et le soutien qu'elle apporte au génocide du peuple soudanais. Cela est très bien de soutenir la paix et le rôle de l'ONU mais nous nous devons de traduire cette volonté par des actes, sans quoi nous risquons de contribuer aux souffrances du peuple soudanais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-249" speaker_id="24029" name="Koenraad DILLEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Belgium" birth_date="06-11-1964" birth_place="Mortsel" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">au nom du groupe ITS. – Monsieur le Président, bien sûr la mort de dix soldats dans les forces de maintien de la paix de l'Union africaine au Darfour est encore une tragédie. Cela fait des années que le Parlement s’inquiète pour cette région.</p>
      <p sl="nl">Je regrette toutefois que nous ayons encore une fois raté une opportunité de soulever la question de la responsabilité et du rôle désastreux de la Chine dans ce conflit, car il faut encore dire qu'en cherchant à avoir de l'influence en Afrique, la Chine joue un rôle pernicieux dans un Soudan dévasté par la guerre. Elle le fait sur le dos des victimes tuées au Darfour, mais également indirectement avec le sang des soldats qui ont aidé à stabiliser la situation.</p>
      <p sl="nl">Grâce à ses investissements douteux, la Chine a énormément contribué aux efforts de guerre du régime là-bas. L’Europe doit juste réaliser que plus la Chine devient forte en Afrique, moins notre message occidental de démocratie, liberté et bonne gouvernance retentira. Cependant, la Chine est un partenaire commercial bien trop important pour l'Europe, et les discussions sur les droits de l'homme et la démocratie sont bien trop souvent reléguées au fond du tableau lorsque la Realpolitik s’en mêle.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je déplore vivement le meurtre de dix soldats de la paix de l'Union africaine commis le 30 septembre 2007 par des forces non identifiées à Haskanita, dans le sud du Darfour. De plus, au moins huit autres membres du personnel de la Mission de l'Union africaine au Soudan (AMIS) ont été grièvement blessés et 40 personnes sont portées disparues. J'appelle instamment le gouvernement soudanais à coopérer pleinement avec une enquête indépendante sur cette attaque, et à traduire en justice tous les responsables de celle-ci.</p>
      <p sl="en">Ces morts nous rappellent la gravité de la situation en matière de sécurité dans cette région. Pour l'instant, il n'y a malheureusement aucune paix à maintenir. Néanmoins la communauté internationale, notamment l'ONU et l'Union européenne, ont la responsabilité d'essayer de contribuer à la sécurisation de la région au plus vite, en vue d'une instauration future de la paix.</p>
      <p sl="en">La mission de l'Union européenne au Tchad, en République centrafricaine et au Darfour doit aussi être consciente du danger d'encourir des pertes. Personne n'a dit qu'il allait s'agir d'une mission de tout repos. Il est vital que les États membres de l'UE mobilisent des moyens politiques, financiers, logistiques et techniques pour soutenir les troupes irlandaises, française, belges, polonaises et autres participant à cette mission. Nous ne pouvons envoyer des troupes sous-équipées, comme celles de l'AMIS qui ont été assaillies. Si nous disposons nos soldats dans un environnement explosif, nous devons leur donner les moyens de se protéger. Cette mission de l'UE sera dotée d'un mandat solide en matière d'usage de la force, inspiré du chapitre VII de la charte de l'ONU, un mandat que les soldats seront encouragés à invoquer. Le maintien de la paix est un des métiers les plus nobles qui soient, et il est tragique que des soldats de la paix perdent la vie en protégeant celle des autres.</p>
      <p sl="en">C'est pourquoi il importe de maintenir la pression sur les diverses parties concernées …</p>
      <a text="(Le Président interrompt l'orateur)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-251" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Le conflit qui se déroule au Darfour depuis 2003 est reconnu comme plus grande catastrophe humanitaire de notre époque. Deux cent mille personnes ont perdu la vie suite aux nettoyages ethniques et aux massacres, et deux millions et demi de personnes ont été déplacées. Des millions de réfugiés vivent dans la peur de ce qu’apportera le lendemain, et ils disposent d’une force de seulement sept mille soldats mal équipés des forces de paix de l’Union africaine, qui devient de plus en plus la cible d’attaques sanglantes telle que celle d’Haskanita en septembre de l’année dernière.</p>
      <p sl="pl">La situation dans cette région empire dramatiquement et des représentants des organisations pacifistes humanitaires sont victimes d’enlèvements. Dans cette situation, il est important d’agir aussi rapidement que possible pour mettre en mouvement la mission conjointe entre les Nations unies et l’Union africaine qui, alors qu’elle a maintenant l'accord du gouvernement soudanais, doit également disposer d'un mandat fort lui permettant d'apporter une protection complète à la population civile. La mission doit avoir le nombre adéquat de soldats et la quantité appropriée d’équipement et de fonds. L’Union européenne, les Nations unies et l’Union africaine doivent faire des efforts conjoints pour renouveler le processus de paix au Darfour et nous aider à trouver un accord juste et durable signé par toutes les parties intéressées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-252" speaker_id="photo_generic" name="Benita Ferrero-Waldner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission . − Madame la Présidente, la Commission européenne se joint au Parlement européen pour condamner fermement l'assassinat des soldats de la paix de l'Union africaine à Haskanita, les autres faits similaires survenus au cours de l'année écoulée et, bien évidemment, le fait que de nombreuses personnes sont toujours portées disparues.</p>
      <p sl="en">Nous ne devrions pas prétendre que la nouvelle force de maintien de la paix, même plus nombreuse, censée relever l'actuelle Mission de l'Union africaine au Soudan (AMIS) sera capable de se protéger facilement pour assurer la vaste opération humanitaire soutenue par la Commission européenne et de très nombreux autres bailleurs de fonds, ni de maintenir la paix dans la région: il n'y a pas de paix à maintenir, tel est le vrai problème.</p>
      <p sl="en">Nous reconnaissons l'acceptation par le gouvernement du Soudan de la présence de la force onusienne de maintien de la paix sur le territoire soudanais. Avec le reste de la communauté internationale, nous essayons de pousser le gouvernement à s'en tenir à sa parole. Nous nous réjouissons de l'intention de celui-ci de déclarer une cessation des hostilités au moment où les négociations commenceront en Libye le 27 octobre, mais ce gouvernement doit aller plus loin. La Commission européenne appelle également le gouvernement soudanais à s'engager de façon significative dans des négociations visant à un partage équitable du pouvoir et des richesses au Darfour. Nous nous joignons au reste de l'Union européenne pour appeler les mouvements rebelles eux-mêmes à mettre fin aux tueries et au banditisme qui souillent leur cause. Nous les appelons aussi à participer autant que possible aux pourparlers de Sirte.</p>
      <p sl="en">En plus de tout cela, comme vous le savez, la résolution 1778 du Conseil de sécurité de l'ONU, adoptée le 25 septembre, charge une force multidimensionnelle internationale de contribuer à la stabilisation de l'est du Tchad et du nord-est de la République centrafricaine et ainsi de garantir la sécurité de la population civile locale, des réfugiés et personnes déplacées et de stabiliser la situation au Soudan.</p>
      <p sl="en">Sur cette base, le 15 octobre, le Conseil «affaires générales» et le Conseil «affaires étrangères» ont décidé de l'envoi d'une force européenne intérimaire et multidimensionnelle de 3 000 soldats, baptisée EUFOR Tchad, dans le but de soutenir et compléter à court terme le déploiement du contingent de l'ONU. Compte tenu de la dimension régionale de la crise du Darfour, le déploiement au Soudan de cette nouvelle mission EUFOR Tchad et d'une mission de police de l'ONU en parallèle avec l'UNAMID est, à mon sens, un pas crucial vers l'atteinte d'une solution durable du conflit au Darfour et, partant de là, vers le retour volontaire des réfugiés soudanais qui se sont établis au Tchad. Je peux vous dire que, en ce moment même, un général irlandais étudie la situation sur place pour déterminer où exactement l'EUFOR devrait être déployée.</p>
      <p sl="en">Pour en revenir à la question du Soudan en général, nous croyons fermement que l'avenir de ce pays réside dans le partage des richesses et du pouvoir, dans l'établissement d'un gouvernement fédéral et d'un arrangement fédéral. C'est ce que le gouvernement et les rebelles ont convenu à Naivasha en janvier 2005, quand l'accord de paix global a été signé pour mettre fin à des décennies de guerre civile entre le nord et le sud. La communauté internationale doit s'accrocher fermement à cet accord de paix global. En effet, si celui-ci peut être maintenu – il est certes en difficulté mais cette situation ne doit pas être définitive –, cela constituera une démonstration éclatante que des arrangements similaires peuvent à coup sûr être étendus au Darfour.</p>
      <p sl="en">De même, en accordant l'aide au titre du Fonds européen de développement pour le redressement et la réhabilitation du sud du Soudan ainsi que pour le développement équitable et durable de l'ensemble du pays, nous nous accrochons fermement à l'accord de paix global. Nous appuyons également les efforts du représentant spécial de l'UE au Soudan en vue de faciliter la paix au Darfour et, avec d'autres bailleurs de fonds, nous sommes prêts à veiller à ce que le dividende de la paix, sous la forme de la réhabilitation et du redressement du Darfour, suive de près le renouvellement de l'accord de paix.</p>
      <p sl="en">À notre sens, il est dans l'intérêt de toutes les parties – le gouvernement, les rebelles du Darfour, les pays de la corne de l'Afrique et la communauté internationale – que le Soudan reste uni. Aussi longs et ardus, voire parfois décourageants, que puissent se révéler les pourparlers de Sirte, je pense que nous devons rester inébranlables sur la question de la paix au Soudan. L'unité de ce pays reste à notre portée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-253" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote a lieu à l'issue des débats, à l'Heure des votes, c'est-à-dire maintenant.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem33" title="14. Heure des votes">
    <intervention id="4-255" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle l'Heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant: voir procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem34" title="14.1. Iran (vote)">
    <intervention id="4-258" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="en">Madame la Présidente, je demande votre indulgence ainsi que celle de mes collègues car je voudrais soumettre un amendement oral de dernière minute en raison de l'information qui vient de nous arriver concernant l'arrestation d'un important défenseur des droits de l’homme en Iran. Cet amendement consisterait à ajouter au paragraphe 15 la phrase suivante: «Condamne l'arrestation et l'emprisonnement, le 24 octobre 2007, du Dr Sohrab Razzaghi, défenseur des droits de l’homme, et lance un appel pour sa libération immédiate et sans conditions;»</p>
      <p sl="en">J'ai déjà parlé à la plupart des autres groupes politiques, qui ont marqué leur accord pour cet amendement.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem35" title="14.2. Pakistan (vote)"/>
  <section id="creitem36" title="14.3. Soudan: assassinat de soldats de la paix de l’Union africaine (vote)"/>
  <section id="creitem37" title="14.4. Droit des sociétés (vote)"/>
  <section id="creitem38" title="15. FRCorrections et intentions de vote: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem39" title="16. Composition des commissions et des délégations: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem40" title="17. Délais de dépôt: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem41" title="18. Dépôt de documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem42" title="19. Déclarations écrites inscrites au registre (art. 116 du règlement) voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem43" title="20. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem44" title="21. Calendrier des prochaines séances: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem45" title="22. Interruption de la session">
    <intervention id="4-274" speaker_id="4313" name="Martine ROURE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-09-1948" birth_place="Lyon" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 16 h 35)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
