<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20080619.FR" lang="fr" date="2008-06-19" place="Strasbourg" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance"/>
  <section id="creitem2" title="2. Vers une mobilité plus sûre, plus propre et plus performante en Europe: premier rapport sur l’initiative «Véhicule intelligent» (débat)">
    <intervention id="4-006" speaker_id="1237" name="Mechtild ROTHE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="10-08-1947" birth_place="Paderborn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle le débat sur le rapport (A6-0169/2008) de Zita Gurmai, au nom de la commission des transports et du tourisme, intitulé «Vers une mobilité plus sûre, plus propre et plus performante en Europe: premier rapport sur l’initiative «Véhicule intelligent» (2007/2259(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="23805" name="Zita GURMAI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Hungary" birth_date="01-06-1965" birth_place="Budapest" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Je vous remercie. Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, nous dépendons de plus en plus des transports dans notre vie de tous les jours. L’économie européenne a elle aussi besoin d'un transport par route efficace. Toutefois, l’augmentation du trafic a donné naissance à de graves problèmes sociaux, à savoir formation de files sur les routes et dans les zones urbaines, graves problèmes pour l'environnement et la santé, gaspillages d'énergie, mais surtout accidents de la route. Je voudrais vous citer, très brièvement, quelques statistiques interpellantes: le trafic routier rejette chaque année 835 millions de tonnes de dioxyde de carbone au total, 40 000 personnes perdent la vie sur nos routes chaque année, les coûts engendrés par l’encombrement de la circulation au sein de l’Union européenne s’élèvent à 50 milliards d’euros par an, soit 0,5 % du PIB de la Communauté, chiffre qui pourrait se monter à pas moins de 1 % du PIB de l’Union européenne d'ici 2010.</p>
      <p sl="hu">Petite lueur dans ce sombre tableau: il est possible d'atténuer ces problèmes. Le contrôle électronique de la stabilité pourrait sauver quelque 4 000 vies chaque année, et si le système d'appel d'urgence embarqué e-Call était totalement déployé en Europe, le nombre de blessés et de morts sur la route pourrait être réduit de pas moins de 5-15 %. Cela représente plus de 2 500 vies par an et une économie de 22 milliards d’euros. L’installation de logiciels adéquats et la communication d’informations en temps réel dans des centres de gestion du trafic permettraient de diminuer l’encombrement du réseau routier de 40 %.</p>
      <p sl="hu">Il ressort même des quelques chiffres que j'ai cités que les systèmes de véhicule intelligent possèdent des atouts indéniables. Toutefois, leur utilisation reste limitée à ce jour. Aux États-Unis, en revanche, le contrôle électronique de la stabilité sera rendu obligatoire pour toutes les nouvelles voitures d’ici 2012. Leur faible diffusion s’explique par leur prix, ainsi que le manque d’informations adéquates et d’infrastructures intelligentes. Cependant, nous devons nous demander s'il est admissible que les citoyens européens ne puissent pas jouir de leurs droits. J’estime que chacun d’entre eux, et chacun d’entre nous également, est en droit de bénéficier d’une mobilité sûre, durable et efficace.</p>
      <p sl="hu">Étant donné que la mobilité a augmenté et devrait poursuivre sur sa lancée, les problèmes que j'ai mentionnés concernent l’Europe tout entière, et si la mobilité n'est ni optimale ni sûre, nous devons apporter une réponse au niveau européen. Il convient d’éliminer les obstacles du marché, de promouvoir la demande en technologies de communication intelligentes et de mettre en place une architecture intelligente interopérable à l'échelon européen. Les résultats déjà obtenus par le secteur R&amp;D européen dans le domaine des technologies de l’information et de la communication doivent être maintenus et améliorés, en particulier en ce qui concerne l'interaction homme-machine adéquate. Tous ces éléments, indispensables pour l’économie et la société européennes, bénéficieront également à l'industrie européenne, étant donné que les secteurs industriels japonais et américain (pour n’en citer qu’un ou deux) sont de sérieux concurrents. Les décideurs européens en ont pris acte, raison pour laquelle l’initiative «Véhicule intelligent» est un projet phare de l’initiative i2010.</p>
      <p sl="hu">Aussi, dans l’ensemble, je salue la communication de la Commission européenne et adhère aux efforts consentis par les acteurs concernés pour élargir comme il se doit le déploiement de technologies intelligentes d'information et de sécurité dans les véhicules. Nous devons reconnaître que le processus n’en est qu’à ses balbutiements. Cependant, nous avons désormais des informations sur les changements observés depuis le lancement de l'initiative «Véhicule intelligent». Le travail que nous avons déjà accompli n’est pas négligeable, et nous progressons raisonnablement. Toutefois, dans le même temps, j’attends avec impatience le prochain rapport d’avancement, persuadée, malgré mes maigres moyens, d’avoir contribué à la promotion du déploiement maximum de systèmes qui permettront de sauver des vies, seront plus respectueux de l’environnement et optimiseront le trafic, soit les objectifs poursuivis.</p>
      <p sl="hu">Dernière chose mais non des moindres, je voudrais en profiter pour remercier tous ceux qui m'ont aidée dans mon travail: la direction générale de la société de l’information et des médias de la Commission européenne, le secrétariat de la commission des transports et du tourisme du Parlement européen. Et je tiens également à remercier mes collègues parlementaires et tous ceux empêchés aujourd’hui pour leurs commentaires et propositions d’amendement. Je souhaiterais dire aux organisations professionnelles combien je leur suis reconnaissante pour leurs conseils avisés, leurs invitations et explications. Je vous remercie tous de votre coopération.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="photo_generic" name="Antonio Tajani" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">membre de la Commission . − Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, Madame Gurmai, même si je ne suis ici qu’en remplacement de Mme Reding, la commissaire compétente pour le débat d’aujourd’hui, j’estime que cette question revêt une importance cruciale étant donné qu’elle fait partie intégrante de la stratégie que la Commission et mes services comptent mettre en œuvre au cours des prochaines années, à savoir réduire le nombre de morts sur les routes en Europe.</p>
      <p sl="it">Il est de notre devoir de considérer cette initiative comme une priorité politique. Les citoyens ont les yeux rivés sur nous, et les jeunes en particulier exigent de nous des réponses, conseils, propositions et idées de façon à ce qu’ils puissent rouler sur nos routes sans risquer leur vie.</p>
      <p sl="it">C’est la raison pour laquelle le débat d’aujourd’hui, à l’instar de celui d'hier, est d'une importance capitale, tout comme les événements organisés par la Commission européenne. Une initiative destinée aux jeunes sera lancée à Bruxelles le 10 juillet, afin de leur permettre de discuter de la sécurité routière, tandis qu'une série de manifestations sur ce même thème se tiendront au cours de la présidence française, dont la plus importante aura lieu à Paris le 13 octobre. Cependant, des événements assortis d’actions sont également prévus dans d’autres villes européennes, et ce dans le but de sensibiliser les citoyens et les jeunes en particulier.</p>
      <p sl="it">Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, pour ce qui est du débat d’aujourd’hui, je voudrais remercier le Parlement dans son ensemble et féliciter le rapporteur pour son rapport excellent et complet. En particulier, je me félicite de voir qu’il reconnaît l’énorme potentiel des technologies et systèmes encouragés par l’initiative «Véhicule intelligent». Le soutien du Parlement est indispensable si l’on veut que ces systèmes puissent profiter un jour aux usagers de la route.</p>
      <p sl="it">Dès le départ, cette initiative a pris les citoyens comme cible, comme point de convergence. En tant qu’usagers de la route, les citoyens sont de plus en plus confrontés à des choix difficiles dans le domaine de la mobilité, et les messages que les secteurs public et privé envoient, en plus de semer la confusion, sont parfois contradictoires. Aussi, je me félicite de l’appel du Parlement européen en faveur de l’introduction d’autres mesures, telles que des incitants, des formations destinées aux conducteurs, ainsi que des campagnes d’information à l’attention des usagers, afin d’aider les véhicules plus sûrs et plus écologiques à grignoter des parts de marché.</p>
      <p sl="it">En tant que député européen depuis de nombreuses années, il est très encourageant de voir que cette Assemblée a reconnu eCall comme l’une des priorités majeures de l’initiative «Véhicule intelligent». Nous avons accompli d’énormes progrès pour e-Call, et, à la fin de cette année, la Commission présentera une nouvelle communication au Parlement et au Conseil exposant les dernières étapes de sa mise en œuvre.</p>
      <p sl="it">Je suis également reconnaissant au Parlement de soutenir nos efforts pour découvrir le meilleur moyen de promouvoir l’efficacité énergétique et de réduire les émissions de CO2 par le biais de technologies intelligentes, ainsi que de nous guider dans le dédale de mesures possibles. Cependant, ce secteur n’en est qu’à ses débuts, et le règlement sur les objectifs en matière de réduction des émissions de CO2 doit par exemple être mis en œuvre. Je repense à d'autres mesures dans le secteur du transport sur la base, en particulier, d'une stratégie intégrée. Le soutien du Parlement sur ce point sera fondamental.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="1852" name="Dieter-Lebrecht KOCH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="07-01-1953" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe PPE-DE . – Madame la Présidente, Madame la Commissaire, Mesdames et Messieurs, les citoyens devraient pouvoir profiter de deux façons de la marge d’amélioration disponible en matière de sécurité routière. Aussi, alors que nous discutons de ce rapport aujourd’hui, j’en appelle à l’intensification de la recherche au niveau des avantages des systèmes d'aide au conducteur en termes de sécurité, ainsi que la transmission d'informations à leur sujet. La majorité des citoyens n’ont aucune expérience pratique de ces systèmes et ne peuvent donc se rendre compte de plusieurs éléments. Premièrement, les systèmes d’aide au conducteur présentent des avantages indéniables sur le plan de la sécurité – après tout, 80% des accidents de la route sont dus à une erreur du conducteur –, deuxièmement, ils rendent la conduite moins stressante, troisièmement, ils aident les conducteurs et les soulagent, sans leur ôter la décision finale et, quatrièmement, ils encouragent la conduite économique et respectueuse de l'environnement. D’après de récentes études, les systèmes d’aide au conducteur pourraient permettre d’éviter jusqu'à 33 % de tous les accidents graves si tous les conducteurs les adoptaient.</p>
      <p sl="de">Les systèmes tels que le régulateur de vitesse adaptatif (RVA), l’aide au changement de voie et le contrôle électronique de la stabilité (ESC), bien conçus du point de vue technique, sont extrêmement fiables. Par ailleurs, il faut ajouter qu’eux aussi doivent subir des contrôles techniques à intervalles réguliers et être testés après une réparation majeure consécutive à un accident. Les systèmes de véhicule intelligent permettent d’éviter totalement les situations dangereuses et, en soulageant les conducteurs, favorisent un style de conduite plus détendu et préventif.</p>
      <p sl="de">Malheureusement, ces systèmes ne sont pas encore inclus systématiquement dans les véhicules. Malgré Vision Zéro , des accidents de la route se produiront encore à l'avenir. Fin 2010, tous les nouveaux véhicules devront être équipés des dispositifs nécessaires au système électronique et satellite d’appel d’urgence e-Call, de manière à ce qu’une assistance professionnelle puisse être apportée pendant ce que les docteurs appellent l’«heure d’or», immédiatement après un accident.</p>
      <p sl="de">Grâce au numéro européen d’appel d’urgence, le 112, le centre d’appel d’urgence et les services d’urgence sont avertis automatiquement et rapidement d’un accident, ainsi que de sa situation précise. Toutefois, en attendant l’arrivée des services d’urgence, chacun d’entre nous devrait pouvoir donner les premiers soins. Dans les habitacles de véhicules modernes, on observe également le risque de surcharge sensorielle. Le fonctionnement de plus en plus complexe de dispositifs utilisés tous les jours, tels que l’air conditionné, les autoradios et les systèmes de navigation, associé aux signaux audio et vidéo émis par les systèmes d'assistance, tels que les systèmes de parking automatique, les dispositifs de contrôle pour pare-chocs, les éthylotests antidémarrage et dispositifs de verrouillage en cas de surcharge, entre autres, est susceptible de distraire les conducteurs, voire de les solliciter exagérément.</p>
      <p sl="de">Malgré tout ce potentiel, le remplacement de la flotte de véhicules reste problématique. Le cœur du problème réside dans le prix à payer. Malheureusement, la moyenne d’âge de nos véhicules, loin de décliner, est en augmentation constante. Les véhicules doivent rester abordables. Telle est notre responsabilité.</p>
      <p sl="de">Enfin, permettez-moi de remercier chaleureusement Mme Gurmai pour son excellent travail.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana ȚICĂU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="14-11-1970" birth_place="Galaţi" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">au nom du groupe PSE . – Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, chers collègues, je tiens à féliciter Mme Gurmai pour son rapport et suis convaincue que, grâce à elle également, la feuille de route que la Commission doit établir en automne de cette année, dans le but d’accélérer l’introduction d'incitants pour les véhicules intelligents, fixera des objectifs plus ambitieux.</p>
      <p sl="ro">Lancée en 2006, l’initiative «Véhicule intelligent» est l’un des projets clés de l'initiative e2010, qui représente le cadre stratégique de la Commission pour la société de l'information jusqu'en 2010. Le programme eSafety organise notamment la mise en œuvre, d’ici 2010, du système eCall, qui appellera automatiquement les services d’urgence et communiquera les données permettant de localiser précisément le véhicule. Néanmoins, il importe que les États membres signent le protocole d’accord. Je suis favorable à l'introduction systématique de ce système dans tous les nouveaux véhicules à partir de 2010.</p>
      <p sl="ro">L’introduction du système de contrôle électronique de la stabilité, qui réduit le risque de dérapage, permettrait de sauver 4 000 vies par an en Europe. Malheureusement, à cause de la stratégie des constructeurs automobiles, ces appareils sont disponibles dans des proportions plutôt restreintes et sont souvent inclus dans des ensembles d’options très chères. L’objectif visant à installer le système de contrôle de la stabilité dans tous les modèles à partir de 2012 ne me satisfait pas pleinement. Il convient également d’inciter l’acheteur à choisir cette option. On a calculé que 60 % des collisions par l'arrière pourraient être évitées si les conducteurs disposaient de systèmes d’assistance au freinage et de prévention des collisions. De même, les systèmes d’amélioration de la visibilité équipant les voitures de phares adaptables pourraient réduire les accidents mortels impliquant des piétons de 30 %, contre 15 % pour les accidents impliquant des cyclistes.</p>
      <p sl="ro">Il est pour moi essentiel de garantir la confidentialité des données. Par ailleurs, je tiens à attirer l’attention sur l’urgence de clarifier juridiquement la responsabilité en cas d'accident impliquant des voitures munies de dispositifs d'assistance au freinage ou antidérapage. Le secteur automobile doit adopter le code européen de bonne pratique pour le développement et les essais de systèmes avancés d’aide à la conduite pour les fabricants … pour les conducteurs produit par RESPONSE.</p>
      <p sl="ro">Dernière chose mais non des moindres, je vois dans les régimes de soutien financier communautaires et nationaux à l’achat de véhicules intelligents un outil indispensable pour garantir l’utilisation à grande échelle de ces systèmes. Je voudrais féliciter Mme Gurmai pour son rapport et ajouter que nous attendons que la Commission soumette un projet ambitieux en vue de l'introduction de véhicules intelligents.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28296" name="Paweł Bartłomiej PISKORSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-02-1968" birth_place="Warszawa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe ALDE . – Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, comme dit hier, vous êtes arrivé avec votre nouvelle casquette à un moment idéal de notre débat sur le transport.</p>
      <p sl="pl">Depuis quelques jours, nous abordons divers points qui sont censés améliorer la sécurité routière et la qualité des transports. Il y a deux jours, nous avons parlé de la sécurité des piétons et des cyclistes, avant de passer au transport de marchandises dangereuses et aux systèmes de sécurité routière hier. Aujourd’hui, nous nous penchons sur les véhicules proprement dits, c’est-à-dire sur la manière de rendre les véhicules utilisés par les citoyens européens les plus sûrs possible.</p>
      <p sl="pl">Notre objectif est clair: permettre aux citoyens européens de se déplacer plus efficacement et améliorer leur vie, tout en veillant à ce qu'ils se sentent en sécurité afin que nous puissions dire à nos électeurs, grâce à nos instruments de réglementation, que notre action a eu un impact positif. Les mesures spécifiques prises par le Parlement européen non seulement montrent l’importance de notre Assemblée, mais prouvent également que la législation européenne et les institutions européennes apportent une contribution positive et tangible dans la vie de tous les citoyens.</p>
      <p sl="pl">N’oublions pas les deux éléments qu'il faut garder à l'esprit lorsqu'on débat d'initiatives visant à renforcer la sécurité des véhicules. Premièrement, sont concernés la voiture elle-même et tous les systèmes: systèmes de contrôle de la vitesse, de contrôle de la stabilité, de maintien d’une certaine distance entre véhicules. Tous ces systèmes d’assistance, ainsi que les systèmes de navigation, sont des éléments essentiels qui améliorent le fonctionnement de la voiture, le moyen de locomotion sur route.</p>
      <p sl="pl">Toutefois, il convient de rappeler, et ces interventions s’y prêtent particulièrement bien, que, pour nos concitoyens, pour ceux qui empruntent le réseau routier, la question des communications revêt elle aussi une importance cruciale en cas de tragédie, d’accident ou de revers, quel qu'il soit. Que nos concitoyens soient assurés que, grâce aux équipements techniques et aux appareils que nous introduisons, de l’aide leur sera apportée le plus rapidement possible.</p>
      <p sl="pl">Ces deux questions sont cruciales: les systèmes d’information efficaces qui garantissent une assistance en cas d’accident d’une part, et les systèmes qui améliorent les véhicules eux-mêmes, d’autre part.</p>
      <p sl="pl">Mais rappelons également le cadre limité de ce rapport, que mon groupe politique soutient. Premièrement, lorsque nous parlons de véhicule intelligent, n'oublions pas que l'acteur clé d'une voiture intelligente est son conducteur, qui doit lui aussi être doué d’intelligence. Il s’agit là d’un point non négligeable et la question de l’éducation est extrêmement importante. Nous avons constaté à plusieurs reprises que les avancées technologiques ne s’accompagnaient pas d’améliorations sur le plan de la sécurité. Pourquoi? Parce que, en dépit de technologies plus performantes et de voitures plus rapides, les conducteurs se sentaient tout-puissants derrière leur volant. L'amélioration de la qualité du réseau routier signifiait qu’ils pouvaient rouler plus vite. Aussi, la question de l’éducation, montrant ce qui est utile dans les technologies modernes, mais également leurs limites, ainsi que la manière dont les conducteurs ne doivent pas utiliser à mauvais escient les technologies que nous – je l’espère – mettrons en œuvre, est également primordiale.</p>
      <p sl="pl">La question des forces du marché a également été soulevée en l’absence de garanties suivant lesquelles les réglementations que nous introduisons, aussi efficaces, utiles, adéquates et bénéfiques soient-elles pour les conducteurs, donneront lieu au remplacement immédiat des véhicules par d'autres voitures jugées plus sûres, plus performantes et plus faciles d'utilisation. Il n’existe aucune garantie étant donné la présence, bien entendu, de l’obstacle que constitue le prix. Cet obstacle pourrait considérablement restreindre l’accès à ces véhicules. Je ne suis pas partisan de systèmes qui nécessitent des subventions. Par ailleurs, tant pour la Commission que pour nous tous, c’est un véritable casse-tête de savoir ce qu’il convient de faire, non seulement pour améliorer la sécurité des véhicules et du réseau routier, mais également pour inciter nos concitoyens, les citoyens de l’Union européenne, à les utiliser et dégager la marge financière à cette fin.</p>
      <p sl="pl">Je tiens à remercier chaleureusement le rapporteur et à réitérer mon soutien sans réserve à ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="28418" name="Sepp KUSSTATSCHER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="17-03-1947" birth_place="Villanders" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="IT">
      <p sl="de">au nom du groupe des Verts/ALE. – Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, nouveau venu dans notre Assemblée à qui je tiens à souhaiter la bienvenue, Mesdames et Messieurs, le présent rapport regorge de propositions. Je tiens absolument à féliciter Mme Gurmai pour la foule d’idées qui ont été incorporées dans ce rapport dans le but de renforcer la sophistication technique des véhicules sur nos routes.</p>
      <p sl="de">En guise d’introduction, je ne peux toutefois pas me retenir de commenter les termes «véhicule intelligent», «infrastructures intelligentes» et «dispositifs de sécurité intelligents». Comme je l’ai déjà dit en commission des transports et du tourisme, il est pour moi tout à fait inacceptable d'appliquer ces termes aux voitures et voies de circulation. Intellegentia , intellegere , intellegens – ces termes latins concernent le discernement, la perception et la compréhension. Ils renvoient aux aptitudes cognitives des êtres humains, à leur capacité à comprendre, à résumer et à résoudre des problèmes et à mettre leurs connaissances en pratique. D’un point de vue purement linguistique, il est totalement absurde de parler de véhicules intelligents et de routes intelligentes!</p>
      <p sl="de">Dans l’introduction de son rapport, Mme Gurmai écrit: «L’augmentation du trafic routier génère de graves problèmes de société: encombrement du réseau routier et des zones urbaines, pollution et problèmes de santé publique, gaspillage d’énergie et, par-dessus tout, de nombreux accidents». Je suis tout à fait d'accord avec ce qui précède. Je ne cherche pas non plus à nier la contribution que peuvent apporter les types de technologies conçues avec intelligence dont ce document regorge pour rendre la circulation routière moins dangereuse et plus respectueuse de l'environnement. Toutefois, cela ne résoudra qu’en partie les vrais problèmes sociaux et environnementaux.</p>
      <p sl="de">Je me suis rendu dernièrement dans plusieurs écoles. Au cours de ces visites, j’en ai profité pour demander à plusieurs collégiens et lycéens les facteurs qui, d'après eux, expliquent les nombreux accidents de la route. Les premières réponses étaient toujours «la vitesse et l’alcool au volant». Les solutions que nous proposons aujourd’hui s’apparentent cependant presque exclusivement à celles avancées par l’industrie automobile, qui tente de vendre de plus en plus de véhicules neufs et sophistiqués du point de vue technique.</p>
      <p sl="de">Si la hausse du prix des carburants pose problème, s’il devient urgent de réduire la consommation énergétique en général, si les émissions de CO2 qui atteignent des niveaux insolents doivent être réduites, et si nous voulons nous impliquer dans la lutte contre le changement climatique, nous ne pourrons pas refaire le monde en nous fondant sur la philosophie du toujours plus, toujours plus haut, toujours plus vite, toujours plus sophistiqué et toujours plus mobile, mais bien en adoptant un mode de vie différent, qui remettra au goût du jour la lenteur, la modestie et le souci de l’économie.</p>
      <p sl="de">Je ne suis pas d'accord sur un point. On peut lire dans le rapport: «Par ailleurs, pour les consommateurs, le coût est un élément important. Pour bon nombre d’entre eux, les systèmes en question sont tout simplement trop onéreux. C'est pourquoi il importe que les systèmes de transport intelligents deviennent accessibles et disponibles pour le plus grand nombre dans les meilleurs délais». L’institut UPI (Umwelt- und Progonose-Institut), basé à Heidelberg, a calculé il y a quelques années que, une fois que l’on tient compte de tous les frais de transport directs et indirects, la voiture moyenne en Allemagne est subventionnée par le gouvernement, en d’autres termes par le contribuable, à hauteur de 3 000 euros par an. Il est inacceptable que la destruction de l’environnement et les risques pour la santé publique soient subventionnés. Au contraire, ce sont les personnes à l'origine des dommages qui devraient délier les cordons de la bourse suivant le principe de la transparence des coûts.</p>
      <p sl="de">La construction et l’entretien des routes ne sont pas les seuls facteurs de coût. Il faut également tenir compte de l’affectation des sols et des nombreuses formes de préjudices pour la nature et la santé humaine. Attention, je ne suis pas opposé aux technologies performantes, mais bien à cette foi aveugle dans la technologie. Si nous voulons subventionner la mobilité, il convient en premier lieu de soutenir le trafic ferroviaire, les transports en commun au niveau local, le vélo et la marche. Cette approche serait plus intelligente, plus saine, plus sûre et plus verte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="28374" name="Wiesław Stefan KUC" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-09-1949" birth_place="Sokołow Podlaskí" p_group="Non" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN . – Madame la Présidente, le rapport de Zita Gurmai et les recommandations qu’il formule représentent un pas de plus sur la voie de l'amélioration de la sécurité routière au sein de l'Union européenne. Nous nous déplaçons, pour la majorité d'entre nous, en voiture sur ces routes. Nos voitures sont équipées de technologies qui ne cessent de s'améliorer: convertisseurs catalytiques, ABS, régulation automatique de la vitesse, lumières, ceintures de sécurité, etc. Toutefois, comme toujours, il y a un «mais». Généralement, ces équipements électroniques sont installés dans des voitures coûteuses qui font l'objet de tests de sécurité, présentent des structures déformables et sont munies d'une foule d'air bags ou ceintures spéciales. Ces véhicules peuvent résister à pratiquement n’importe quel accident. Malheureusement, la majorité des véhicules qui roulent sur nos routes sont milieu de gamme ou bas de gamme. Qui plus est, les ventes de ces véhicules sont en augmentation constante et, si l’on s’en réfère aux magazines automobiles, nous serons bientôt submergés par une vague de voitures bon marché en provenance d'Inde et de Chine, entre autres. Manifestement, le prix est lié à la qualité et aux équipements proposés. Les voitures dont le prix se situe entre 2 000 et 3 000 euros se résument schématiquement à un moteur, un volant, des roues, des sièges et, éventuellement dans certains pays, une unique ceinture de sécurité.</p>
      <p sl="pl">Il est très encourageant de voir que, dans une telle situation, des gens tentent d’améliorer notre sécurité. Alors que les prix affichent une baisse constante, les équipements obligatoires peuvent être étendus sans cesse. Nous avons certes les ceintures de sécurité et les moteurs écologiques. Mais qui nous dit que l’ABS ou le système automatique de contrôle de la stabilité, ou encore celui de régulation automatique de la vitesse, ne deviendront pas obligatoires à l’avenir?</p>
      <p sl="pl">Je tiens à féliciter Zita Gurmai pour son rapport innovant. Je ne doute pas une seule seconde que, malgré les noms alambiqués et le fonctionnement complexe de ces équipements, ce document débouchera sur un accord et un large soutien. Nous tentons de faire quelque chose au nombre vertigineux d’accidents mortels, et notre groupe politique souscrira à ce rapport, comme pour ceux qui ont été examinés hier par les députés européens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="1969" name="Johannes BLOKLAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-03-1943" birth_place="Oegstgeest" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe IND/DEM . – Madame la Présidente, je suis très reconnaissant à Mme Gurmai d’avoir rédigé ce rapport. Elle a opté pour la bonne approche. M. Kusstatscher a naturellement raison de porter des critiques d'ordre philosophique sur les termes «véhicule intelligent». De toute évidence, il est ici question d’intelligence artificielle, raison pour laquelle nous devons retenir ce mot.</p>
      <p sl="nl">Il convient de clarifier trois points dans la résolution sur le véhicule intelligent. Premièrement, le véhicule intelligent doit être conçu dans l’optique d’un environnement propre. Deuxièmement, son développement doit influer positivement sur la sécurité routière. Je suis ravi de constater que ces éléments ont également été exposés clairement dans le rapport de Mme Gurmai. Je souhaiterais également apporter les commentaires suivants.</p>
      <p sl="nl">Ainsi, j’estime qu’il est crucial de veiller à construire le véhicule intelligent dans le cadre des objectifs environnementaux de l’Union européenne. On peut lire dans le rapport que l’objectif de la Commission européenne est de faire en sorte que les nouvelles voitures particulières et les véhicules utilitaires légers ne rejettent pas plus de 120 grammes de CO2 par kilomètre en moyenne. J'ajouterai que l'objectif fixé à l'horizon 2020 est de 80 grammes par kilomètre. D’après moi, le développement de véhicules intelligents peut également contribuer à la réalisation de cet objectif. Il doit certainement être possible d’identifier dans le développement durable de sources d’énergie pour les voitures d’autres moyens intelligents pour atteindre les objectifs d’émissions de CO2 .</p>
      <p sl="nl">Deuxièmement, je dirais que la conception de voitures intelligentes est également bénéfique pour la sécurité routière. Comme le rapport a abordé ce point en long et en large, je n’en dirai pas plus.</p>
      <p sl="nl">En ce qui concerne le considérant J, il convient d’affirmer clairement que, peu importe si les conducteurs se sentent davantage en sécurité grâce aux progrès technologiques et, dès lors, sont moins responsables au volant, il revient à chaque individu de rouler prudemment. Ce principe doit être maintenu. Et ce serait une excellente chose de le rappeler aux conducteurs.</p>
      <p sl="nl">J’en viens à ma conclusion générale sur le rapport. Il est essentiel de ne pas considérer le développement de véhicules intelligents séparément de celui d'un environnement automobile intelligent. Cette combinaison, en particulier, offre de nombreuses possibilités en matière de réduction de la pollution et d’amélioration de la sécurité routière. Un système de transport adéquat revêt une importance cruciale pour notre société. Nous devons admettre que le transport a un coût pour l’environnement et continuera de provoquer des accidents.</p>
      <p sl="nl">Toutefois, le développement de systèmes de transport intelligents contribuera sans aucun doute à réduire considérablement l’impact négatif du transport. Aussi, je souhaiterais une fois de plus attirer l’attention sur le considérant 13. J’attends un large soutien de la part des États membres et de la Commission européenne à l'introduction de mesures incitatives en faveur des systèmes écologiques et de sécurité des véhicules.</p>
      <p sl="nl">Je soulignerai également qu’il est important de partager correctement les connaissances en matière de systèmes de transport intelligents. Après tout, il y a fort à parier que ce sont les États membres qui, comparativement, souffrent moins des conséquences néfastes du transport que j'ai mentionnées plus tôt, qui disposeront de ce savoir. Si tel est le cas, il serait judicieux de concevoir un système qui, d'une part, assure le partage de ces connaissances clés avec les États membres pour lesquels ces données constituent une aide précieuse et, d’autre part, tient dûment compte des droits de propriété intellectuelle des concepteurs des systèmes de transport intelligents. Selon moi, les États membres devraient se mettre d’accord sur ce point, en faisant attention à chaque détail.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, je tiens à féliciter Mme Gurmai pour les nombreuses idées qu'elle a soumises. Ce rapport est selon moi empli d'intelligence humaine et artificielle, et j'espère que la première l'emportera toujours sur la seconde, sinon c'est une autre boîte de Pandore que nous ouvrirons. Alors que nous devons dès lors poursuivre, entre autres, la conception de véhicules plus sûrs, plus propres et plus intelligents, nous devons également, comme proposé, tendre à diviser le nombre de morts sur la route par deux d'ici 2010.</p>
      <p sl="it">Un spot télévisé terrifiant a récemment été diffusé en Italie. Il mettait en scène la disparition du paysage italien d’un village tout entier, d’une commune tout entière équivalant aux – et de la même taille démographique que ces – plus de 40 000 citoyens européens qui meurent chaque année sur le réseau routier européen. Aussi toutes les mesures doivent-elles être prises pour réduire de manière significative le nombre de morts, mais également de ceux qui en réchappent et qui représentent un coût social énorme après être devenus handicapés à vie ou handicapés à des degrés divers. Ils pèsent lourdement sur nos systèmes sociaux et notre conscience. Par conséquent, tout doit être fait de ce point de vue.</p>
      <p sl="it">Je conviens que les technologies au niveau des véhicules et infrastructures sont capitales pour notre sécurité – il faut remuer ciel et terre lorsqu’il est question de sécurité et d’assistance, comme MM. Piskorski et Kuc l’ont déclaré -, mais il importe également que les conducteurs soient intelligents et bien informés. Aussi, je pense que des mesures radicales doivent également être prises afin de limiter la vitesse et d’alourdir les sanctions à l'encontre de conducteurs en faute. Et je dois dire à cet égard que le nouveau gouvernement italien propose quelques pistes très intéressantes.</p>
      <p sl="it">Ainsi, je me demande sur la base de quel critère des voitures capables de vitesses inimaginables sont encore commercialisées et, pour rejoindre M. Kusstatscher, si les automobilistes qui achètent des voitures de ce type et les conduisent dans nos villes laissent leur intelligence au vestiaire, alors la responsabilité réside dans le chef de nos administrateurs, chargés de prendre des décisions concernant la liberté individuelle de ceux à qui on ne pourra jamais permettre de restreindre la liberté d'autres qui, malheureusement, sont souvent éliminés physiquement dans de tels cas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, le rapport dont il est ici question et dont je souhaiterais féliciter le rapporteur, nous offre une chance unique de combiner l'aspect le plus positif des progrès technologiques à la facette la plus importante de la sécurité routière, à savoir la sécurité elle-même.</p>
      <p sl="pt">Le développement de nouvelles technologies de l’information et de la communication a permis de réaliser l’objectif sociopolitique visant à réduire le nombre de victimes d’accidents de la route, ce fléau des routes européennes que l’on pourrait éviter.</p>
      <p sl="pt">Toutefois, si le potentiel ainsi libéré doit être exploité dans son intégralité, les campagnes de sensibilisation doivent inclure des informations concises, claires et compréhensibles sur les nouveaux systèmes de transport intelligents et toucher le plus large public possible.</p>
      <p sl="pt">Il importe de faire en sorte que le développement et le déploiement de «systèmes de transport intelligents» fondés sur les technologies de l’information et de la communication soient de plus en plus acceptés au niveau international. En outre, il demeure essentiel que les États membres et le secteur encouragent et soutiennent l'investissement dans de tels systèmes.</p>
      <p sl="pt">L’adoption d’une approche intégrée vis-à-vis de ces problèmes permettra également de tenir compte d’une série d’objectifs en matière de sécurité et d’environnement, en particulier en rapport avec les infrastructures et le comportement des automobilistes, comme déjà souligné par nombre de collègues.</p>
      <p sl="pt">Cependant, force est de constater que certains aspects de ce processus laissent encore à désirer. Le marketing de ces systèmes manque encore de vigueur. Leurs coûts élevés, les voitures les plus sûres étant en fait devenues des voitures de luxe pour la majorité de nos concitoyens, et le manque de campagnes de diffusion et de sensibilisation sur leurs avantages font obstacle à une plus grande pénétration du marché.</p>
      <p sl="pt">Il est dès lors vital de faire en sorte que les négociations sur la proposition visant à intégrer d'office le système eCall dans tous les nouveaux véhicules d'ici 2010 aboutissent, comme déjà affirmé par le commissaire. D’après les estimations, cette initiative pourrait à elle seule sauver jusqu’à 2 500 vies par an à compter de son déploiement total en Europe.</p>
      <p sl="pt">Un autre aspect fondamental de ce rapport, Monsieur le Président et Monsieur le Commissaire, porte sur l’objectif suivant: 100 % des véhicules neufs doivent être équipés d'un système électronique de contrôle de la stabilité à partir de 2012, ce qui permettrait également de sauver des milliers de vies et d’éviter les nombreux préjudices corporels subis sur les routes européennes chaque année.</p>
      <p sl="pt">Aussi, nous voudrions demander au commissaire s’il peut nous assurer que cet objectif tient toujours pour la date prévue, à savoir 2012.</p>
      <p sl="pt">Nous devons une fois de plus nous attacher à éviter tous ces morts inutiles sur les routes européennes en cherchant des solutions efficaces et durables concernant l'application des nouvelles technologies au secteur du transport par route. En conséquence, il importe que les acteurs concernés coordonnent leurs activités et que la Commission et les États membres soutiennent la recherche dans les nouvelles technologies de l’information, mais également que les conducteurs soient informés de leurs avantages sur le plan de la sécurité.</p>
      <p sl="pt">En bref, nous devons tous travailler de concert pour que ces systèmes deviennent monnaie courante et un produit abordable sur le marché de manière à susciter de plus en plus l'intérêt des consommateurs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="2099" name="Robert EVANS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-10-1956" birth_place="Ashford" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je me joins aux remerciements déjà adressés au rapporteur. C’est en effet grâce à son travail que le Parlement peut examiner cette initiative.</p>
      <p sl="fr">J’ai déclaré hier soir à l’un des débats que cette semaine était marquée par un grand exercice d'introspection au sein de l'Union européenne au sujet de la nature de l'Europe, la manière de renouer contact avec nos concitoyens et vraiment leur montrer que ce que nous faisons est utile et que nous les protégeons, ainsi que leurs familles et leurs intérêts.</p>
      <p sl="fr">Je pense qu’il s'agit là d’un autre exemple, lorsque nous examinons des mesures de sécurité et l’utilisation des technologies de pointe afin de les aider lorsqu’ils rencontrent des difficultés; nous prônons un meilleur équipement des voitures. Certes, il possède une dimension européenne, étant donné que presque tous les pays européens fabriquent des voitures (nettement moins, je dois avouer, au Royaume-Uni qu’auparavant). Les citoyens conduisent des voitures françaises, italiennes ou allemandes, qui sont fabriquées en Espagne ou en Grande-Bretagne et assemblées ailleurs et, bien sûr, nous avons besoin d’une législation transnationale pour imposer les normes les plus sévères possible. Si nous avons la possibilité, au moyen de cette initiative, de sauver des vies en garantissant la rapidité des secours et d’aider des gens qui auraient peut-être perdu la vie dans un accident, les citoyens britanniques et les citoyens des autres pays européens et d’Irlande ne peuvent faire sans y adhérer.</p>
      <p sl="fr">Nous pouvons examiner cette initiative et la trouver extrêmement futuriste et, par conséquent, pas près d'être mise en œuvre. Or, il n’y a pas si longtemps – je pense à il y a trente ans, lorsque j'ai eu ma première voiture, et peut-être d'autres collègues au sein de cet hémicycle ont-ils eu leur première voiture il y a plus longtemps encore – que les voitures sont automatiquement équipées de radios. Je me demande s’il est encore possible d’acheter une voiture sans radio, lecteur CD ou appareil du même type. Aujourd’hui, comme expliqué par l'orateur précédent, les voitures sont conçues pour aller de plus en plus vite, sans compter qu'elles n'ont jamais été aussi sophistiquées: les systèmes de navigation par satellite, les systèmes électroniques, dont il est ici question, seront très prochainement intégrés aux voitures et les équiperont toutes d’ici une vingtaine d’années probablement. Il s’agit d’une avancée dont nous devrions nous réjouir et que nous ne devrions pas garder pour nous. Par conséquent, je tiens à féliciter toutes les personnes impliquées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28391" name="Zdzisław Zbigniew PODKAŃSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1949" birth_place="Guzówka" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, le défi d’aujourd’hui est le suivant: équiper les voitures de systèmes automatiques de contrôle de la stabilité et d’un système automatique d’appel en cas d’accident. De nombreux arguments plaident en faveur de l'installation systématique de ces appareils. Le premier d'entre eux concerne la nécessité d'améliorer la sécurité des automobilistes et d'autres usagers de la route. On dénombre 41 600 accidents mortels chaque année en Europe. L’invalidité consécutive ainsi que l'état de santé touchant de milliers d'autres usagers de la route constituent un argument massue pour chacun d'entre nous. La route ferait nettement moins de victimes si les secours d'urgence arrivaient plus vite sur place. Aussi l'introduction d'un système automatique d'alerte en cas d'accident revêt-elle une importance capitale.</p>
      <p sl="pl">Un troisième facteur clé qui a un impact considérable sur le nombre d’accidents est l’état des routes. Il est indispensable d’investir dans la réfection des routes, en particulier au sein des nouveaux États membres et des régions en retard dotées d’infrastructures médiocres. Il convient de ne pas laisser de côté les alentours lorsqu'on modernise et agrandit les réseaux routiers. Les arbres qui poussent en bordure de route interviennent également pour une grande part dans le nombre de morts.</p>
      <p sl="pl">L’innovation dans le secteur automobile ne signifie pas seulement la sécurité des véhicules ou des gens. Elle implique également la réduction des dégâts environnementaux causés par les rejets de CO2 par les voitures. Le fait que le rapporteur ait traité ce problème, et une foule d’autres, doit être salué. Par conséquent, je voudrais la remercier chaleureusement pour la qualité de son travail.</p>
      <p sl="pl">Le seul élément que je rejette, c’est l’appellation «véhicule intelligent». Comme l'a dit l'orateur précédent, je pense que ce concept est réservé aux êtres doués de raison. Si nous suivons ce raisonnement, nous nous retrouverons dans une situation où des «véhicules intelligents» seront conduits par des conducteurs aptes techniquement. Dans une telle situation, qui impliquerions-nous dans les activités d’éducation, tellement importantes pour améliorer la sécurité routière et pour tirer parti des prouesses techniques de la civilisation?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="2206" name="Reinhard RACK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="07-08-1945" birth_place="Leoben/Stmk." p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="AT">
      <p sl="de">Madame la Présidente, je suis le rapporteur du document sur la mobilité urbaine, et ma principale tâche à l’heure actuelle consiste indubitablement à inciter cette Assemblée à dire oui au rapport, lequel a déjà été examiné par la commission des transports et du tourisme, pendant la période de session de juillet. Nous pourrons ainsi envoyer, à point nommé, les bons signaux dans l’attente du plan d’action de la Commission sur la mobilité urbaine, dont la sortie est prévue en automne. L’un de ces signaux porte directement sur le thème de notre débat d’aujourd’hui.</p>
      <p sl="de">En général, mais en particulier dans les villes européennes, nous peinons de plus en plus à lever les fonds nécessaires à l'amélioration de notre matériel, ce par quoi j'entends nos routes. De nombreuses raisons valables commandent également de ne pas le faire. En conséquence, nous devons recourir aux logiciels adéquats, en d’autres termes aux véhicules intelligents et à un système d’organisation tout aussi intelligent du trafic, afin de garantir une meilleure utilisation des maigres ressources que représente notre réseau routier. La congestion, ensuite, est un problème appelant sans aucun doute de nouvelles technologies plus performantes.</p>
      <p sl="de">C’est dans ce contexte que nous avons organisé une audition dans le cadre de nos délibérations en commission des transports et du tourisme, où les représentants du secteur nous ont affirmé – ce qui ne nous a pas vraiment surpris – que tout était possible. Les possibilités sont quasiment infinies. Cependant, l'industrie automobile a besoin de signaux opportuns, d'une part, tandis qu'il convient de s'assurer, d'autre part, que ces systèmes d'aide au conducteur soient, une fois développés, intégrés à la grande majorité des véhicules et ne restent pas l'apanage des quelques privilégiés qui ont les moyens de se payer des voitures bien équipées.</p>
      <p sl="de">Cet argument a été avancé à juste titre au cours de notre débat d’aujourd’hui. Il est inacceptable que les nouveautés technologiques ultraperformantes soient réservées à quelques véhicules, laissant la grande majorité des conducteurs confrontée, en réalité, aux mêmes problèmes, situation aggravée par le fait que les systèmes ne sont pas tout à fait compatibles entre eux. En conséquence, si nous voulons réellement explorer le thème du trafic et les problèmes y afférents, ainsi que les possibilités que nous offre la mobilité individuelle, nous avons besoin de nombreuses actions coordonnées de très près.</p>
      <p sl="de">Au vu de ces éléments, permettez-moi d’avancer un dernier argument, auquel M. Koch a renvoyé avec raison. Les nouvelles technologies, performantes et plus efficaces peuvent rendre les voitures plus sûres et la circulation routière moins dangereuse, mais peuvent également être utilisées à mauvais escient et répandre parmi les automobilistes la fausse idée suivant laquelle une conduite prudente n'a plus vraiment d'importance étant donné que leur voiture peut tout faire. La conduite détendue est une bonne chose. Toutefois, la conduite prudente est à mes yeux beaucoup plus importante, mais également, et surtout, la prise de conscience des conséquences de sa propre conduite. En conclusion, nous ne devons pas perdre de vue les effets psychologiques des innovations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="23768" name="Bogusław LIBERADZKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1948" birth_place="Sochaczew" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, Monsieur le Commissaire, je tiens à féliciter chaleureusement Zita Gurmai. En plus de s’être investie intellectuellement, elle a également entrepris plusieurs activités promotionnelles et a mis tout son cœur dans la rédaction de ce rapport. Je tenais donc à la féliciter et à la remercier du fond du cœur.</p>
      <p sl="pl">Aujourd’hui, nous parlons de véhicule intelligent. Ne nous préoccupons pas de savoir si le qualificatif «intelligent» convient ou pas. Il était question hier de routes intelligentes, sans pour autant les appeler routes intelligentes dans les faits. Nous avions nettement plus de réserves hier qu’aujourd’hui. Nos vues convergent davantage aujourd’hui. Il existe bien entendu un troisième facteur, à savoir le conducteur intelligent. Comment pourrait-on décrire un tel conducteur? Premièrement, il devrait vouloir bénéficier d'un véhicule intelligent. Nous devons convaincre les automobilistes de la nécessité de procéder à un calcul économique. À quel point sommes-nous prêts à souffrir, combien de jours d’hôpital sommes-nous prêts à endurer pour gagner 1 000 euros à l’achat d’un véhicule moins sophistiqué? Comprendre que des voitures et un réseau routier possédant les toutes dernières technologies peuvent permettre de réduire le nombre et la gravité des accidents, ainsi que d’améliorer notre qualité de vie, ce qui est tout à fait à notre portée, à condition que, je le répète, nous assimilions que cela vaut la peine de débourser 1 000 euros en plus pour bénéficier des ces nouvelles technologies.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="4538" name="Malcolm HARBOUR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="19-02-1947" birth_place="Woking" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je souhaiterais tout d’abord souhaiter de tout cœur la bienvenue à Antonio Tajani et le féliciter pour sa nomination. Sa présence à ce débat crucial est fondamentale.</p>
      <p sl="fr">Je voudrais également rendre hommage à Zita Gurmai, qui a accompli de l’excellent travail, non seulement en rédigeant ce rapport, mais également en portant à bout de bras l'intégralité du programme eSafety pour la conception de véhicules intelligents.</p>
      <p sl="fr">Cependant, je voudrais juste dire à la Commission que cela illustre parfaitement comment une initiative de la Commission peut réunir des personnes issues de services différents, car, comme vous n’êtes pas sans le savoir, Mme Reding et son prédécesseur M. Liikanen ont participé étroitement à cette initiative. Je suis ravi de la présence de mes amis André Vits et Juhani Jaaskelainen, assis derrière le commissaire. En effet, ils ont grandement contribué à rassembler tous les acteurs et à engranger de véritables résultats. Me faisant l'écho de Robert Evans, je répéterai qu'il s’agit de l’illustration parfaite de la manière dont les institutions européennes peuvent collaborer sans législation indigeste et avec une vision claire de la démarche à adopter.</p>
      <p sl="fr">Mon seul regret, Monsieur le Président – et j’espère que vous en prendrez bonne note au nom du Parlement - est de constater que les autres acteurs clés du programme «Véhicule intelligent» brillent par leur absence. En effet, n'oublions pas que le Conseil a une énorme responsabilité dans ce domaine. Les États membres sont en grande partie responsables de la législation détaillée qui contribuera à l'introduction de ces programmes et aidera nos concitoyens. Or, aucun n’est là pour écouter le débat d’aujourd’hui.</p>
      <p sl="fr">Je voudrais juste embrayer sur les commentaires de certains collègues au sujet des points essentiels des voitures et routes. Permettez-moi de dire aux députés européens qui ont parlé des équipements de sécurité dans les véhicules que l’industrie a toujours évolué dans le sens du progrès technologique. Il est vrai que les innovations en matière de sécurité ont tout d’abord concerné les voitures coûteuses moins volumineuses, pour ensuite s'étendre aux voitures meilleur marché. Désormais, toutes les voitures vendues au sein de l’Union européenne seront équipées de systèmes de freinage antiblocage. Il s'agit d'un système intelligent, étant donné que l'intelligence, selon moi, collecte des informations afin de s'en servir ensuite. Or, c’est précisément ce que ces systèmes font. Une fois que ce système de collecte d'informations fonctionne, vous pouvez ensuite l'utiliser pour les systèmes antidérapage. Le coût marginal est nettement plus bas.</p>
      <p sl="fr">Mais si nous avons le système eCall, toutes les voitures sont équipées de ce système de collecte d’informations externe, soit précisément ce que nous voulons pour interagir avec les systèmes d’autoroutes intelligentes également, où nous recueillons aussi des informations.</p>
      <p sl="fr">Pour en revenir à ma région – d’ailleurs, Monsieur Evans, le taux de production de voitures au Royaume-Uni est actuellement proche de son record historique, pays qui compte d’ailleurs plus de constructeurs automobiles que n’importe quel autre pays européen, raison pour laquelle je vous demanderai de ne pas critiquer notre industrie automobile -, l'autoroute qui la traverse est équipée du premier système d'autoroute intelligente de Grande-Bretagne. Celui-ci ouvre les voies et contrôle la vitesse suivant la densité de circulation. Et je peux vous dire que non seulement la fluidité du trafic est meilleure, mais que la consommation de carburant a elle aussi évolué positivement: on peut donc dire que tout le monde est content.</p>
      <p sl="fr">Voilà de quoi il retourne. Sortir gagnants en exploitant l'intelligence. J'espère que vous y adhérerez tous.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="23717" name="Genowefa GRABOWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="01-01-1944" birth_place="Przystań" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, je voudrais féliciter ma collègue Zita Gurmai pour le tour de force qu’elle a réalisé, à savoir maîtriser et préparer un excellent rapport dans un domaine a priori très technique et «masculin».</p>
      <p sl="pl">La société dans laquelle nous vivons est dominée par les technologies de l’information. Nous nous en servons du lever au coucher du soleil. Nous nous sommes vite rendu compte qu’elles simplifient la vie et avons rapidement appris à en tirer parti. Dès lors, nous ne pouvons que nous réjouir de voir que, dans le cadre de la stratégie globale de la société de l’information et des médias, la Commission européenne a identifié une question qui nous touche de très près, à savoir la sécurité des personnes et la sécurité routière, et a préparé cette initiative «Véhicule intelligent». J’aime la notion de «véhicule intelligent». Elle ne me pose aucun problème dans la mesure où je l'entends au sens figuré. Ce terme est plutôt intéressant, même accrocheur pour les citoyens et les médias. Il ne faut pas le prendre au pied de la lettre. Pour moi, ce nom symbolise les transports européens modernes qui, grâce aux nouvelles technologies de l'information et de la communication, deviendront encore plus sûrs, plus écologiques et plus performants.</p>
      <p sl="pl">L’objectif premier du véhicule intelligent est d’aider les gens. On pense en deuxième lieu aux avantages pour l’environnement, et ensuite à sa capacité à rendre les transports européens plus efficaces. J’ignore si le véhicule intelligent aura besoin de vastes campagnes de promotion et de publicité. Curieux par nature, les gens aiment les nouveautés, en particulier lorsqu’elles sont abordables.</p>
      <p sl="pl">Je suis convaincue que, même si ce type de voiture est un peu plus onéreux, les personnes qui ont décidé d’en faire l’acquisition auront le sentiment d’avoir investi dans leur propre sécurité. Je pense également qu’ils ne considéreront pas cet investissement dans leur propre sécurité comme une mauvaise dépense. Tout ce que je dirai, c’est que les utilisateurs doivent non seulement savoir en quoi consiste le véhicule intelligent, mais également comment il fonctionne, sans compter qu’ils doivent également apprendre le fonctionnement des nouvelles technologies, auxquelles nous ne possédons bien souvent qu’un accès théorique, sans jamais les utiliser réellement.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais que, dans sa note d'information sur la sécurité, le «véhicule intelligent» interdise l’utilisation des téléphones portables et que ces derniers soient installés dans les voitures de manière à ne pas distraire le conducteur.</p>
      <p sl="pl">Pour terminer, je dirais que même la voiture la plus intelligente, équipée des gadgets et des technologies les plus récents, ne satisfera pas nos attentes si l'automobiliste commet une erreur et si le réseau routier européen n’égale pas le niveau qu’il a déjà dans certains pays de l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="33982" name="Marian-Jean MARINESCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="11-08-1952" birth_place="Râmnicu Vâlcea" m_state="RO">
      <p sl="ro">Madame la Présidente, chers collègues, Monsieur le Commissaire, c’est pour moi un immense plaisir de pouvoir m'adresser à vous, qui avez endossé votre nouveau costume. Je tiens à féliciter Mme Gurmai pour son rapport tout à fait indispensable.</p>
      <p sl="ro">Chers collègues, le prix du pétrole a atteint des proportions alarmantes et les tentatives visant à remplacer les carburants traditionnels n'ont pas encore donné les résultats escomptés. Par ailleurs, à l’heure actuelle, les solutions sont soit trop onéreuses, soit controversées, ou encore n'ont pas bénéficié de suffisamment de tests du point de vue technologique. Nonobstant cela, la voiture demeure le moyen de transport le plus populaire des Européens et, malheureusement, cette préférence est à l’origine de nombreux problèmes, tant au niveau social que sur le plan de la protection environnementale, les accidents entraînant des dommages matériels et, en particulier, des pertes humaines.</p>
      <p sl="ro">L’utilisation à grande échelle de systèmes de transport intelligents et, avant toute chose, du contrôle électronique de la stabilité est une nécessité. Nous pourrons ainsi sauver des milliers de vie, réduire la pollution, désengorger le trafic, de même qu’améliorer tant le confort et la sécurité de l’automobiliste que les relations entre les acteurs de la circulation routière. Les États membres et entrepreneurs privés devraient s'atteler avec une fermeté sans cesse croissante à l'élaboration et à la mise en œuvre des initiatives eSafety, de même qu'à la conception de nouveaux systèmes visant à éviter les accidents, de nouveaux matériaux et types de capteurs reliant les voitures entre elles et les véhicules aux infrastructures. Il va de soi que l'initiative «Véhicule intelligent» ne peut être séparée de l'initiative visant le développement de la route intelligente. Je soutiens sans réserve la proposition de la Commission qui consiste à lancer un programme de mise en œuvre de systèmes de conduite coopératifs et de garantie du spectre radioélectrique concerné, dont les avantages ressortent clairement lors des phases expérimentales menées dans les différents pays et qui, au terme de l'investissement financier nécessaire, produira des résultats dans le long terme.</p>
      <p sl="ro">Il est vrai que ces systèmes portent principalement sur les autoroutes et le RTE-T. J’insiste sur le fait que, à terme, il convient absolument de combler l’écart entre les grandes infrastructures et les autres catégories de chaussées, en particulier dans les nouveaux États membres. Il importe que les États membres exploitent adéquatement les fonds européens mis à leur disposition et trouvent d’autres solutions financières et techniques pour élaborer et mettre en pratique des stratégies à long terme en vue de la mise en œuvre d’une conduite assistée et coopérative dans des zones qui posent véritablement problème: sur les routes nationales, régionales et locales, les routes de contournement pour le transport de marchandises, les routes de jonction avec les agglomérations de … dans des zones périurbaines et dans les zones transfrontalières.</p>
      <p sl="ro">De même, la Commission européenne et les États membres doivent poursuivre leurs efforts visant à harmoniser le cadre législatif d’eCall, ainsi que pour le numéro d’urgence 112, les piliers de la sécurité fondamentale, et à consolider la mobilité durable, sans oublier le bien-être des citoyens européens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="38845" name="Pierre PRIBETICH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="28-12-1956" birth_place="Roubaix" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, chers collègues, je voudrais en premier lieu féliciter notre collègue, Zita Gurmai, pour avoir mené à bien ce rapport sur l'initiative "véhicule intelligent". Dans le concept de développement de la société, nous savons pertinemment que la mobilité porte la richesse, la croissance et, par voie de conséquence, une capacité à assumer la solidarité des territoires et des hommes. Le développement durable exige de combiner les divers modes de transport afin de parvenir à une meilleure fluidité de nos villes et de nos campagnes. Loin de bâtir nos sociétés autour de la voiture comme dans le passé, le véhicule à moteur n'en demeure pas moins un vecteur essentiel de cette mobilité intelligente et durable que nous appelons de nos vœux. Cette concrétisation passe par le concept de véhicules intelligents et durables, il repose sur un triptyque: un véhicule plus sûr, un véhicule plus propre, un véhicule plus intelligent. Au-delà de cette déclaration de principe, l'Europe doit accompagner concrètement cette action par des directives et des politiques qui, à terme, intègrent tous les organes électroniques, nomades ou non, permettant le contrôle des processus et les pilotages des véhicules dans le respect d'une plus grande sécurité, d'une plus grande propreté au regard de la diminution des rejets de CO2 et des particules.</p>
      <p sl="fr">Dans cet esprit, il faut inciter les constructeurs automobiles, Monsieur le Commissaire, à penser d'ores et déjà à l'intégration de l'ensemble de ces dispositifs électroniques dans la conception des nouveaux véhicules, non seulement pour une plus grande efficience, pour un plus grand confort de conduite, mais aussi, par cette volumétrie, d'en diminuer les coûts, la fabrication et l'installation.</p>
      <p sl="fr">Si l'on désire s'insérer dans une mobilité durable, encore faut-il élargir le champ d'application de ces politiques. Les axes de recherche, les innovations doivent permettre notamment d'inscrire ces recherches pour générer à terme la route intelligente, renforçant la sécurité, gérant les dépenses énergétiques, utilisant le dialogue entre véhicules, fluidifiant le trafic. L'Union européenne souhaite promouvoir la société et la connaissance du savoir et du développement durable. Ces initiatives doivent prendre toute leur place dans ce cadre.</p>
      <p sl="fr">Je voudrais, en conclusion, revenir sur l'impérieuse nécessité d'une réelle ambition en fixant des perspectives ambitieuses et en créant en Europe les conditions de la croissance et du progrès. En écho au rapport de notre collègue Zita Gurmai, le Parlement européen est convaincu que la Commission, Monsieur le Commissaire, répondra à cette attente et à ces exigences en fixant une nouvelle frontière pour le véhicule intelligent européen en donnant enfin les moyens financiers à cette ambition.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="28136" name="Etelka BARSI-PATAKY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="15-09-1941" birth_place="Budapest" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="HU">
      <p sl="hu">Monsieur le Président, je souscris au rapport rédigé par Mme Gurmai. Monsieur le Vice-Président, l’heure est venue de mettre en œuvre des systèmes de transport intelligents et, ce faisant, d'inaugurer une nouvelle ère de l'histoire du transport européen. Nous savons que la mise en œuvre de systèmes de transport intelligents figure parmi les instruments clés – que nous pourrions même qualifier d'armes - à notre disposition pour réagir adéquatement au changement climatique. Il y a seulement deux ans, ici en session plénière au Parlement européen, j'ai déclaré que, selon moi, l'un des grands défis auxquels le transport est confronté à l'heure actuelle est incontestablement la diffusion la plus large possible des systèmes de transport intelligents en Europe. Ensuite, un an plus tard, j’ai présenté à cette Assemblée la révision par le Parlement européen du Livre blanc sur la politique européenne des transports. À cette époque, les députés européens ont soutenu à l’unanimité le transport intelligent, comme aujourd’hui, le considérant comme l’une des priorités fondamentales de la politique européenne des transports. Pourquoi donc progressons-nous si lentement, alors que les technologies sont facilement disponibles?</p>
      <p sl="hu">Elles comprennent le véhicule intelligent, par exemple, ainsi que les systèmes de contrôle du trafic urbain utilisant les TIC. Le service européen géostationnaire complémentaire de la navigation (EGNOS) sera lancé dès 2009, avant le système Galileo en 2013. Le secteur automobile est l’un des fleurons de l’industrie européenne, lequel défend très honorablement sa position sur le marché mondial, notamment grâce aux petites et moyennes entreprises très innovantes qu’il compte. De plus, les nouveautés dans ce secteur englobent à l’heure actuelle l’Europe occidentale et orientale. Ainsi, Budapest abrite deux grands centres de connaissance clés au niveau européen, de même qu’une université de technologie et d'économie. On peut dès lors qualifier ce secteur d’engagé. L’heure est à l’action, de la part de la Communauté, mais surtout de la part des États membres. Le programme Equal, par exemple, doit veiller à ce que les investissements nécessaires aient été consentis dans les infrastructures. Quant à l'initiative portant sur le véhicule intelligent et les infrastructures intelligentes, il convient d'instaurer un cadre économique adéquat pour promouvoir leur développement. Certes, il n’est pas facile d’introduire des nouvelles technologies, mais nous pouvons participer à ce processus au travers de marchés publics judicieux. Nous avons une pléthore d’instruments à notre disposition. Nous invitons la Commission à élaborer une stratégie intersectorielle adaptée destinée à faciliter la mise en œuvre de systèmes de transport intelligents.</p>
      <p sl="hu">Nos concitoyens perdent de précieuses minutes, même des heures, dans les embarras de circulation. À cela s’ajoutent la pollution atmosphérique inutile due aux véhicules, ainsi que la mise en danger de la mobilité individuelle, partiellement à cause du prix aujourd’hui prohibitif du carburant pour les véhicules utilisés de cette façon. Les transports intelligents représentent une composante clé de la solution à ces problèmes. En ce qui concerne les citoyens européens, ils sont désormais prêts à examiner l'une ou l'autre solution exposée dans le présent document. Dès lors, agissons.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="28251" name="Jörg LEICHTFRIED" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="18-06-1967" birth_place="Bruck/Mur" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament - Vice" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, je profite de l’occasion pour remercier sincèrement Zita, notre rapporteur, d’avoir rédigé ce rapport. À mes yeux, Zita, tu es quelqu’un prêt à relever n'importe quel défi, et ce avec beaucoup d'esprit, détermination, intelligence et dynamisme. C’est, d’après moi, exactement de cet esprit dont ce rapport est empreint.</p>
      <p sl="de">Je voudrais également revenir sur une remarque faite par Mme Grabowska. Je ne pense pas que les voitures doivent être réservées aux hommes. J’aurais plutôt tendance à affirmer le contraire. À en croire les statistiques disponibles sur ce sujet, les femmes conduisent d'une manière plus prudente, sage et sûre. En d’autres termes, elles conduisent plus intelligemment. Dès lors, quoi de plus normal que l’auteur de ce rapport soit une femme?</p>
      <p sl="de">Pour en venir à l’essentiel, nous savons tous que la circulation routière est un véritable gouffre énergétique, sans compter qu'elle rejette d'énormes quantités de gaz d'échappement dans l'Europe tout entière. Elle constitue l’un des principaux risques de décès en Europe. En effet, de nombreuses personnes perdent la vie ou sont blessées chaque année dans des accidents de la route. Dès lors, il est crucial que les institutions européennes tentent de faire retomber ces chiffres. En conséquence, il est indispensable que les véhicules deviennent plus intelligents, au sens littéral du terme, afin de contenir le nombre d'accidents à l'avenir.</p>
      <p sl="de">Je pense que ce rapport va dans la bonne direction. Cependant, la clé de la réussite – et je suis totalement d’accord avec M. Rack sur ce point – passera par la diffusion de ces systèmes au plus grand nombre possible d'automobilistes, par leur impact général, en veillant à ce qu'ils ne restent pas le privilège, en quelque sorte, d'une minorité. Selon moi, le rapport fait clairement passer ce message. C’est la raison pour laquelle j’estime que nous devons l’adopter aujourd’hui.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="28318" name="Emanuel Jardim FERNANDES" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="21-01-1944" birth_place="Seixal " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, je commencerai par remercier Mme Gurmai pour son excellent rapport et pour la grande visibilité qu'elle a conférée à cette initiative, encourageant ainsi les acteurs et parties intéressées à y prendre part.</p>
      <p sl="pt">Nous sommes confrontés à un grave problème. Nous ne pouvons taire les 42 000 tués de la route en 2005. Il est impossible pour moi d’oublier que le Portugal a enregistré 150 morts par 1 000 000 d'habitants en 1993, bien que ces chiffres aient diminué depuis.</p>
      <p sl="pt">La contribution de ce rapport et le travail de notre collègue revêtent une importance fondamentale. Par ailleurs, je voudrais insister sur deux aspects.</p>
      <p sl="pt">De nos jours, la mobilité est devenue un élément indispensable pour faire tourner la société européenne. Nous sommes tous tributaires des transports au quotidien, et l'intensité des transports et de la mobilité engendre de plus en plus de problèmes sociaux et environnementaux. Il convient dès lors d’apporter la réponse adéquate par étapes, mais sans perdre de temps. Les contraintes auxquelles doivent faire face les consommateurs et l’industrie automobile doivent être prises en considération, sans nous empêcher de réaliser notre objectif, à savoir la sécurité.</p>
      <p sl="pt">Le deuxième aspect a trait à l'information. Les consommateurs doivent être informés au sujet des infrastructures et voitures intelligentes. Clairs et compréhensibles, ces renseignements doivent être communiqués en temps utile. Les concessionnaires automobiles et vendeurs, tous les agents impliqués, les États membres, les régions et les collectivités locales ont une lourde responsabilité dans ce domaine, tout comme les médias. C’est à l’Union européenne qu’il revient de garantir cette coopération, car il est impossible d'atteindre seuls l'objectif final, sans aucun doute le but de la Commission et de notre rapporteur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="28292" name="Inés AYALA SENDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="28-03-1957" birth_place="Zaragoza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Monsieur le Président, je souhaiterais féliciter sincèrement ma collègue Mme Gurmai pour l’enthousiasme avec lequel elle a transformé la «voiture-fantaisie» de notre jeunesse en voiture fonctionnelle pour l’avenir de l’Europe.</p>
      <p sl="es">Bien entendu, c’est la technologie qui lui vole la vedette, et toutes les propositions qu’elle soumet dans son rapport audacieux nous aideront à poursuivre sur notre lancée, faisant la part belle au développement logistique vis-à-vis duquel l’Union européenne s’est engagée.</p>
      <p sl="es">Je pense également que, dès la conclusion de l’accord sur le déploiement de Galileo, le véhicule «intelligent» sera l’une des initiatives qui compléteront ce déploiement.</p>
      <p sl="es">Hier, sans aller plus loin, nous avons approuvé la directive sur la sécurité des infrastructures routières, qui avait déjà mis en évidence la nécessité de concevoir des systèmes et véhicules intelligents et interactifs. Si nous possédons déjà les infrastructures nécessaires, tout ce qu’il nous faut, c’est sans aucun doute le véhicule intelligent.</p>
      <p sl="es">Le véhicule intelligent contribuera également à la prévention et la répression des infractions routières, en particulier en ce qui concerne l'interaction avec les feux de circulation, les limitations de vitesse et les éthylotests antidémarrage. Dans le domaine de la sécurité routière, bien sûr, tout ce qui touche aux capteurs de densité pour les piétons et autres usagers vulnérables de la route occupera une place centrale.</p>
      <p sl="es">Concernant le système eSafety , qui a pris un retard considérable, Monsieur le Commissaire, nous avons déjà demandé instamment qu’il soit inclus dans tous les véhicules, et pas seulement dans les véhicules haut de gamme , mesure que Mme Gurmai veut voir mise en œuvre le plus rapidement possible.</p>
      <p sl="es">Toutefois, nous avions également pensé que les véhicules à usage professionnel entreraient également en ligne de compte, en particulier dans le secteur agricole, dans lequel l'isolement du conducteur diminue ses chances de sortir vivant d'un accident à mesure que le temps passe.</p>
      <p sl="es">D’où ma question, Monsieur le Commissaire: quand pourrons-nous inclure le système eSafety dans les véhicules professionnels, en particulier les véhicules agricoles?</p>
      <p sl="es">Quoi qu’il en soit, le véhicule «intelligent» devrait être accessible à tout le monde, et ces technologies devraient bénéficier d’un coup de pouce financier, afin qu'elles deviennent meilleur marché et plus accessibles, non seulement pour les pays qui en ont le plus besoin, mais également pour tous les citoyens européens.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="26833" name="Milan GAĽA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="21-01-1953" birth_place="Jarovnice" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">On peut lire dans le rapport que l’initiative «Véhicule intelligent» ne peut pleinement aboutir si elle n’est pas accompagnée par des initiatives «routes intelligentes». Néanmoins, comme d’autres députés européens l’ont signalé avant moi, elle est vouée également à l’échec s'il n’y a pas de conducteur intelligent à même de comprendre les règles du code de la route et possédant les connaissances techniques requises.</p>
      <p sl="sk">En tant que médecin, je suis bien placé pour ajouter qu'un conducteur européen intelligent devrait également être beaucoup mieux préparé pour administrer les premiers soins en cas d'accident. Tout conducteur a besoin d'une formation continue, non seulement théorique, mais également pratique, par le biais de mises en situation adéquates, afin qu'il soit préparé, puisse réagir correctement et administrer les premiers soins qui s'imposent, sauvant ainsi davantage de vies en cas d’accident, une situation stressante par nature. Étant donné que l’initiative en question cherche, entre autres, à sauver des vies, je souhaitais mentionner brièvement ce point.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="37524" name="Marusya LYUBCHEVA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Bulgaria" birth_date="20-07-1949" birth_place="Mitrovci" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="BG">
      <p sl="bg">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Madame le Rapporteur, nous avons besoin d’une approche commune et d’une politique intégrée pour garantir la sécurité routière en Europe. Cela saute aux yeux. Plusieurs aspects importants entrent en jeu. Premièrement, la prévention, l’amélioration des infrastructures, l’amélioration des aptitudes des automobilistes, l’introduction d’innovations technologiques sûres dans les voitures. Ensuite, le contrôle et la répression de a à z afin de garantir la sécurité routière. C'est au rapporteur uniquement que nous devons cette initiative et ce rapport d'excellente qualité. La sécurité routière revêt une très grande importance pour nous tous, étant donné que les mesures qui doivent être adoptées sont destinées à sauver des vies. L’initiative «Véhicule intelligent» ne saurait se résumer à une série de solutions techniques. Elle vise également à réduire les risques et à améliorer la sécurité. Mais aussi à sauver des vies, partant du principe que tous les citoyens ont droit à la vie. La préparation de ce rapport a été accompagnée d’une campagne de sensibilisation efficace, que nous devons également au rapporteur. Félicitations pour cela également.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="28351" name="Tomáš ZATLOUKAL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="03-08-1969" birth_place="Zlín" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="CZ">
      <p sl="cs">La sécurité routière devrait pouvoir s'appuyer sur des systèmes d'assistance. Ces systèmes comportent des avantages aussi bien pour les automobilistes que la fluidité de la circulation. Ils cherchent à faciliter la conduite et à réduire les risques de distraction. Les technologies pour véhicules intelligents permettent de répondre partiellement, voire totalement, à ces problèmes. À l’instar du rapporteur, j’estime que les taux de pénétration actuels des systèmes et applications de transport intelligents demeurent à un niveau très bas par rapport à leur potentiel. Je suis également convaincu de la nécessité d’exploiter pleinement ces systèmes et applications en temps utile. Les véhicules intelligents doivent également être soutenus par une architecture intelligente. Toutefois, force est de constater que la «route intelligente» n'est pas encore prête. Il ne fait aucun doute que les éléments de sécurité actifs dans les voitures contribuent à la réduction du nombre d'accidents mortels de la route. Le système eCall renforce l'efficacité du système global de protection des usagers de la route. Je félicite le rapporteur pour le document qu’elle a rédigé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="photo_generic" name="Antonio Tajani" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">membre de la Commission . − Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je pense que, grâce au travail du Parlement, à la communication rédigée par la commissaire Reding que je remplace, ainsi qu’à l'excellent travail de Mme Gurmai, nous avons envoyé aujourd’hui un signal clé à nos concitoyens qui nous écoutent, assis dans la tribune, et qui, en théorie, représentent les cinq cents millions de citoyens européens. Par ce signal, nous montrons que les institutions européennes les écoutent et tentent de répondre à leurs besoins, ce qui représente la première des priorités du Parlement, du Conseil et de la Commission.</p>
      <p sl="it">Ce n’est que de cette façon que nous comblerons le fossé qui sépare les citoyens européens de leurs institutions. La meilleure réponse que nous puissions donner aux sceptiques, à ceux qui ont voté «non» aux référendums, c'est montrer que l'Europe est proche de ses citoyens. Nous devons envoyer un message positif et oser avancer et faire comprendre aux citoyens que leurs besoins constituent notre priorité absolue. Je suis dès lors ravi d'accepter votre invitation, Monsieur le Président.</p>
      <p sl="it">En ce qui me concerne moi et la direction générale qui rend compte au commissaire au transport, la sécurité routière sera considérée comme prioritaire – c’est ce que j’ai dit dans le discours qui m'a permis de gagner la confiance de ce Parlement, que je tiens à remercier une fois de plus, après une présence de plusieurs longues années, pour la confiance qu’il m’a témoignée. Je disais donc, la sécurité des citoyens: l’individu doit se trouver au cœur de notre initiative.</p>
      <p sl="it">C'est avec un vif intérêt que j'ai écouté ce débat, du début à la fin. Et j'ai constaté que les institutions étaient aujourd'hui déterminées à fournir des réponses, à sauver des vies. Chaque vie humaine que nous sommes en mesure de sauver au travers de nos travaux législatifs et de notre engagement nous honorera. C’est pour cette raison que nous devons persévérer et que je partage l'avis de nombreux députés qui ont insisté aujourd'hui sur l'importance d'avoir des instruments et des véhicules intelligents. Mais attention, nous devons nous assurer au préalable de l'intelligence de l'homme. En effet, la responsabilité réside en premier lieu chez les automobilistes, qui doivent être conscients du danger de mort que leurs actions peuvent représenter pour autrui.</p>
      <p sl="it">Il va sans dire que la technologie doit être mise au service de l’homme, l’élément humain et fondamental, raison pour laquelle je rejoins ceux - comme je l'ai déjà affirmé dans mon discours de présentation - qui avancent que les conducteurs doivent bénéficier d'une formation, que les citoyens doivent recevoir des informations sur les nouveaux instruments que la technologie et la recherche nous permettent de mettre à leur service. Sinon, il est inutile de dépenser de l’argent public - ou privé - pour la recherche si les découvertes réalisées et les initiatives qui sont menées à bien ne sont pas mises au service du citoyen dans le but de sauver des vies. C’est la raison pour laquelle – j'insiste - la sécurité routière sera une priorité - promesse que je fais solennellement au Parlement européen - et l'une des grandes missions que la Commission et le secteur des transports tâcheront d’accomplir dans les mois à venir.</p>
      <p sl="it">Je voudrais répondre brièvement à la question soulevée par M. Pribetich concernant le timing. Sur la base des résultats d’une consultation lancée le 23 mai 2008, la Commission a proposé un règlement concernant les prescriptions pour l’homologation relatives à la sécurité générale des véhicules à moteur suivant lequel, à compter de 2012, les systèmes électroniques de contrôle de la stabilité devront être installés dans les nouveaux véhicules afin d'améliorer significativement leur sécurité. Le règlement renvoie aux prescriptions techniques harmonisées dans le cadre du Forum mondial de la Commission économique pour l'Europe des Nations unies.</p>
      <p sl="it">Pour répondre à Mme Ayala Sender, concernant les poids lourds, le Forum mondial de l’harmonisation des règlements concernant les véhicules de la CEE-ONU a adopté en novembre 2007 un texte relatif à l’installation obligatoire du contrôle électronique de la stabilité et des normes techniques connexes. La Commission européenne a marqué son accord, ce qui signifie que l'ESC devra obligatoirement être installé dans les nouveaux modèles des principales catégories de poids lourds à partir de 2010.</p>
      <p sl="it">En ce qui concerne les véhicules professionnels qu’elle a évoqués, en particulier les véhicules agricoles - l'Europe déplore encore malheureusement des morts dans des accidents causés par des véhicules agricoles, parfois à cause de l'irresponsabilité de conducteurs imprudents. Rien n'a encore été prévu, la priorité ayant été donnée aux automobiles et aux poids lourds. Pour autant, je suis favorable à sa proposition en ce qui concerne mon propre domaine de compétence et la relaierai auprès de la commissaire Reding, tant je suis convaincu de l’importance de cette proposition et de sa capacité à répondre à un besoin dans les régions rurales en particulier. Le secteur agricole - je me permets d'insister - est encore malheureusement frappé par de nombreuses morts, non pas sur les routes, mais sur les terres agricoles. Il est impossible de nier l'existence de ce problème.</p>
      <p sl="it">Aussi, je tiens à vous remercier, Madame Ayala Sender, de votre proposition. Je remercie également tous les députés qui ont pris la parole. La Commission, je le répète - j'en viens à ma conclusion, Monsieur le Président, pardonnez-moi si j'ai dépassé quelque peu mon temps de parole, mais j’estime que l'importance de cette question nous autorise à prolonger les échanges au-delà des délais impartis dans le règlement. Comme je le disais, nous nous réjouissons du rapport de Mme Gurmai, à qui je sais également gré pour son enthousiasme, vu que nous devons montrer que nous sommes totalement disposés à défendre les droits de nos concitoyens, comme nous nous y sommes engagés.</p>
      <p sl="it">Je me félicite des signaux encourageants envoyés par le Parlement, de son soutien au système eCall et des mesures visant à promouvoir sa mise en œuvre. Pour cette raison, j’estime que l'issue du débat d’aujourd’hui est positive, étant donné que la Commission, le Parlement et – je l’espère – le Conseil, Monsieur le Président, ont accepté de se ranger du côté des citoyens en portant cette initiative visant à sauver le plus de vies humaines possible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="23805" name="Zita GURMAI" is_mep="True" mode="spoken" role="rapporteur" nationality="Hungary" birth_date="01-06-1965" birth_place="Budapest" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Je vous remercie, Monsieur le Président. Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, chers concitoyens, je vous remercie vivement pour vos commentaires et points de vue. Effectivement, nous entrons selon moi dans une nouvelle ère de l’histoire des transports européens, comme l’a déclaré ma collègue Etelka Barsi-Pataky. Il est capital que chaque député ici présent ait fait part de son soutien au rapport. Il est évident que l'on a tâché de lui conférer autant que possible une touche verte afin de contenter le groupe des Verts/Alliance libre européenne, et nous sommes ravis qu'ils aient fini par le soutenir. Je voudrais insister sur son importance fondamentale. Je suis d’accord avec vous, Monsieur le Commissaire. Si nous parvenons à sauver ne fût-ce qu’une seule vie sur les routes, nous aurons fait quelque chose de bien. À mes yeux, la meilleure chose que nous puissions faire en tant que décideurs européens est de protéger des vies humaines. Plusieurs d’entre vous ont cité ce chiffre effrayant: nos routes font pas moins de 41 600 victimes par an.</p>
      <p sl="hu">Je vous remercie également de votre soutien, car, pour pouvoir mener ce projet à bien, tout le monde doit accepter de monter à bord. Je suis très fière de Viviane Reding et de son équipe, André et Juhani, ici présents aujourd’hui. Ils ont pris part à ce processus, du début à la fin. Pas seulement le mois dernier, mais depuis quelques années, vu qu’il fallait tester les technologies pour s’assurer de leur bon fonctionnement. N'oubliez pas qu'il fût un temps où l'on roulait sans ceinture de sécurité. Or, on n'imaginerait pas rouler sans de nos jours. Autre exemple avancé par Robert Evans: toutes les voitures sont aujourd’hui équipées d’une radio. Les nouvelles technologies finiront par devenir aussi naturelles que les ceintures de sécurité et les radios. Nous avons besoin des citoyens européens, qui achèteront ces systèmes intelligents une fois qu’ils seront convaincus de leurs avantages. Il est tout aussi important de rallier les constructeurs automobiles à notre cause. En effet, 17 millions de voitures sont fabriquées chaque année en Europe, secteur qui emploie 2 millions de personnes. Le soutien des États membres est également primordial, même si je suis d’accord avec Malcolm Harbour quand il déclare que le Conseil brille par son absence.</p>
      <p sl="hu">À quoi cela sert-il que la Commission et le Parlement européen fassent tout ce qui est en leur pouvoir si le Conseil ne prend pas la question suffisamment au sérieux? Toutefois, ce dernier doit être conscient de l’obligation qui lui incombe, à lui aussi, de représenter les citoyens européens. Dès lors, unissons nos forces. Je vous le demande, car les actes sont plus éloquents que les paroles. Il est dans notre intérêt à tous de reconnaître que l'obtention de résultats dans ce domaine peut profiter à tout le monde, étant donné que nous pourrons nous déplacer en toute sécurité, que la circulation sera optimale, que la pollution environnementale sera réduite, et que l’industrie européenne dominera le marché des technologies de l’information et des communications. La chance nous est offerte de faire la différence. Ne la laissons pas passer.</p>
      <p sl="hu">Merci de votre attention. Je suis fermement convaincue que M. Tajini fera tout ce qui est en son pouvoir pour faire de ce rêve une réalité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="2099" name="Robert EVANS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="23-10-1956" birth_place="Ashford" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, concernant une motion de procédure, je n’ai pas sous les yeux le règlement du Parlement, mais je suis sûr que vos services l’ont. Par conséquent, pardonnez-moi si je me lève. Cela n’a rien à voir avec le rapport Gurmai, que nous avons déjà examiné.</p>
      <p sl="fr">Pendant que vous étiez en train de parler, quand Mme Gurmai faisait la synthèse de son rapport, j'ai remarqué que des membres du public prenaient place dans la tribune réservée aux visiteurs. Je leur souhaite chaleureusement la bienvenue, jugeant que la présence de visiteurs est une excellente chose, mais je n'ignore pas non plus que, dès que je me rassoirai après ce discours de la plus haute importance, vous suspendrez la séance jusqu’à 12 heures pour l’heure des votes.</p>
      <p sl="fr">Or, ces pauvres visiteurs, qui ont parcouru plusieurs centaines de kilomètres, n'auront pas la chance d'entendre un débat et un discours ce matin. Je leur mets bien un petit quelque chose sous la dent en ce moment, mais je me demandais si vous ne pourriez pas, ainsi que vos assistants, vous adresser aux autorités compétentes et trouver une solution pour que, lorsqu’un débat se termine à 11 h 30, comme c’est le cas ce matin, alors que rien n'est prévu avant 14 heures, quelque chose soit mis à l’ordre du jour afin de combler cette demi-heure de battement jusqu'à 12 heures. Il pourrait s'agir des urgences de cet après-midi ou d'un quelconque autre sujet d'une importance inouïe.</p>
      <p sl="fr">Je m’adresse au nom de ces quelque cent visiteurs assis dans la tribune, qui sont venus pour écouter des gens parler, alors que tout ce qu’ils entendent en ce moment c'est ma litanie de deux minutes sur rien du tout certes, mais qui n'en demeure pas moins une remarque opportune.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="4346" name="Miguel Angel MARTÍNEZ MARTÍNEZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="30-01-1940" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="fr">Monsieur Evans, vous aviez une minute de parole, pas deux.</p>
      <p sl="fr">Nous prenons bonne note de l’idée avancée par M. Evans, toujours plein d’esprit.</p>
      <p sl="fr">De toute façon, avant de suspendre la séance, je souhaiterais partager avec vous et avec M. le commissaire cette excellente nouvelle: il y a quelques heures, la Chambre des Lords du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord, rien que ça, a ratifié le traité de Lisbonne. J’imagine que la reine Elizabeth s’apprête à signer le document en question, signifiant ainsi la ratification par le Royaume-Uni du traité de Lisbonne. Je pense que cette nouvelle nous enchante tous, y compris les absents, même s’ils laissent leur drapeau sur leur chaise et brillent généralement par leur absence dès qu’il y a du pain sur la planche.</p>
      <p sl="fr">Sur cette excellente nouvelle, le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à 12 heures.</p>
      <a text="(La séance, suspendue à 11 h 30, est reprise à 12 heures)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Heure des votes">
    <intervention id="4-039" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle les votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant, voir procès-verbal.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="3.1. Réglementer le transport des marchandises dangereuses (A6-0227/2008, Bogusław Liberadzki) (vote)"/>
  <section id="creitem5" title="3.2. Gestion de la sécurité des infrastructures routières (A6-0050/2008, Helmuth Markov) (vote)"/>
  <section id="creitem6" title="3.3. Capacité de réaction de l’Union en cas de catastrophes (vote)">
    <intervention id="4-044" speaker_id="28298" name="Iratxe GARCÍA PÉREZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="07-10-1974" birth_place="Baracaldo" m_state="ES">
      <p sl="es">Madame la Présidente, ayant été retiré, l’amendement 37 ne sera pas soumis au vote.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Nous n’en avons malheureusement pas été informés. Il a donc quant même été soumis au vote.</p>
      <p sl="fr">Avant le vote sur l’amendement 15:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="4527" name="John BOWIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-08-1945" birth_place="Brighton" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, au nom de notre groupe et dans le but de trouver un compromis et un accord sur ce point, nous serions prêts à retirer l’amendement suivant à condition que le rapporteur accepte un petit amendement oral, comme écrit dans la liste, tout simplement pour rendre le texte moins spécifique. Au lieu de réclamer la «directive» juridiquement contraignante, il opterait pour la soumission de «mesures». Nous retirerons l’amendement suivant si le rapporteur accepte notre proposition.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="el">Madame la Présidente, en tant qu’auteur de la proposition de résolution adoptée à la quasi-unanimité par la commission de l’environnement, de la santé publique et de la sécurité alimentaire, je suis au regret de vous informer qu'il m’est impossible d’accepter la proposition de M. Bowis, tant sa proposition d’amendement oral est contraire à l’esprit même du texte. Je demanderai aux députés qui sont d’accord avec moi de se lever.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Monsieur Bowis, il semblerait que plus de 40 députés se sont levés, il n’est lors pas possible d’examiner l’amendement oral.</p>
      <a text="(L’amendement oral n’est pas retenu.)"/>
      <p sl="fr">Avant le vote sur l’amendement 35:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="4527" name="John BOWIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-08-1945" birth_place="Brighton" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je suggérerais une petite séance d’exercices. L’amendement oral proposé à l’amendement socialiste figure à l’ordre du jour, je tiens ici même à le soumettre au nom de notre groupe. Attendons de voir si les députés daignent faire quelques petits pas d’aérobic.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Tous les députés ont bougé, d'un bout à l'autre de l'hémicycle!</p>
      <a text="(L’amendement oral n’est pas retenu.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="4. Souhaits de bienvenue">
    <intervention id="4-052" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Je voudrais à présent souhaiter la bienvenue à une délégation de l’Assemblée fédérale suisse, qui se trouve dans la tribune officielle. La délégation suisse est emmenée par Mme Brigitta Gadient.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
      <p sl="fr">Je suis ravie de vous accueillir tous au Parlement européen à Strasbourg, où vous avez participé à la 27e réunion interparlementaire entre l'Union européenne et la Suisse hier et aujourd'hui.</p>
      <p sl="fr">Je sais que plusieurs faits nouveaux et l’évolution de la situation ont fait l'objet de discussions intéressantes, ainsi que les défis concernant les relations entre la Suisse et l'UE, avec un accent particulier sur le dialogue UE-Suisse concernant la fiscalité, la libre circulation des personnes et l'expérience tirée des derniers élargissements de l'Union, la prestation de services transfrontaliers et les accords Schengen-Dublin, la participation financière de la Suisse à l'élargissement de l'UE, de même que le libre-échange des produits agricoles.</p>
      <p sl="fr">Les relations entre nos parlements remontant à de nombreuses années – près de trente ans -, tant l’Union que la Suisse ont acquis des connaissances approfondies l’une de l’autre. Je suis persuadée que l’échange de vues qui a eu lieu cette semaine renforcera la coopération entre nos parlements respectifs.</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="5. Heure des votes (suite)">
    <intervention id="4-054" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Nous poursuivons les votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant, cf. procès-verbal.)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="5.1. Quarantième anniversaire de l’union douanière (vote)"/>
  <section id="creitem10" title="5.2. Vers une charte européenne des droits des consommateurs d’énergie (A6-0202/2008, Mia De Vits) (vote)"/>
  <section id="creitem11" title="5.3. Importation de carcasses de volailles (vote)"/>
  <section id="creitem12" title="5.4. Crise du secteur de la pêche (vote)"/>
  <section id="creitem13" title="5.5. Sommet UE-Russie (vote)"/>
  <section id="creitem14" title="5.6. L’avenir de la filière ovine et caprine en Europe (A6-0196/2008, Liam Aylward) (vote)"/>
  <section id="creitem15" title="5.7. Vers une mobilité plus sûre, plus propre et plus performante en Europe: premier rapport sur l’initiative «Véhicule intelligent» (A6-0169/2008, Zita Gurmai) (vote)"/>
  <section id="creitem16" title="6. Explications de vote">
    <intervention id="4-065" speaker_id="28323" name="Oldřich VLASÁK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="26-11-1955" birth_place="Hradec Králové" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je voudrais expliquer mon vote sur la résolution du Parlement européen sur le renforcement de la capacité de réaction de l’Union en cas de catastrophes. La solidarité et l’entraide qui se dégagent de ce document constituent sans aucun doute un pas dans la bonne direction. Le rapport Barnier nous demande de prendre des mesures pratiques et, à cet égard, la communication de la Commission indique la voie à suivre. En effet, nous devons garantir la compatibilité et consolider la coopération transfrontalière entre les différentes forces de protection nationales, et ce à différents niveaux. Je n’ai malheureusement pas pu soutenir la résolution en raison du rejet de notre amendement oral. Dans cet amendement, nous nous opposons à ce que voient le jour des instruments juridiquement contraignants qui auraient un impact sur la législation, les politiques et les programmes nationaux et, dès lors, sur la solidarité en tant que telle. Je pense tout simplement que nous améliorerons la protection contre les conséquences de catastrophes si nous appuyons les forces de protection civiles nationales, au travers de la coordination et du financement de leurs équipements, et non en élaborant de nouveaux instruments législatifs dont la seule valeur ajoutée prendre la forme de lourdeurs bureaucratiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-067" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">Cela fait depuis 1968 que l’union douanière occupe une place prépondérante au niveau du maintien et du développement du marché unique. Quarante ans d’existence pour l’union douanière: on peut dire que c’est une magnifique réussite, qui s'est accompagnée d'avantages pour les entreprises et les citoyens de l'Union européenne.</p>
      <p sl="sk">Je me félicite de la résolution de Mme Arlene McCarthy, au nom de la commission du marché intérieur et de la protection des consommateurs, sur le quarantième anniversaire de l’union douanière, en faveur de laquelle j’ai voté.</p>
      <p sl="sk">Compte tenu de la mondialisation et des progrès technologiques, l'union douanière doit relever des défis tels que les contrefaçons, la hausse des importations de produits dangereux, ainsi que la nécessité de renforcer les systèmes douaniers informatisés. Seule la coopération mutuelle entre les administrations douanières et les autorités de surveillance à l'échelon international permettront de protéger le marché européen des importations de produits dangereux et de contrefaçons, améliorant ainsi la protection du consommateur. Je me suis rendu compte de cette absolue nécessité lorsque j’ai visité les autorités douanières nationales et administrations douanières en Pologne, à Anvers et à Washington, ainsi qu'à Pékin et à Shanghai.</p>
      <p sl="sk">Cet anniversaire représente l’occasion idéale de remercier les agents des douanes pour leur travail exigeant et souvent dangereux, et dire combien nous leur sommes reconnaissants pour les résultats engrangés dans la lutte contre les produits dangereux et les contrefaçons.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="4555" name="Daniel HANNAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-09-1971" birth_place="Lima" p_group="European Conservatives and Reformists Group - Vice" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, le quarantième anniversaire semble être le moment rêvé d'aborder un malentendu présent dans mon pays depuis 35 ans, à savoir depuis que – selon moi - vos électeurs et les miens ont voté pour rejoindre ce qu'ils croyaient être le marché commun. Le malentendu porte sur la différence entre une zone de libre-échange et une union douanière.</p>
      <p sl="fr">D’après moi, la majorité des Britanniques ont associé le marché commun à la reconnaissance mutuelle des produits et ont donc cru que si vous pouviez vendre quelque chose au Royaume-Uni, vous devriez également être autorisé à le vendre en Allemagne, en France et en Espagne et inversement.</p>
      <p sl="fr">Or, nous assistons bien entendu au phénomène de standardisation. Un produit doit contenir certains ingrédients, doit avoir un volume compris entre «x» et «y», et même si ce produit n’a jamais été destiné à l’exportation, et même s’il ne passe jamais la frontière, il peut être considéré comme illégal et interdit dans son propre pays, et ce souvent parce qu’un rival européen – généralement pas en Grande-Bretagne – qui s’avère répondre à tout un ensemble de spécifications quoi qu’il arrive, exploite les mécanismes de l’Union européenne pour répercuter les coûts sur ses concurrents.</p>
      <p sl="fr">Je trouve regrettable que nous nous soyons écartés du concept initial de libre circulation des biens et des services pour nous rapprocher de l’harmonisation, au détriment du choix du consommateur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-069" speaker_id="33569" name="Syed KAMALL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="15-02-1967" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, quel bonheur de vous voir assise là.</p>
      <p sl="fr">Lorsque je donne des discours dans ma circonscription de Londres – pour ceux d’entre vous qui ont peut-être entendu parler de Londres, la ville la plus fabuleuse au monde, capitale du pays le plus fantastique au monde -, mes électeurs me rétorquent souvent qu'ils ont pensé rejoindre une union douanière en 1973. Ce à quoi je leur pose la question suivante: «Ne comprenez-vous pas la nature du machin? Ne saisissez-vous pas la nature du projet européen? Il s’articule autour d'une intégration politique et économique sans cesse plus forte».</p>
      <p sl="fr">En fait, lors de ma première semaine au Parlement, le chef de file de mon groupe, M. Poettering, s’est levé pour dire: «Rien ne doit pouvoir se mettre en travers de l'intégration européenne, rien ne doit pouvoir se mettre en travers du projet européen». On peut donc dire sans aucun doute qu’il y a méprise sur la nature du projet parmi mes électeurs.</p>
      <p sl="fr">Aussi, je vous prierai instamment, Mesdames et Messieurs les députés européens qui soutenez ce projet, de dire toute la vérité sur ses desseins. Si vous tentez de dissimuler le véritable fondement de ce projet, vous vous heurterez à une fin de non-recevoir de la population dès que vous lui demanderez son avis, comme pour le référendum en Irlande.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="28116" name="Marian HARKIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="26-11-1953" birth_place="Sligo" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IE">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur de l’amendement 6. En effet, autoriser les importations de poulet chloré saperait, d’après moi, les normes européennes. Je distingue d’ailleurs deux brèches. Premièrement, on observe un manque de données scientifiques sur les conséquences de l’utilisation des substances proposées sur l’environnement et la santé. Deuxièmement, compte tenu du cadre dans lequel les producteurs de volaille travaillent, il n'est pas raisonnable d'avoir deux normes différentes, tant pour les producteurs que - et plus encore - pour les consommateurs.</p>
      <p sl="fr">L’orateur précédent a évoqué le référendum irlandais sur le traité de Lisbonne. Dans le cadre de mon démarchage électoral, j’ai pu me rendre compte que l'un des problèmes réside dans le fait que les gens n'aiment pas la présence de normes différentes. Or, le Parlement européen s’attache aujourd’hui à régler cette question. Je suis donc enchantée qu’il ait adopté cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="28116" name="Marian HARKIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="26-11-1953" birth_place="Sligo" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IE">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je souscris pleinement à la résolution adoptée par le Parlement. Une fois de plus, l’une des choses dont nous discutons souvent au Parlement est la réponse que nous apportons aux besoins de nos concitoyens. Or, il s’agit à mon avis d’un problème appelant impérativement une réponse.</p>
      <p sl="fr">Le secteur de la pêche est en crise, le prix du gazole s'étant envolé de plus de 300 % au cours de ces cinq dernières années, alors que le prix du poisson n'a pas changé en 20 ans. Conclusion: les pêcheurs n’arrivent plus à maintenir la tête hors de l’eau et doivent cesser leur activité. Selon moi, certaines de nos propositions contenues dans cette résolution permettront d'améliorer la situation.</p>
      <p sl="fr">Je suis ravie d'avoir entendu la présidence slovène promettre de prendre ce point au sérieux, et je demanderai au Conseil des ministres en charge de la pêche d'accorder une attention particulière à cette résolution lors de sa réunion prévue la semaine prochaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Je suppose, Monsieur Kamall, que vous allez nous parler du sort des pêcheurs londoniens?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-075" speaker_id="33569" name="Syed KAMALL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="15-02-1967" birth_place="London" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je pense qu’il n’y en plus aucun, grâce à la politique commune de la pêche!</p>
      <p sl="fr">Je vous remercie de me donner la possibilité d’expliquer mon vote dans ce débat important. Cependant, ce que je voudrais en fait demander à mes collègues, c’est d’examiner le nœud du problème. Vous imputez les problèmes rencontrés dans le secteur de la pêche à chaque nouvelle crise internationale. En réalité, le cœur du problème ne réside pas dans la hausse des prix des carburants. Mais bien au niveau de la politique commune de la pêche, un système d'économie planifiée dont les Soviétiques auraient été fiers. Il est à mes yeux incroyable que certains de mes collègues soient à ce point disposés à faire leurs les valeurs économiques soviétiques.</p>
      <p sl="fr">Jetons un œil sur quelques-uns des systèmes de préservation du poisson les plus efficaces au monde. Ainsi, si l’on s’arrête en Islande et en Nouvelle-Zélande, on remarque que ces systèmes reposent sur l’État de droit, les droits de propriété et les droits de propriété transférables. Si nous voulons réellement résoudre le problème du secteur de la pêche, il est grand temps de faire confiance à l’État de droit, aux droits de propriété et au libre-échange.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-077" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je souhaitais la parole pour le sujet précédent. J’ai essayé en vain d’attirer votre attention.</p>
      <p sl="fr">Je me suis abstenu sur la question des carcasses de volailles, pour la bonne et simple raison que nous disposons d’éléments réfutant les faits à la base de l’embargo mis en place. Je pense en particulier que certaines preuves scientifiques pourraient justifier la levée de cet embargo. Cependant, aucun intervenant n’a évoqué cette possibilité.</p>
      <p sl="fr">Tout ce que nous avons, par contre, c’est une procédure très chère en Europe pour nettoyer les carcasses de volailles. Or, il s’agit d’un véritable problème, étant donné que toute carcasse entrant sur le territoire de l’Union européenne semble meilleur marché. Conséquence: elle s’écoule plus rapidement et, manifestement, plaît aux consommateurs.</p>
      <p sl="fr">Il ne s’agit pas de protection de la santé, mais bien de protectionnisme. Il est selon moi très regrettable pour l’Europe que le Parlement européen mène ce débat spécifique en l'écourtant, en le dénaturant complètement et en l’expédiant cette semaine sous la forme d’une résolution.</p>
      <p sl="fr">C’est la raison pour laquelle je me suis abstenu. Par ailleurs, je pense que nos relations avec les États-Unis, entre autres, s’en trouvent entachées.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="28178" name="Miroslav MIKOLÁŠIK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="11-09-1952" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SK">
      <p sl="sk">Le sommet UE-Russie bénéficie à juste titre d’un large écho. Compte tenu de la position géopolitique clé de la Russie et de ses liens historiques et culturels de longue date avec l'Europe, je suis favorable à l'établissement d'un partenariat politique robuste entre l’UE et la Fédération de Russie.</p>
      <p sl="sk">Ce partenariat doit comprendre l’assistance mutuelle dans le domaine de la sécurité, à savoir la lutte contre le terrorisme et la criminalité organisée, ainsi que l’élimination des obstacles au libre-échange et à la libre circulation. Cependant, nous ne devons pas négliger plusieurs points problématiques de la relation entre l'Union et la Russie. À cet égard, il est crucial que l’Union s’exprime d’une seule voix.</p>
      <p sl="sk">Aucun État membre pour qui la politique étrangère et de sécurité commune n'est pas une notion creuse ne devrait fonder ses relations bilatérales avec la Russie sur des bases susceptibles de nuire aux justes intérêts des États membres. Dans les domaines posant des questions internationales sensibles, l'Union et la Russie devraient parvenir à un consensus fondé sur le respect du droit international et de l'intégrité territoriale, par exemple dans le cas la Serbie et du Kosovo.</p>
      <p sl="sk">Je souhaiterais conclure en insistant sur l'obligation qui incombe à l'Union d'aider la Russie à consolider et à renforcer la démocratie, l’État de droit et la protection des droits de l’homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-080" speaker_id="23787" name="Czesław Adam SIEKIERSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="08-10-1952" birth_place="Stopnica" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Madame la Présidente, le sommet UE-Russie approche à grands pas. Cette réunion revêt une importance cruciale, raison pour laquelle les débats du Parlement sur les préparatifs ont occupé une telle place.</p>
      <p sl="pl">Les relations entre l’Union européenne et la Russie constituent un facteur clé pour la stabilité, la croissance économique et la sécurité en Europe et dans le reste du monde. Ces relations ont pris une nouvelle dimension à la suite de l'élargissement de l'Union à 12 autres pays, essentiellement des PECO. Ces pays ont autrefois été étroitement liés à l’ex-Union soviétique du point de vue économique, politique et militaire.</p>
      <p sl="pl">Jusqu’ici, les relations commerciales bilatérales entre pays sont transférées au niveau de l’UE et de la Russie. Cependant, la Russie essaie constamment de s’arranger avec chaque pays en particulier, en tentant de court-circuiter l’Union. Des circonstances exceptionnelles sont souvent invoquées pour justifier cette coopération bilatérale.</p>
      <p sl="pl">La Russie est un gigantesque pays qui nourrit de grandes ambitions politiques et militaires et dont les vastes ressources énergétiques définissent sa position en Europe et dans le monde. Ayant ratifié le protocole de Kyoto, la Russie constitue un partenaire majeur qui devrait participer aux actions de lutte contre le changement climatique et de protection de l'environnement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-081" speaker_id="28424" name="Tunne KELAM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="10-07-1936" birth_place="Taheva" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="EE">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, pour ce qui est du paragraphe 29, qui se termine par «et de proposer que l'Union puisse participer davantage à la recherche d'une solution au conflit», je suis partisan de la version originale, qui ajoute et poursuit sur «y compris la possibilité d'une mission européenne de maintien de la paix sur le terrain et d'un remplacement des troupes de la CEI et de la Russie».</p>
      <p sl="fr">Il est essentiel à mes yeux d’envoyer, en ce moment précis, un message clair au nom de l'UE, indiquant que nous sommes disposés à nous engager concrètement en envoyant une mission de maintien de la paix en Abkhazie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-083" speaker_id="28512" name="Jim ALLISTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-04-1953" birth_place="Crossgar" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, j’ai voté pour ce rapport, car, comme dans d’autres secteurs, le déclin de la production européenne de viande de mouton, au profit d’importations sans cesse plus grandes, m’inquiète quelque peu.</p>
      <p sl="fr">Ne sont pas seulement concernés les revenus agricoles. En effet, cela pose d’importantes questions d’ordre environnemental, car, de tous les animaux d’élevage, c’est peut-être le mouton qui contribue le plus à l’entretien naturel des terres moins fertiles et à la préservation de la biodiversité.</p>
      <p sl="fr">La dégradation environnementale de larges pans de régions montagneuses et défavorisées débouchera sur une baisse de l'élevage caprin. Il convient par conséquent de soutenir ce secteur et d’envisager l’octroi de subventions liées à l'environnement.</p>
      <p sl="fr">De même, je pense qu’un système d’étiquetage du pays d’origine correct pourrait grandement encourager la consommation d’agneau local, en particulier dans le contexte de la hausse des importations.</p>
      <p sl="fr">Enfin, en se ruant sur le marquage électronique, la Commission imposera des coûts supplémentaires à un secteur déjà en déclin, faute de rentabilité suffisante. Ce marquage devrait tout au plus être laissé à l’appréciation de chaque État membre et de chaque région.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="28116" name="Marian HARKIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="26-11-1953" birth_place="Sligo" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="IE">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, je rejoins les propos de mon prédécesseur sur le marquage électronique, dont la mise en œuvre ne doit en aucun cas être imposée.</p>
      <p sl="fr">J’ai soutenu l’amendement 4, car je voudrais inviter la Commission et le Conseil à examiner l’introduction d’une sorte de financement communautaire pour le système de marquage électronique. Les secteurs ovin et caprin traversant une crise, ils ne sont certainement pas en mesure de supporter de nouvelles charges financières.</p>
      <p sl="fr">D’ailleurs, j’aurais préféré l’amendement 1 – rendu naturellement caduc par l'adoption de l'amendement 4 -, qui recommandait de reporter la mise en œuvre du système d'identification électronique jusqu'en 2012 au moins. Comme l’orateur précédent, je répète que les avantages ne font pas le poids face aux lourdeurs bureaucratiques et aux coûts que cela engendrerait.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-085" speaker_id="1318" name="James NICHOLSON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="29-01-1945" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Madame la Présidente, comme je l’ai déclaré hier soir, il s'agit d'un excellent rapport. Malheureusement, le commissaire a exclu hier soir tout accord de la Commission concernant la proposition du rapporteur, qui demandait l’instauration d’un groupe de travail chargé d’examiner le secteur.</p>
      <p sl="fr">En ce qui me concerne, je ne suis pas un grand partisan des groupes de travail, car ce lieu en déborde. À chaque problème rencontré, nous mettons en place un groupe de travail dont on n’entend plus parler ensuite.</p>
      <p sl="fr">Cependant, si nous avions collaboré de manière plus fructueuse avant le débat au Parlement européen, nous aurions pu soumettre une proposition solide à même d'aider et de soulager réellement le secteur.</p>
      <p sl="fr">Or, nous n’avions rien. Hormis le marquage électronique. Nous n’avons pas obtenu ce que nous avions demandé, à savoir un report jusqu’en 2012. Le secteur n’en a pas les moyens. Cependant, je pense que nous y reviendrons. Ce n'est pas terminé, car nous devons défendre le secteur caprin sur l'ensemble du territoire de l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Le transport de marchandises dangereuses a été débattu à de multiples reprises, ce qui a donné lieu à la clarification et à la simplification progressives des normes de sécurité. Dès lors, grâce au rapport de M. Liberadzki, la législation actuelle sur le transport de marchandises dangereuses constituera une base solide pour le champ d'application de la directive, en particulier, qui a été élargi aux voies de navigation intérieure. Je tiens à féliciter les négociateurs pour l'accord obtenu, lequel permettra de conclure ce dossier en deuxième lecture.</p>
      <p sl="pt">L’élargissement de la directive aux voies de navigation intérieure s’accompagnera d’une période transitoire de deux ans pour les États membres, qui pourront réglementer ou interdire le transport de marchandises dangereuses sur leur territoire pour des motifs autres que la sécurité pendant le transport proprement dit.</p>
      <p sl="pt">Par conséquent, il convient de souligner que cet instrument législatif illustre les efforts auxquels nous consentons pour améliorer sans cesse l'efficacité et la sécurité du transport de marchandises dangereuses au sein de l'Union en éliminant les lourdeurs administratives et les frais inutiles, ou encore les règles qui ne contribuent en rien à l’efficacité de sa gestion.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-089" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="written" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, il y a en vérité très peu de choses à dire sur l’excellent rapport de M. Liberadzki sur le transport intérieur des marchandises dangereuses. J’ai voté pour ce rapport en commission, vote que je tiens à reconfirmer aujourd’hui.</p>
      <p sl="it">Plus le commerce intramural de ce type entre les États membres de l’Union augmentera, plus il permettra, à mon avis, de comparer ces flux, en particulier sur le plan de la sécurité, mais également sur celui des inspections et des procédures administratives y afférentes. Par ailleurs, il ne serait pas logique de critiquer ou, pire encore, de rejeter un tel texte technique, dont la large consultation s'est caractérisée par l'implication et les informations de qualité d'un très grand nombre d'experts nationaux.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="4751" name="Bart STAES" is_mep="True" mode="written" nationality="Belgium" birth_date="07-08-1958" birth_place="Izegem" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="BE">
      <p sl="nl">J’adhère totalement à ce rapport. Chaque année, d’énormes quantités de marchandises dangereuses, telles que du chlore et de l’essence, sont transportées par voies navigables intérieures au sein de l’Union européenne. À ce jour, aucune règle n'a été édictée à ce sujet, bien que des dispositions législatives aient été adoptées pour le transport de marchandises dangereuses par route et rail.</p>
      <p sl="nl">Il est urgent de légiférer sur le transport de marchandises dangereuses par bateau, non seulement pour des raisons de sécurité, mais également en vue de la réglementation de la protection de l'environnement et de la santé publique au niveau européen. Ce type de transport est en grande partie transfrontalier. De plus, une réglementation européenne profite également aux entreprises, qui, à l'heure actuelle, doivent se conformer à différentes exigences nationales. Le transport fluvial rejette également moins de gaz à effet de serre. Il est dès lors essentiel d’harmoniser les exigences pour les différents types de transport, après quoi il sera plus intéressant de combiner plusieurs modes, par exemple de transporter les marchandises d'abord en train, avant de les charger sur un bateau. C’est non seulement efficace, mais surtout durable. Par conséquent, j’espère que les sociétés de transport choisiront plus souvent dans les faits d'associer différents modes de transport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="28277" name="Stanisław JAŁOWIECKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="26-12-1946" birth_place="Tanvald " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">Je me suis abstenu de voter sur le rapport de M. Helmut Markov sur la gestion de la sécurité des infrastructures routières, tout simplement parce que ce rapport s’inscrit en contradiction flagrante avec le principe de subsidiarité. Selon ce principe, «une entité de plus grande taille ne doit pas exercer des fonctions qui peuvent l'être par une plus petite». Il convient de le préserver avec le plus grand soin possible. Malheureusement, j'ai souvent été témoin de sa relégation au second plan, même au sein de cette Assemblée. J’espère que, dans le cas qui nous intéresse, nous sommes parvenus à sauvegarder ce principe, du moins partiellement, mais à quel prix! Nos travaux législatifs n'ont pas visé la création d'instruments législatifs de qualité, mais bien la modification d'une proposition législative médiocre. Cependant, il ne fait pour moi aucun doute que ce n’est pas la dernière fois que des flèches seront décochées à l’encontre du principe de subsidiarité. C’est réellement paradoxal, étant donné que l’origine de ces attaques est identique à celle des plus vives critiques d’Irlande, ce même pays qui, il y a quelques jours, a rejeté le traité de Lisbonne. Les gens ne font tout simplement pas le rapport suivant: les citoyens de ce pays ont opposé un «non», car nul là-bas n’ignore que ce principe est régulièrement piétiné par l’Union européenne. Cet exemple irlandais, entre autres, devrait nous faire comprendre que nous ne pouvons tout simplement pas faire fi de la subsidiarité, ou la sacrifier sur l'autel de prétendus objectifs plus nobles, tels que la sécurité routière. Cela nous reviendra en pleine figure comme un boomerang tôt ou tard, et certainement plus tôt que tard.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-093" speaker_id="28457" name="Luca ROMAGNOLI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="12-09-1961" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="fr">par écrit. − (IT) Madame la Présidente, Mesdames et Messieurs, je suis disposé à voter pour le rapport Markov. Il s’agit, selon moi, d’une proposition exhaustive qui inclut une foule d'aspects visant à garantir la prise en considération de la sécurité à chaque étape du cycle de vie des infrastructures routières: de la planification à la conception et l’utilisation.</p>
      <p sl="fr">Je suis d’accord avec le respect du principe de subsidiarité, tel qu’ancré dans la proposition, laissant aux États membres le soin de décider dans quelle mesure il convient d’appliquer «les évaluations d’incidences sur la sécurité routière», les audits de la sécurité routière et les inspections de la sécurité.</p>
      <p sl="fr">L’adoption d’un instrument législatif adapté à la sécurité du réseau routier, par le biais d’une approche assez souple, doit être considérée comme un résultat positif, dont l'impact dépendra de l'intensité de son application. Néanmoins, j’estime qu’il est indispensable d’établir des critères minimums contraignants, auxquels il sera interdit de déroger et que chaque État membre devra appliquer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="28132" name="Richard ASHWORTH" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="17-09-1947" birth_place="Folkestone" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Les conservateurs britanniques savent à quel point une catastrophe naturelle peut avoir des conséquences dévastatrices. Les inondations qui ont sévi au Royaume-Uni l'année passée nous ont fait prendre toute la mesure des dégâts qui peuvent affecter les citoyens, l'économie et l'environnement. Nous avons également conscience des effets de telles catastrophes naturelles sur d’autres pays.</p>
      <p sl="fr">Néanmoins, nous pensons que chaque État membre est le mieux placé pour réagir rapidement et adéquatement aux catastrophes qui sévissent sur son propre territoire. Nous pensons que la création d’une force européenne de protection civile ne ferait que ralentir la vitesse de réaction en alourdissant les formalités avant toute intervention. Or, les victimes de catastrophes ont besoin d’une intervention rapide, et non d’encore plus de bureaucratie.</p>
      <p sl="fr">Enfin, il nous est impossible de cautionner le renforcement de la législation européenne dans le domaine de la prévention et de la réaction aux catastrophes. Nous estimons que tant les États membres que l'UE ont déjà mis en place les instruments adéquats, et que le Fonds de solidarité propose déjà une aide suffisante pour atténuer comme il se doit les dommages structurels et les dommages à long terme.</p>
      <p sl="fr">Dans le cadre de notre soutien à cette résolution au vote final, nous souhaiterions préciser que nous avons également voté en faveur des amendements qui exigent la suppression de références à la force de protection civile et de toute autre mesure législative européenne dans ce domaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="28427" name="Alessandro BATTILOCCHIO" is_mep="True" mode="written" nationality="Italy" birth_date="03-05-1977" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Je vote sans aucune réserve en faveur de cette proposition de résolution sur le renforcement de la capacité de réaction de l’Union européenne en cas de catastrophes.</p>
      <p sl="it">En tant que membre de la commission parlementaire du développement, j’ai eu l’occasion de me rendre dans certaines des régions les plus pauvres et les plus sujettes aux catastrophes au monde, dans certains cas frappées (comme dans le cas du tsunami) par des catastrophes naturelles d’une ampleur apocalyptique. Je voudrais profiter de cette occasion pour insister sur l'excellent travail réalisé par notre commissaire au développement, Louis Michel, qui s'est toujours efforcé, avec rapidité et efficacité, à faire œuvre de solidarité et proposer sa coopération à chaque fois que des événements tragiques se sont produits.</p>
      <p sl="it">Néanmoins, comme le souligne la résolution, les procédures établies dans notre cadre législatif pèchent encore par manque de simplicité: il convient de rationaliser les mécanismes et de mettre en place une réserve financière considérable pour les urgences, dont l'avenir ne sera malheureusement pas épargné. Aujourd’hui, le Parlement envoie un signal clair dans cette direction. Il convient maintenant de joindre le geste à la parole.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-097" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Malgré notre vote favorable, nous déplorons le rejet de certaines de nos propositions, en particulier celle demandant d’accorder une attention particulière aux régions les moins favorisées ou de «convergence» en cas de catastrophe naturelle, dans le cadre de la réglementation des Fonds structurels, ou encore celles insistant sur l’importance de maintenir les critères d’éligibilité des catastrophes d’ampleur régionale au fonds de solidarité européen et de les adapter à la nature spécifique des catastrophes naturelles que sont les sécheresses et les incendies, en termes de délais et d’actions éligibles.</p>
      <p sl="pt">Cependant, nous voyons d’un œil positif l’adoption d’autres portant sur la reconnaissance des catastrophes naturelles en région méditerranéenne, à savoir les sécheresses et incendies de forêt. Toutefois, il convient d’établir des mécanismes d’aide aux sinistrés et au reboisement qui doivent également couvrir la prévention d'autres catastrophes de grande ampleur, tels qu’un régime d’assurance agricole public financé par l'Union afin de garantir aux agriculteurs un revenu minimum en cas de catastrophe nationale, telle qu'une sécheresse, un incendie ou une inondation.</p>
      <p sl="pt">La politique agricole commune doit être modifiée en profondeur afin de soutenir les petites et moyennes exploitations agricoles, ainsi que les exploitations familiales, et, ce faisant, stimuler la production agricole, la biodiversité et l’occupation du sol.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-098" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous jugeons nécessaire l’instauration d’un cadre de coopération entre les États membres afin de prévenir, de contenir et de réduire au maximum les conséquences de catastrophes. Toutefois, nous refusons, entre autres choses, la création d’une force de protection civile européenne (en particulier si elle est dotée de moyens militaires), étant donné que les capacités et ressources opérationnelles dans ce domaine doivent relever de la compétence des États membres, qui doivent garantir les ressources et stratégies pour répondre (rapidement) aux besoins et qui connaissent mieux leur propre territoire.</p>
      <p sl="pt">Nous jugeons positive l'adoption de nos propositions en faveur des points suivants:</p>
      <p sl="pt">reconnaissance à l'échelon communautaire de la nature spécifique des catastrophes naturelles qui affectent la région méditerranéenne, telles que les sécheresses et incendies de forêt, et adaptation consécutive des instruments communautaires en termes de prévention, de recherche, de gestion des risques, de protection civile et de solidarité, afin d'améliorer la capacité de réaction de chaque État membre;</p>
      <p sl="pt">le renforcement du financement des mesures de prévention par la Communauté.</p>
      <p sl="pt">Néanmoins, nous regrettons le rejet de nos propositions ci-dessous:</p>
      <p sl="pt">mise en évidence de l’importance de garantir l’éligibilité des catastrophes régionales au fonds de solidarité de l’Union européenne;</p>
      <p sl="pt">promotion de l’adaptation du fonds de solidarité de l’Union européenne à la nature spécifique des catastrophes naturelles, telles que les sécheresses et incendies, en termes de délais et d’actions éligibles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-099" speaker_id="4340" name="Margie SUDRE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="17-10-1943" birth_place="Vinh " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je salue l'initiative de la Commission de produire enfin un document relatif au renforcement de la cohérence, de l'efficacité et de la visibilité de la réaction de l'UE en cas de catastrophes naturelles ou causées par l'homme.</p>
      <p sl="fr">Je regrette néanmoins qu'il ne s'agisse toujours pas d'une véritable proposition concrète susceptible de doper les capacités européennes dans le domaine de la protection civile, incluant prévention et réaction rapide, lors de crises majeures survenant à l'intérieur ou à l'extérieur de l'Union.</p>
      <p sl="fr">Je remercie les membres du Parlement européen d'avoir apporté leur soutien à mon amendement visant à exploiter "l'expertise conjuguée à la localisation géographique des régions ultrapériphériques (RUP) et des pays et territoires d'outre-mer (PTOM)".</p>
      <p sl="fr">En effet, grâce à ces collectivités ultramarines, l'Europe est présente au large des côtes africaines (Canaries, Madère), dans l'océan Indien (Réunion), à proximité du continent américain (Guyane, Guadeloupe, Martinique, Açores), sans oublier les PTOM du Pacifique (Polynésie française, Nouvelle Calédonie).</p>
      <p sl="fr">Les territoires d'outre-mer de l'Europe sont prêts à devenir des points d'appui pour faciliter le pré-positionnement de produits essentiels et de logistique. La projection de moyens humains et matériels européens en serait facilitée, en cas d'intervention d'urgence hors de l'Union.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-100" speaker_id="4513" name="Geoffrey VAN ORDEN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="10-04-1945" birth_place="Waterlooville" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">De toute évidence, l’amélioration de la coordination et la volonté de prévoir un dispositif d’assistance mutuelle entre les structures de réaction aux catastrophes dans les pays européens comportent des avantages indéniables. Toutefois, comme toujours, la Commission européenne en profite une fois de plus pour élargir son champ de compétences et ses responsabilités, en l'occurrence pour «développer une base de connaissances, repérer les lacunes», etc. Le rapport inclut, contrairement au souhait des conservateurs britanniques, un appel à la mise en place d'instruments juridiquement contraignants. C’est pour cette raison que je n’ai pas voté.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Malgré l’évaluation positive que le rapport fait du parcours de l'union douanière, portée sur les fonts baptismaux voici 40 ans, nombre de secteurs de production, en particulier portugais, ne sont pas de cet avis. Loin s’en faut. Ils savent que l'ouverture complète des frontières, au nom de la libre concurrence, a donné naissance à des situations profondément injustes et exacerbé les déficits structurels compte tenu d'une évolution à différentes vitesses dans chaque pays.</p>
      <p sl="pt">S’ajoutent à cette inégalité aux niveaux des capacités de production et du développement du processus de production d’autres mesures, politiques et instruments qui n'ont fait que précipiter la descente aux enfers. Je pense en particulier à l'instauration du marché intérieur, à la libéralisation des échanges internationaux, au pacte de stabilité au sein de l'union économique et monétaire, ainsi qu'au néolibéralisme dont la stratégie de Lisbonne est empreinte.</p>
      <p sl="pt">En conséquence, bien que le rapport comporte quelques propositions positives en vue du renforcement de la coopération, ses fondements sont inacceptables. D’où notre vote négatif.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin et Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Nous portons un regard positif sur cette résolution, étant donné que nous soutenons la politique commerciale commune et la législation douanière, des prérequis indispensables selon nous au bon fonctionnement du marché intérieur. Nous ajouterons toutefois que nous ne voyons absolument pas d'un bon œil les nombreux accords commerciaux que l'Union conclut dans les faits avec des pays tiers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="photo_generic" name="Kartika Tamara Liotard, Erik Meijer, Søren Bo Søndergaard et Eva-Britt Svensson" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Alors que nous adhérons pleinement à la coopération entre les États membres afin de prévenir l’importation de jouets et médicaments dangereux, ou de tout autre produit illicite ou représentant un risque, et alors que nous soutenons sans réserve la coopération avec nos partenaires commerciaux à cette fin, nous sommes dans l'impossibilité de dire oui à cette résolution étant donné les graves conséquences de l'union douanière sur le commerce des pays en développement.</p>
      <p sl="fr">L’Union européenne se sert de l’union douanière comme d’une arme pour négocier des accords commerciaux favorables avec les pays en développement, tout en imposant des droits de douane élevés sur des produits qui, d’après elle, représentent de sérieux concurrents pour les produits européens. Cette politique agit comme un frein sur la croissance économique des pays en développement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Ce rapport commence par soutenir la série de paquets de mesures destinées à libéraliser les marchés de l’électricité et du gaz naturel, encourageant vivement leur privatisationmême s’ils jouent un rôle stratégique au niveau du développement et du progrès social. Il est de notoriété publique que l’application de ces trains de mesures au Portugal a exacerbé les problèmes d’approvisionnement et poussé à la hausse les prix à la consommation, sans compter qu’elle a également entraîné une augmentation du chômage et de la précarité de l’emploi dans le secteur.</p>
      <p sl="pt">La Commission européenne cherche à l’heure actuelle à dissimuler les problèmes engendrés par sa stratégie en présentant la «Charte européenne des droits des consommateurs d'énergie». Cette charte nous agrée, malgré le nombre limité de droits auquel elle renvoie. Reste à savoir si les groupes économiques qui contrôlent le secteur et qui exercent une influence sans cesse croissante sur les politiques communautaires seront du même avis. C’est la raison pour laquelle nous nous sommes abstenus lors du vote final sur ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="28275" name="Małgorzata HANDZLIK" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="01-01-1965" birth_place="Bielsko-Biała" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Le rapport qui a été adopté sur la charte européenne des droits des consommateurs d’énergie renforce considérablement les droits des consommateurs d’énergie. Ceux-ci bénéficieront de davantage d’informations, grâce auxquelles ils pourront faire plus facilement leur choix parmi les innombrables fournisseurs et possibilités d'approvisionnement. La charte constitue un jalon essentiel sur la voie de la libéralisation du marché de l’énergie.</p>
      <p sl="pl">Je suis convaincue que les consommateurs pourront, grâce à des informations plus claires et lisibles, effectuer le meilleur choix, ce qui revêt une importance majeure alors que les prix de l’énergie sont en augmentation constante et préoccupent de plus en plus les consommateurs.</p>
      <p sl="pl">La mesure qui vient d'être adoptée permettra de comparer plus facilement les offres et la véritable consommation d'énergie, ce qui encouragera les consommateurs à changer de fournisseur s'ils ne sont pas satisfaits du service fourni. Il en résultera une véritable concurrence entre les fournisseurs d’énergie, un souci accru de la satisfaction de la clientèle, de même qu’une capacité d’action plus grande des consommateurs sur les décisions prises par les sociétés de distribution d'énergie.</p>
      <p sl="pl">Selon moi, la charte des droits des consommateurs d’énergie contribuera, lentement mais sûrement, au changement du marché de l’énergie, ce à quoi nous aspirons depuis longtemps. N’oublions pas que les consommateurs représentent les acteurs clés du marché intérieur, lesquels attendent de nous des changements dignes de ce nom.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana ȚICĂU" is_mep="True" mode="written" nationality="Romania" birth_date="14-11-1970" birth_place="Galaţi" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="RO">
      <p sl="ro">J’ai voté pour le rapport de Mme De Vits sur une charte européenne des droits des consommateurs d’énergie. Compte tenu du prix de plus en plus élevé de l’énergie, il convient d’assurer l’approvisionnement en énergie des citoyens aux revenus les plus bas et de nos concitoyens vivant dans des régions reculées, là où les marchés de l'énergie sont plus petits et de nature monopolistique. Les États membres doivent agir le plus rapidement possible afin de définir clairement ces groupes de consommateurs et de promouvoir et encourager toute action, telle que des tarifs sociaux, et ce en vue de garantir la continuité de leur accès à l'électricité et au gaz naturel.</p>
      <p sl="ro">J’ai voté pour les amendements 3, 4, 5, 6 et 7 soumis par le groupe de spécialistes européens. Ils ont évoqué la nécessité d’introduire des tarifs sociaux, de fournir aux consommateurs une fois tous les trois mois des informations quant à leur consommation d’énergie et d’informer le grand public des dispositions contenues dans la charte européenne des droits des consommateurs d’énergie. Je regrette que ces amendements n’aient pas été adoptés.</p>
      <p sl="ro">La protection des consommateurs d’énergie devrait se fonder sur des actions communes de l’UE et des États membres à l’avenir également. La charte européenne des droits des consommateurs d’énergie vient compléter l'arsenal destiné à aider les citoyens à obtenir des renseignements sur leurs droits plus efficacement et facilement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-109" speaker_id="4513" name="Geoffrey VAN ORDEN" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="10-04-1945" birth_place="Waterlooville" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">J’adhère en tous points au principe qui veut que les consommateurs puissent obtenir du gaz et de l'électricité de manière sûre, fiable et durable, sans risque et à un prix raisonnable. Les autorités de régulation nationales devraient jouer un rôle décisif à cet égard. Toutefois, je m’oppose aux tentatives de la Commission européenne de s’engager dans ce domaine, d’élargir ses compétences et ses prérogatives par le biais d’«études», d’une «charte» et de l’«harmonisation», et tiens à ajouter que je récuse le concept de «citoyen de l’Union». C’est pour cette raison que je n’ai pas voté.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous estimons que le Parlement européen a bien fait de décocher des flèches contre la proposition de la Commission européenne visant à modifier les règles relatives à la commercialisation de la viande de volaille, afin de n'autoriser que la commercialisation de la viande qui a subi un traitement antimicrobien en vue d’une consommation humaine.</p>
      <p sl="pt">En pratique, cette proposition de la Commission européenne vise uniquement à accéder à la demande américaine, qui souhaite que l’Union européenne autorise l'importation de sa viande de volaille traitée avec des produits chimiques ou des substances antimicrobiennes.</p>
      <p sl="pt">Aussi la Commission européenne fait-elle fi du principe de précaution, de même que de l'adoption et du renforcement des normes en matière de sécurité et d'hygiène alimentaires déjà imposées à l'échelon de l'UE. Celles-ci sont nettement plus strictes que leurs homologues aux États-Unis, qui ne recourent qu'à une solution de fin de ligne bon marché, qu'ils souhaitent désormais imposer à l'Union européenne de manière à pouvoir y écouler leurs produits.</p>
      <p sl="pt">C’est pour cette raison que nous espérons que le Conseil rejettera la proposition de la Commission européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="28142" name="Nils LUNDGREN" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="13-07-1936" birth_place="Skövde" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="SE">
      <p sl="sv">La consommation de poulet chloré n'a révélé aucun risque pour la santé, entre autres, et nos décisions politiques doivent toujours être fondées sur des preuves. Aussi, dans l'intérêt du libre-échange, j'ai voté contre ce rapport, dont se dégagent des motivations protectionnistes.</p>
      <p sl="sv">Compte tenu des profondes inquiétudes que le poulet chloré suscite au sein de l'opinion publique européenne, il est cependant primordial que l'étiquetage soit réglementé, de sorte que chaque citoyen puisse faire le choix de ne pas acheter ce produit, dans les magasins ou les restaurants par exemple.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur de cette résolution étant donné qu’elle met en évidence l’une des questions les plus urgentes que doit résoudre l’UE tant à l'intérieur qu’à l’extérieur.</p>
      <p sl="fr">Consciente de l'importance de la sécurité et de la qualité des aliments, l’UE a opté pour des normes de production alimentaire strictes.</p>
      <p sl="fr">L'UE interdit que des carcasses de volailles destinées à des produits consommés sur son territoire soient trempées dans du chlore. Par conséquent, autoriser l’importation en Europe de poulet américain ayant subi un tel traitement est totalement absurde.</p>
      <p sl="fr">Ces derniers mois, le même problème s’est posé avec les importations de bœuf brésilien, pays dont les normes en matière de traçabilité sont nettement inférieures à leurs consœurs européennes.</p>
      <p sl="fr">Pourrait se poser ce même problème lorsque nous interdisons l’élevage en cages des poules pondeuses au sein de l’Union, mais finissons par importer des produits contenant des œufs en poudre, œufs ayant été pondus par des poules élevées en cages.</p>
      <p sl="fr">Si l’Union insiste sur des normes internes, elle doit être prête à les défendre et à bloquer les importations de produits qui ne les respectent pas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="1318" name="James NICHOLSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="29-01-1945" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">La proposition de la Commission de lever l'embargo sur les importations de volailles traitées au moyen de substances antimicrobiennes, telles que le chlore, est des plus préoccupantes. Il faut admettre que ces pratiques ne sont tout simplement pas conformes aux normes édictées par l’UE en matière de sécurité alimentaire.</p>
      <p sl="fr">Cette proposition, qui semble politiquement motivée, ne tient aucunement compte des préoccupations justifiées des citoyens européens en matière de santé et de sécurité. Les garanties suivant lesquelles ces volailles seront étiquetées et facilement identifiables pour les consommateurs ne suffisent tout simplement pas.</p>
      <p sl="fr">L’Union européenne ne peut en aucun cas encourager l’utilisation d’agents antimicrobiens dans le traitement des volailles. Cet embargo, en place depuis plus de dix ans, a été décrété initialement pour une bonne raison. Dès lors, la proposition de la Commission de lever cet embargo représente malheureusement un pas de géant en arrière et est totalement inacceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="28586" name="Dimitrios PAPADIMOULIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="21-03-1955" birth_place="Athina" m_state="GR">
      <p sl="fr">La Commission doit réexaminer sa décision initiale, exclusivement basée sur des critères commerciaux et en flagrante contradiction avec les principes de protection de la santé publique et des consommateurs. Nous ne pouvons bafouer la législation européenne actuelle en faisant des concessions aux Américains et en faisant primer les intérêts commerciaux sur la santé publique. Nous attendons la réponse de la commissaire en charge de la santé, Mme Vassiliou, et celle des autorités grecques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28427" name="Alessandro BATTILOCCHIO" is_mep="True" mode="written" nationality="Italy" birth_date="03-05-1977" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Je vous remercie, Madame la Présidente. Cette résolution constitue une ébauche de réponse à la très grave crise que traverse le secteur européen de la pêche à la suite de la hausse du prix du pétrole. J'ai visité dernièrement plusieurs ports de mon pays, où j'ai pu prendre toute la mesure de l'extrême difficulté et complexité de la situation. Nous devons pouvoir y répondre rapidement et efficacement.</p>
      <p sl="it">La hausse sans précédent du prix du pétrole risque de donner le coup de grâce à un secteur tout entier. L’Union dispose de fonds extraordinaires pour le secteur de la pêche qui peuvent être utilisés dans des situations particulièrement graves. J'invite le commissaire Borg à agir immédiatement pour vérifier si la prise de telles mesures par la Commission se justifie. Nous voulons des actes, pas des paroles. Des mesures concrètes, pas des promesses. J’ai constaté une méfiance croissante des travailleurs vis-à-vis des institutions européennes. C'est à nous qu'il revient de combler ce fossé et, en particulier, d'assumer nos responsabilités alors que la situation économique et sociale, telle qu'elle évolue, pourrait hâter une grave crise.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">Comme souligné dans un communiqué de presse, nous refusons de soutenir cette résolution car:</p>
      <p sl="pt">elle ne répond pas au problème immédiat des salaires des travailleurs, elle ne mentionne pas clairement que les pêcheurs (travailleurs) paient le carburant au prix cher, et que c'est cela qui explique qu’ils sont touchés de plein fouet (comme pour les propriétaires de la grande majorité des petits bateaux);</p>
      <p sl="pt">elle fait fi de l’inertie de l’UE et de son refus de prendre les décisions qui s’imposent;</p>
      <p sl="pt">elle ne soumet aucune proposition spécifique pour ce qui est du prix des carburants (essence et diesel) et la formation des prix du poisson à la première vente;</p>
      <p sl="pt">elle ne condamne pas une politique qui tire parti de l’envolée des prix des carburants afin de poursuivre le rétrécissement et la concentration du secteur, génère plus de chômage, garantit le déclin d’un secteur de production et aggrave les déséquilibres alimentaires et commerciaux;</p>
      <p sl="pt">elle se situe nettement en deçà des positions adoptées précédemment par le PE et proposées par le PCP.</p>
      <p sl="pt">En accord avec les récentes propositions annoncées par la Commission européenne et indépendamment de l’un ou l’autre aspect qui, s’il venait à être appliqué, pourrait avoir un impact positif sur le secteur, au fond, cette résolution ne fait qu’encourager davantage la démolition de bateaux et propose aux pêcheurs la solution alternative, à savoir cesser leurs activités.</p>
      <p sl="pt">Partant du principe que la pêche a un avenir, nous réclamons des mesures, à l'instar des propositions contenues dans la résolution que nous avons soumise en vue de son adoption urgente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="1318" name="James NICHOLSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="29-01-1945" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="fr">Le secteur de la pêche a dû faire face à de multiples crises au fil des ans, mais celle-ci est d'une ampleur sans précédent. En effet, l'explosion du prix des carburants pousse sans cesse le secteur au bord du précipice.</p>
      <p sl="fr">Cette hausse continue pourrait avoir des effets dévastateurs sur de nombreux secteurs, dont la pêche est le plus fragile, les emplois en mer et au sol étant mis en péril.</p>
      <p sl="fr">Nous devons examiner toutes les options à notre disposition. L'une des pistes qui mériteraient d'être explorées passe par la réduction des taxes afin de faire baisser le prix des carburants.</p>
      <p sl="fr">Puis-je poser la question suivante: si tous les pêcheurs disparaissent, d’où le poisson va-t-il venir? Allons-nous nous croiser les bras et laisser les importations étrangères conquérir nos marchés et signer l’arrêt de mort du secteur?</p>
      <p sl="fr">Le sauvetage de nos flottes de pêche et du secteur en général ne manquera pas de poser quelques difficultés de taille. Cependant, je crois au pouvoir d'une coopération fructueuse et globale. Je me félicite de la déclaration de la Commission, qui nous a fait part hier de son intention de fournir une aide d'urgence aux flottes de pêche. J’espère sincèrement que ces mesures seront formellement adoptées par le Conseil «Pêche» la semaine prochaine, en vue de leur mise en œuvre rapide.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="4340" name="Margie SUDRE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="17-10-1943" birth_place="Vinh " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'augmentation dramatique du prix du gazole, 300% depuis 2003, affecte de plein fouet le secteur de la pêche. De fait, l'aggravation continue de la crise a placé de nombreuses entreprises de pêche dans une situation de grande fragilité financière.</p>
      <p sl="fr">Or, la filière pêche constitue un pilier particulièrement important du développement économique et social des régions ultrapériphériques. De plus, le renchérissement du prix du carburant est d'autant plus accentué du fait de leur situation géographique éloignée. Cette situation est inadmissible. Il est du devoir de l'Union européenne de dégager un compromis.</p>
      <p sl="fr">Le Parlement européen vient d'envoyer un signal fort aux pêcheurs. En demandant un relèvement du plafond des aides publiques à 100 000 euros par navire et non par entreprise, en appelant à l'application immédiate des mesures d'urgence et d'accompagnement social, enfin, en exigeant une réorganisation des dépenses du Fonds européen pour la pêche, les eurodéputés ont fait comprendre aux pêcheurs que leur détresse a été entendue.</p>
      <p sl="fr">Ces propositions seront discutées par le Conseil des ministres européens de la pêche, les 23 et 24 juin prochains. L'Union européenne n'a pas d'autre choix que de rétablir la confiance avec les marins pêcheurs, colmatant ainsi le décalage abyssal qui s'est dernièrement fait jour.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="23788" name="Adam BIELAN" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, je voudrais souligner une fois de plus qu'aucune entreprise occidentale n'est aussi étroitement liée à l'État que Gazprom au Kremlin. À l’heure actuelle, nous sommes face à un froid calcul politique. La domination du secteur énergétique par Gazprom débouchera sur une nouvelle hausse des prix de l’énergie en Europe. La Russie sera en position d'arracher des concessions politiques encore plus importantes en échange de la fourniture de gaz et de pétrole. Les prix élevés se traduisent déjà par des protestations de plus en plus fréquentes aux quatre coins de l’Europe. N’oublions pas non plus la coupure, toute fraîche dans nos mémoires, de la distribution de gaz à nos voisins d'Europe de l'Est.</p>
      <p sl="pl">Monsieur le Président, j'ai soutenu cette résolution, car je pense que l'Europe doit enfin parler d'une seule voix dans ses relations avec la Russie, c’est de cette façon uniquement que nous pourrons garantir l'efficacité de l'Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="4461" name="Luís QUEIRÓ" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1953" birth_place="Coimbra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Il est de notoriété publique que la Russie représente un partenaire stratégique clé pour l’Union européenne, notre position géographique expliquant notre interdépendance. Il convient dès lors de faire montre de diplomatie pour trouver les meilleures solutions à cette proximité inévitable. Cependant, la nécessité de coopérer ne doit pas nous inciter à fermer totalement les yeux - ou faire semblant - sur les graves problèmes que pose la Russie.</p>
      <p sl="pt">Sur le plan intérieur, impossible d'ignorer que la Russie est une démocratie de façade et que l'État de droit ne garantit pas le respect intégral des droits de l'homme. À l'extérieur, impossible également d'ignorer que ce pays se sert de l'énergie comme d'une arme pour ses relations extérieures, en particulier en semant la zizanie au sein de l'Union dans ce domaine, en jouant un rôle ambigu sur la question iranienne et en refusant de contraindre la Chine à s'engager sur la voie du respect des droits de l'homme, etc.</p>
      <p sl="pt">En ce qui concerne la Russie, l’Europe doit se poser en partenaire sérieux et désireux de coopérer, mais non de transiger sur des questions fondamentales telles que la démocratie, les droits de l’homme et la sécurité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">La complexité des relations entre l’Union européenne et la Russie requiert des mesures diplomatiques concertées et cohérentes.</p>
      <p sl="pl">L'imminence du sommet UE-Russie charrie son lot d'émotions, étant donné qu'il portera sur la négociation d'accords d'une extrême importance tant pour la Russie que l'Union européenne. À la veille de ce sommet, nous devons nous rendre compte à quel point il est important que l'Union européenne parle d'une seule voix sur la scène internationale. Dans ce contexte, il est regrettable que le peuple irlandais ait remis en question la ratification du traité de Lisbonne lors du référendum la semaine derrière, étant donné que c’est justement dans ce Traité que se trouvent les dispositions qui feront de l’Union européenne un partenaire crédible sur l’échiquier international.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Nous avons voté pour ce rapport, qui contient plusieurs propositions clés destinées à protéger les produits ovins et caprins, en particulier dans les régions les moins favorisées et les régions montagneuses. Cependant, nous aurions préféré qu'il aille plus loin, en particulier au niveau de la protection des espèces indigènes et de la production de fromage traditionnel. Cependant, la Commission et le Conseil doivent impérativement tenir compte de ces propositions avalisées et du débat en plénière, au cours duquel nous avons également exposé nos points de vue sur cette question majeure.</p>
      <p sl="pt">La révision en cours de la CAP doit remédier aux problèmes nés de la réforme de 2003, en particulier en ce qui concerne le découplage des aides directes. J’insisterai également sur l’importance de verser une aide supplémentaire aux éleveurs d'espèces indigènes ovines et caprines en particulier. Ce paiement doit être revu à la hausse dans les régions montagneuses et autres zones spécifiques afin de maintenir la biodiversité dans le secteur agricole, préserver ces animaux dans les zones sensibles et exploiter la terre naturellement - une contribution majeure à la protection environnementale et à la prévention des feux de forêt dans le sud de l’Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="28115" name="Mairead McGUINNESS" is_mep="True" mode="written" nationality="Ireland" birth_date="13-06-1959" birth_place="Drogheda" m_state="IE">
      <p sl="fr">J’ai voté en faveur de ce rapport, car il évoque les problèmes rencontrés dans le secteur ovin, qui est à bout de souffle à l’heure actuelle, à moins que des mesures ne soient prises.</p>
      <p sl="fr">Le Parlement a voté en faveur de l’octroi de fonds européens au système de marquage électronique des moutons et, alors que j’applaudis cette mesure, j’aurais préféré que le marquage électronique soit retiré de l’ordre du jour tant que la viabilité de l’élevage caprin n’est pas garantie.</p>
      <p sl="fr">En ce qui concerne la proposition d’instaurer un groupe de travail, rejetée par le Parlement, il incombe désormais à la Commission de se pencher davantage sur le secteur caprin et de rendre compte au Parlement de l'état d’avancement ou, autrement, de la mise en œuvre des propositions contenues dans ce rapport.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="28427" name="Alessandro BATTILOCCHIO" is_mep="True" mode="written" nationality="Italy" birth_date="03-05-1977" birth_place="Roma" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">Je vous remercie, Madame la Présidente, je vote en faveur du rapport de Mme Gurmai et souhaiterais la féliciter pour son excellent travail.</p>
      <p sl="it">En particulier, je souscris pleinement à l’initiative «eSafety» (www.esafetysupport.org), dans le cadre de laquelle la Commission européenne, les autorités publiques, l’industrie et d’autres parties intéressées travaillent toutes d’arrache-pied pour essayer d’accélérer le développement et l’introduction de «systèmes de sécurité automobile intelligents intégrés». Ces systèmes tentent d’améliorer la sécurité routière et de réduire le nombre d’accidents de la route en recourant aux technologies de l’information et de la communication. «eSafety» est la première phase de l’initiative «Véhicule intelligent» lancée en 2006 par la Commission européenne. Il s’agit selon moi du chemin que nous devrions emprunter sans tarder afin d'encourager la croissance future des transports qui, pour reprendre les termes de la Commission, deviendront «plus intelligents, plus sûrs et plus propres».</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="written" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">Notre dépendance aux transports ne cesse de croître chaque jour. Tous les citoyens ont droit à une mobilité sûre et durable. Grâce aux progrès des technologies de l’information et des communications, nous sommes en mesure de construire et d'acheter des véhicules plus intelligents, plus sûrs et plus propres. Les consommateurs doivent avoir accès aux informations qui leur permettront d'opter, en toute connaissance de cause, pour des véhicules intelligents. Par ailleurs, il est essentiel que ces voitures soient financièrement abordables.</p>
      <p sl="sk">Puisque le rapport rédigé par Mme Gurmai donne aux citoyens européens l’occasion de profiter des possibilités en matière de sécurité routière à brève échéance, j'ai voté pour.</p>
      <p sl="sk">Les deux principales causes des accidents de la route sont tant l'erreur humaine que le mauvais état du véhicule. Or, l’introduction de technologies intelligentes permettrait de prévenir 16 % des accidents. Les systèmes modernes sont en mesure de réduire d’un tiers, pas moins, le nombre d'accidents mortels de la route. Le programme Galileo représente lui aussi une contribution majeure dans ce domaine.</p>
      <p sl="sk">Pour ce qui est du déploiement total du système paneuropéen d’appel d’urgence embarqué, le système eCall, les États membres de l’Union européenne ont une lourde responsabilité à endosser. L’objectif recherché est le déploiement total d'eCall d'ici 2010. Par conséquent, j'encouragerais les États membres qui n'ont pas encore signé le protocole d'accord d’e-Call de le faire sans tarder, cette année encore.</p>
      <p sl="sk">Les statistiques nous révélant que nos routes font 41 600 victimes chaque année, nous devons inaugurer une nouvelle ère dans l'histoire des transports par route. Les citoyens européens nous seront reconnaissants de sauver des vies, ne fût-ce qu’une seule.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="1309" name="Brian SIMPSON" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-02-1953" birth_place="Leigh " p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Ma collègue Mme Gurmai, qui a rédigé un excellent rapport, doit être félicitée pour son souci du détail et l'engagement dont elle a fait montre.</p>
      <p sl="fr">Le premier rapport sur le véhicule intelligent est un projet emblématique s'inscrivant dans le cadre stratégique de la Commission européenne pour la société de l'information et les médias, et notre rapporteur reconnaît à juste titre que les systèmes de véhicule intelligent pourraient réduire le nombre de tués, quelque 42 000 à l'heure actuelle, sur les routes européennes. Elle a également raison d'insister sur le caractère trop onéreux, aujourd’hui, des nouveaux systèmes pour de nombreuses personnes. Aussi la nécessité de comprimer les coûts doit-elle être une priorité.</p>
      <p sl="fr">La technologie de contrôle électronique de la stabilité, l’utilisation d’appareils portables ou nomades, ainsi que les travaux en amont en vue de proposer des véhicules plus propres, voilà autant de sujets couverts par le rapporteur.</p>
      <p sl="fr">Cet excellent rapport bénéficie de mon soutien inconditionnel.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="34720" name="Bernard WOJCIECHOWSKI" is_mep="True" mode="written" nationality="Poland" birth_date="18-08-1958" birth_place="Łowicz" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">L’initiative «Véhicule intelligent» est des plus louables. Il est primordial de recourir le plus possible aux technologies modernes afin de garantir des transports plus sûrs et plus efficaces. D’après diverses estimations, si toutes les voitures étaient équipées du contrôle électronique de la stabilité (ESC), le nombre de tués sur la route serait réduit de pas moins de quatre mille chaque année au sein de l'Union européenne. Autre équipement clé pour la sécurité, qui n'a pas encore été introduit massivement: le système paneuropéen d'appel d'urgence embarqué en cas d'accident de la circulation, connu sous le nom d’eCall. Différentes études indiquent que son introduction à l’échelon européen pourrait réduire le nombre d'accidents mortels de la route, et ce de deux mille et demi par an. Dernier point à examiner: les grandes quantités de dioxyde de carbone et de gaz à effet de serre rejetées par les voitures, représentant 12% des émissions totales de CO2 au sein de l’Union européenne. Je pense que la commercialisation des voitures rejetant le moins de CO2 devrait être appuyée par des campagnes sociales. Nous devrions également introduire des réglementations plus restrictives dans le but de réduire les émissions de gaz nocifs par les voitures.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4544" name="Diana WALLIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="28-06-1954" birth_place="Hitchin" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="fr">Nous en avons à présent définitivement terminé avec les explications de vote.</p>
      <a text="(La séance, suspendue à 12 h 45, est reprise à 15 heures)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="7. Corrections et intentions de vote: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem18" title="8. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem19" title="9. Débat sur des cas de violation des droits de l’homme, de la démocratie et de l’État de droit (débat)"/>
  <section id="creitem20" title="9.1. Birmanie: emprisonnement continu de détenus politiques">
    <intervention id="4-139" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le débat sur six propositions de résolution concernant la Birmanie .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="38733" name="Mikel IRUJO AMEZAGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="06-10-1972" birth_place="Caracas " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . − Monsieur le Président, comme je le disais, d’après la campagne pour les droits de l'homme, la paix et la démocratie en Birmanie, la doyenne des prisonniers politiques de Birmanie a passé son 78e anniversaire seule, le 12 mars, en cellule d’isolement à la prison d’Insein.</p>
      <p sl="es">Elle s’appelle U Win Tin, une éminente journaliste et chef de file de la Ligue nationale pour la démocratie. U Win Tin est la prisonnière d’opinion la plus âgée de Birmanie. Cela fait 19 ans qu’elle est emprisonnée, depuis juillet 1989 plus précisément,</p>
      <p sl="es">après avoir été condamnée à une peine d’emprisonnement de trois fois 21 ans. C'est uniquement grâce au dernier rapport sur les conditions de détention des prisonniers birmans de Yozo Yokota, rapporteur spécial des Nations unies sur la situation des droits de l'homme en Birmanie, que nous sommes au courant de son état.</p>
      <p sl="es">U Win Tin a refusé de renoncer à ses idéaux politiques en échange de la liberté. Elle a été hospitalisée une seconde fois en janvier 2008 pour une hernie.</p>
      <p sl="es">Elle est l’une des 1 873 prisonniers politiques de Birmanie. Manifestement, nous souhaitons également par cette résolution condamner le prolongement de l’assignation à résidence de Daw Aung San Suu Kyi.</p>
      <p sl="es">Mon groupe exige la prise immédiate de mesures afin de lancer un train de réformes politiques et économiques urgentes et nécessaires. Premièrement: libération de tous les détenus politiques. Deuxièmement: restauration des libertés civiles fondamentales et, de toute évidence, d’un dialogue politique entre toutes les parties.</p>
      <p sl="es">De même, nous prions une nouvelle fois le Conseil d’adopter des mesures vigoureuses contre la junte militaire de ce pays, championne incontestée des violations des droits de l’homme.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="fr">auteur . − Monsieur le Président, cette Assemblée a adopté de nombreuses résolutions condamnant la junte militaire birmane pour ses violations graves et répétées des droits de l’homme du peuple birman. Or, ces généraux impitoyables n’en ont cure. Que du contraire, ils gardent la haute main sur le pouvoir, d’une manière outrageusement pompeuse et irritante.</p>
      <p sl="fr">Même après le dernier cyclone, qui a tout ravagé sur son passage, ils se sont non seulement mis en travers de la route de l'aide apportée par le monde libre, mais ils ont également tiré parti de la misère de leurs concitoyens sinistrés, en tentant de lustrer leur image de bons samaritains et d’anges du bien au travers d'apparitions tout simplement grotesques dans les médias de l'État qu'ils contrôlent et de l’organisation d’un référendum sur la Constitution quelques jours seulement après le passage ravageur du cyclone.</p>
      <p sl="fr">Les opposants à la junte sont torturés, tués ou emprisonnés. Autre exemple: la lauréate du prix Nobel de la paix, Aung San Suu Kyi, qui a conduit la Ligue nationale pour la démocratie à la victoire électorale il y a dix-huit ans et a passé 12 années de sa vie en détention. La junte a récemment décidé de prolonger son assignation à résidence.</p>
      <p sl="fr">Selon moi, l’heure est venue de prendre des mesures plus sévères à l’encontre de cette junte monstrueuse de Birmanie. La plus efficace d’entre elles consisterait à faire pression sur la Chine pour qu’elle cesse de la soutenir. À défaut de la coopération chinoise dans ce domaine, nous devrons revoir nos relations commerciales avec Pékin et reconsidérer les Jeux olympiques chinois. Il s’agit probablement de la seule arme qui nous reste pour tenter de faire percer la liberté et la démocratie en Birmanie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-142" speaker_id="28372" name="Ryszard CZARNECKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="25-01-1963" birth_place="Londyn " m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . − Monsieur le Président, à mes yeux, l’attitude d’un pays vis-à-vis des promesses d’aide internationales en cas de catastrophe, notamment naturelle, reflète le type de pays auquel nous avons affaire. Bien que la Chine suscite de nombreuses réserves, nous savons que ce pays n'a pas rechigné, en des temps extrêmement pénibles, à accepter la main tendue par la communauté internationale. De la même manière, nous n'avons pu que constater l'attitude de la Birmanie à l'égard de l'aide internationale, y compris celle proposée par les États membres de l'Union européenne.</p>
      <p sl="pl">Me revient en tête une pièce de théâtre américaine intitulée «Même heure, l'année prochaine». Lorsque l'on voit la politique de notre Parlement envers la Birmanie, on se dit qu'il aurait pu y jouer. Nous nous réunissons chaque année pour discuter de la situation en Birmanie. Pour être honnête, aucun changement perceptible ne se dégage. Je suis d’accord avec les propos tenus par les orateurs précédents. Nous ne pouvons admettre et passer sous silence l’assignation à résidence pendant tant d’années d’une femme, chef de file de l’opposition. Il ne faut pas que nous nous habituions à ce genre de situation ! J’espère que nous pourrons surmonter nos divisions et parler d’une seule voix pour défendre la démocratie en Birmanie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="1922" name="Thomas MANN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-01-1946" birth_place="Naumburg/Saale" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">auteur . − Monsieur le Président, la junte militaire birmane persiste et signe. Elle tente à tout prix d’isoler le pays et son peuple du reste du monde. En septembre 2007, après la répression brutale des manifestations des moines bouddhistes, la junte avait imposé un embargo à la presse. Le mois dernier, les organisations internationales se sont vu interdire d'apporter leur aide aux victimes du cyclone. Les secouristes ont dû attendre une éternité avant de pouvoir atteindre les sinistrés, l'aide arrivant trop tard pour certains d'entre eux.</p>
      <p sl="de">Or, d’autres nouvelles tout aussi alarmantes nous arrivent au compte-gouttes, telles que l’arrestation de victimes du cyclone qui avaient sollicité l'aide des agences de l'ONU. De plus, les forces de sécurité ont abattu ou grièvement blessé des détenus qui tentaient de s’échapper d’une prison détruite par le cyclone Nargis. L’UE n’a pas fermé les yeux. Elle a décrété un embargo commercial, bien que ce dernier n’ait pas eu l’impact escompté. Malgré ses menaces d’appliquer des sanctions plus radicales en l'absence d'amélioration au niveau du respect des droits de l'homme, les dirigeants du pays n’ont pas modifié leur ligne de conduite d'un iota.</p>
      <p sl="de">Gardons la même fermeté. Les prisonniers politiques du pays doivent être libérés. L’assignation à résidence d’Aung San Suu Kyi depuis des dizaines d’années doit être levée. L’engagement courageux dont a témoigné la lauréate du prix Nobel insupporterait tout dictateur. Les généraux de Birmanie devront rendre compte un jour de la façon dont ils ont traité les citoyens de leur propre pays, dont beaucoup ont disparu. Le dialogue avec le rapporteur spécial des Nations unies et la garantie qui lui a été donnée de pouvoir visiter le pays représentent un premier pas dans la bonne direction. Les autorités des États membres de l’ANASE devraient également peser de tout leur poids pour faire entendre raison à la junte. Il convient d’accroître la pression sur la Chine également, probablement le dernier allier de la Birmanie. Le Conseil et les États membres doivent durcir leurs sanctions, le cas échéant. Monsieur le Commissaire, nous vous implorons d’agir. Le peuple birman a besoin que nous lui venions en aide.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . − Monsieur le Président, le régime militaire de Birmanie s'efforce de donner l'impression qu'il se porte garant d'une politique cohérente et des valeurs nationales fondamentales, menacées par un monde extérieur hostile. Il met à contribution la population, qui doit défendre ces valeurs à l'unisson.</p>
      <p sl="nl">Je voudrais en être convaincu et pouvoir croire au bonheur du peuple birman ces quarante dernières années, mais quelles sont les valeurs défendues par ce régime? Quatre caractéristiques me viennent à l'esprit. Premièrement, les privilèges d’une caste militaire, à savoir un groupe armé impénétrable qui a la mainmise sur l'administration et l'économie. Ce groupe peut s’enrichir, laissant les autres croupir dans la misère. Deuxièmement, la répression des minorités nationales, des communautés du pays qui parlent une autre langue, possèdent une culture différente et voudraient accéder à l’autonomie. Leurs territoires ont été ajoutés à la Birmanie lors de la période coloniale britannique, mais ces habitants sont considérés comme des citoyens non pas de seconde zone, mais de troisième zone. Troisièmement, les recettes étrangères proviennent d’exportations de produits qui l’emportent sur leurs concurrents en raison des salaires extrêmement bas ou du travail forcé. Quatrièmement, le refus systématique de consulter des groupes qui souhaitent bouleverser cet ordre des choses, même s'ils ont autrefois remporté les seules élections libres que le régime ait jamais osé organiser.</p>
      <p sl="nl">L’attitude vis-à-vis de l'aide à la suite des inondations nous a montré à quel point le régime craint que des étrangers puissent se rendre compte par eux-mêmes de la gravité de la situation ou puissent influencer la population. Les autorités obligent les réfugiés nationaux à regagner rapidement les villages dévastés qui n’ont pas été reconstruits, tout simplement afin d’empêcher tout contact avec les foules mécontentes. Immédiatement après la catastrophe, priorité a été donnée à l’organisation d’un référendum dont l'objectif premier était d'exclure définitivement l'opposition démocratique du niveau du pouvoir au moyen d'un résultat mensonger. La détention de citoyens pour des motifs politiques constitue un moyen de survie pour un régime de ce type. Le reste du monde doit défendre ces prisonniers et les adversaires au régime. Sont concernées la Chine et l’Inde, mais également l’Europe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="28392" name="Józef PINIOR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="09-03-1955" birth_place="Rybnik" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . − Monsieur le Président, cela fait déjà plusieurs mois que nous nous penchons, ici à Strasbourg, sur la situation birmane chaque jeudi après-midi. Nous avons sous les yeux deux rapports portant sur la situation de ce pays. Le premier a été rédigé par l’Union interparlementaire, le second par le rapporteur spécial des Nations unies sur la situation des droits de l'homme en Birmanie. Ces rapports brossent un tableau sans équivoque. Ils évoquent la détention de parlementaires, des assassinats, les conditions de détention effroyables des prisonniers politiques et la mise à sac de la civilisation de ce pays.</p>
      <p sl="pl">En notre qualité de députés européens, nous devons faire pression sur les autorités de Birmanie. L’amélioration de la situation au cours des semaines et des mois à venir passera par l'action concertée de tous les parlements démocratiques à travers le monde, ainsi que la coopération de pays tels que l'Inde et la Chine, pour faire pression sur les autorités birmanes. Ce n'est que comme cela que l'on parviendra à une amélioration tangible de la situation.</p>
      <p sl="pl">Je voudrais parler du sort de parlementaires aujourd'hui derrière les barreaux en Birmanie: tant les députés qui ont été appréhendés à l’automne 2007 que ceux qui ont disparu ou sont décédés dans des circonstances inconnues au moment de leur arrestation, ainsi que ceux qui ont péri dans un assassinat et dans des circonstances inexpliquées.</p>
      <p sl="pl">Le document rédigé par le rapporteur des Nations unies est clair. La libération immédiate d’Aung San Suu Kyi permettrait de lancer les négociations avec les autorités de ce pays sur la démocratie et l’amélioration de la situation des droits de l’homme là-bas. Il est primordial de garantir la liberté des détenus politiques et, avant toute chose, de leur fournir une aide médicale. Nécessité dont nous devons convaincre les autorités de Birmanie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">au nom du groupe PPE-DE. – Il est aujourd'hui question de la Birmanie, des milliers de prisonniers politiques croupissant dans ses geôles, d'Aung San Suu Kyi, chef de file charismatique de la Ligue nationale pour la démocratie. Son parti a remporté les élections en 1990, récoltant 82% des suffrages, mais les généraux à la tête du pays ne l’ont pas entendu de cette oreille et ont assigné Aung San Suu Kyi à résidence, et ce depuis 13 ans.</p>
      <p sl="lt">La lauréate du prix Nobel a un jour déclaré «Que votre liberté puisse servir la nôtre». Si c’était le cas, je suis persuadée que le peuple de Birmanie parviendrait à se soulever contre la junte au pouvoir. Aucun dictateur n’est immortel, mais la soif de la liberté est éternelle.</p>
      <p sl="lt">Nous ne pouvons pas rester impartiaux face à un comportement inhumain et barbare. Permettez-moi de citer Martin Luther King: «À la fin, nous nous souviendrons non pas des mots de nos ennemis, mais des silences de nos amis».</p>
      <p sl="lt">Aussi la question à laquelle le Parlement européen doit répondre aujourd’hui est-elle la suivante: de quel côté sommes-nous? Nous sommes du côté d’Aung San Suu Kyi, des milliers de prisonniers politiques! Nous exigeons leur libération immédiate, ainsi que le respect des droits de l’homme en Birmanie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="23717" name="Genowefa GRABOWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="01-01-1944" birth_place="Przystań" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe PSE . – Monsieur le Président, ce débat est déjà le troisième sur la situation en Birmanie en moins d'un an. Nous prions instamment, une fois de plus, les autorités de ce pays de respecter les droits de l’homme et les principes humanitaires fondamentaux pour ce qui est du traitement des prisonniers. Nous attirons l'attention sur les injustices, nous lançons des appels, nous adressons des requêtes, nous déplorons la situation, nous imposons des sanctions et, encore une fois, nous condamnons le régime birman. De l’autre côté, le régime en place reste de marbre face à la pression exercée par la communauté internationale et balaie tout simplement d’un revers de la main les appels lancés à son attention. C’est donc avec un certain embarras que je me lève pour parler de ce pays. Je ne peux que constater notre impuissance à ce jour, c’est-à-dire celle du Parlement européen et de l'Union européenne, mais également celle de toutes les Assemblées, y compris les Nations unies.</p>
      <p sl="pl">Aussi, je pense qu’il est plus que temps d’agir. Nous devrions demander instamment que la diplomatie fasse pression, de sorte que le régime soit contraint de prendre des mesures adéquates au travers des canaux diplomatiques du Conseil de l'Union européenne et des États membres.</p>
      <p sl="pl">Je souhaiterais réclamer l’adoption des points sept et dix de la résolution, qui évoquent la nécessité de promouvoir la réconciliation nationale au sein de ce pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN – Monsieur le Président, les dictatures et régimes qui recourent à la violence, ou encore les régimes coupables de persécutions à l’encontre de leur population tombent rarement sous les coups de butoir de la pression diplomatique générale. Bien entendu, à l’instar de Mme Grabowska, j’estime que la pression est nécessaire. Ces régimes tombent uniquement s'ils perdent le soutien de ceux dont dépendent les politiques intérieures. Pour cette raison, la diplomatie devrait totalement tendre à appuyer l’opposition, aussi faible et peu visible soit-elle, d'une part, une autre solution étant de donner plus de poids aux organisations politiques internationales et à la pression internationale par l’instauration d’une force d’intervention, d'autre part. Dès lors, je tiens à répéter que l’Union européenne devrait disposer de ses propres forces pour intervenir dans des situations telles que le cas de Birmanie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="28334" name="Urszula KRUPA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="20-10-1949" birth_place="Łódź" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="fr">au nom du groupe IND/DEM . – Monsieur le Président, le problème des violations des droits de l’homme en Birmanie a été examiné en plusieurs occasions au cours de la législature actuelle. Malheureusement, les débats et les résolutions adoptées n’ont pas infléchi la situation politique et sociale de ce pays, où, depuis 1962, l’armée s’accroche au pouvoir, remportant la palme du pays le plus infâme au monde.</p>
      <p sl="fr">Ces quarante dernières années, des milliers de personnes qui ont été persécutées et condamnées pour leur engagement politique ont été emprisonnées dans ce pays, sur lequel s'abattent, en plus, des catastrophes autres que celles induites par le régime. Les citoyens de Birmanie sont forcés de travailler, et même les enfants sont enrôlés de force dans l’armée. La secrétaire générale de la Ligue pour la démocratie a passé treize des dix-huit dernières années comme prisonnière politique assignée à résidence et, dernièrement, 1 900 personnes ont été appréhendées - et vivent dans des conditions en violation flagrante des droits de l’homme – pour avoir fait part de leur désir d'instaurer la démocratie en Birmanie, voire pour avoir seulement demandé de l'aide des secours humanitaires après le passage du cyclone.</p>
      <p sl="fr">Le régime de Birmanie ne se limite pas seulement à persécuter l'opposition. Il a également violé les droits de l'homme en empêchant l'arrivée de toute aide humanitaire à la suite du cyclone, mettant ainsi en danger la vie de ses citoyens. Sans compter qu’il a contraint les victimes du cyclone à quitter les camps de fortune et à regagner leur maison en ruines. Les appels lancés par le secrétaire général des Nations unies et d’autres organisations ont débouché sur une nouvelle vague d’arrestations et assassinats de citoyens au supplice.</p>
      <p sl="fr">Naturellement, nous sommes favorables à une résolution qui marque non seulement notre opposition à la persécution du prix Nobel, mais exige également la libération d'autres prisonniers politiques et la mise en place d'une enquête, sous les auspices des Nations unies, concernant les accusations de meurtre de prisonniers par l'armée lors de la récente catastrophe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna GERINGER de OEDENBERG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1957" birth_place="Wrocław" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, cela fait un an qu’a été adoptée la dernière résolution du Parlement européen qui attirait l’attention sur le drame qui se jouait en Birmanie. Toutefois, le régime militaire au pouvoir n’a pris aucune mesure sur le chemin de la démocratie depuis. La secrétaire générale de la Ligue nationale pour la démocratie a passé ces 13 dernières années en résidence surveillée. La lauréate du prix Nobel Aung San Suu Kyi, qui s’est également vu décerner le prix Sakharov par le Parlement européen, a été incarcérée sans procès, en dépit de la pression des organisations internationales. 1 900 militants de l’opposition croupissent dans les geôles de Birmanie, dans des conditions inhumaines. Autre élément inquiétant: les nouvelles faisant état du meurtre de 36 détenus dans une prison de Yangon, et des coups et blessures sur 70 autres, à la suite du vent de panique dans le sillage du cyclone qui a ravagé la Birmanie en mai dernier.</p>
      <p sl="pl">Le régime au pouvoir doit lever immédiatement toutes les restrictions à la liberté de parole et aux droits fondamentaux, y compris l’interdiction de toute activité politique pacifique. Il incombe à la Birmanie d'apporter son aide aux victimes du cyclone et de laisser les organisations humanitaires internationales accéder librement aux régions sinistrées. Il est clair que le durcissement des sanctions économiques actuelles et des contrôles de l’accès de la junte à l’aide de l'UE, ainsi que le renforcement de la pression exercée par l'ANASE, amélioreront les perspectives de stabilisation de la situation birmane.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="28173" name="Zita PLEŠTINSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-06-1961" birth_place="Nitra" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="SK">
      <p sl="sk">À l’instar des députés qui ont pris la parole avant moi, je pense que le Parlement européen doit se montrer intransigeant vis-à-vis d'un pays dont l'arrogance et le totalitarisme du régime ne connaissent pas de frontière. Un régime totalitaire qui profite politiquement de la tragédie de son propre peuple défie le bon entendement et doit être condamné.</p>
      <p sl="sk">Mesdames et Messieurs, nous devons recourir à tous les moyens à notre disposition pour tenter, de concert avec les Nations unies, d’aider les victimes du cyclone Nargis. J'en appelle au Conseil pour qu’il adopte d’autres mesures et empêche la junte de faire main basse sur les fonds européens. Puisque la violation continue des droits de l'homme en Birmanie ne souffre aucun doute, l'Union européenne doit appuyer les forces démocratiques de ce pays et exiger la libération de tous les détenus politiques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="28421" name="Marianne MIKKO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="26-09-1961" birth_place="Võru" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="EE">
      <p sl="et">Mesdames et Messieurs, en ce jour d’anniversaire – 63 ans - d’Aung San Suu Kyi, la militante des droits de l’homme et de la démocratie en Birmanie, nous devrions accorder une attention toute particulière à ce qui se passe dans ce pays.</p>
      <p sl="et">La Birmanie prend ses distances par rapport aux valeurs démocratiques, et ce à une vitesse sidérante. À ce jour, la lauréate du prix Nobel et du prix Sakharov, Aung San Suu Kyi, a passé 12 années et 239 jours en détention. Il lui est interdit de recevoir des visiteurs, d'avoir des conversations téléphoniques ou de recevoir des courriers électroniques.</p>
      <p sl="et">Mais cette femme d’exception n’est pas la seule concernée. Des milliers de manifestants pacifiques ont été emprisonnés pour des raisons politiques ou ont disparu sans laisser de trace. La junte birmane recourt à une violence sans bornes.</p>
      <p sl="et">Nous devons condamner le comportement antidémocratique et brutal du pouvoir militaire de ce pays. La Chine doit arrêter de le soutenir. Aung San Suu Kyi et les autres détenus politiques doivent être libérés immédiatement, ce par quoi j’entends aujourd’hui. Le mépris affiché par la Birmanie vis-à-vis des Nations unies et de la communauté internationale ne doit pas être admis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="39022" name="Ewa TOMASZEWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="14-04-1947" birth_place="Płock" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, quelque 1 900 personnes sont actuellement détenues dans des conditions effroyables pour avoir exprimé leur soutien à l’instauration de la démocratie en Birmanie. Des dizaines de manifestants ont disparu sans laisser de trace. Aung San Suu Kyi est assignée à résidence depuis treize ans sans avoir été inculpée, ce qui est contraire à la loi, même à la loi birmane. Des dizaines et des dizaines d'habitants, sinistrés à la suite du passage du cyclone Nargis, ont été appréhendés pour avoir sollicité de l'aide aux organisations humanitaires. Par ailleurs, des prisonniers de Yangon ont péri dans l’incendie qui s’est déclaré dans l’établissement pénitentiaire à cause du cyclone. Nous prions instamment les autorités birmanes de lever l’interdiction sur les activités pacifiques et de libérer les détenus politiques sur-le-champ. Nous attendons le lancement d’une enquête sur les meurtres de prisonniers politiques lors du passage du cyclone Nargis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="23787" name="Czesław Adam SIEKIERSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="08-10-1952" birth_place="Stopnica" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, bien que le regard du monde entier, de diverses institutions et organisations internationales soit rivé sur la situation birmane, aucun changement interne n’a été observé dans ce pays. Des milliers de personnes sont toujours derrière les barreaux, dans des conditions épouvantables, simplement parce qu’elles ont défendu les principes de la démocratie ou parce qu’elles ont protesté contre le référendum constitutionnel, dont les résultats ne peuvent jugés fiables. Le régime militaire se montre de plus en plus agressif vis-à-vis des détenus politiques. Il y a fort à parier que les espoirs de voir les autorités birmanes entamer des négociations avec l'opposition et les organisations internationales sont vains. Il est par conséquent essentiel d’imposer des sanctions efficaces et d’exercer des pressions sur le régime en place, en tentant de rallier un maximum de pays.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="28280" name="Filip KACZMAREK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-11-1966" birth_place="Poznań" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, à peine une semaine après le cyclone, le régime birman a forcé la population, les habitants de son propre pays, à prendre part à un référendum. Un référendum sur un projet de Constitution très critiqué et controversé. Les résultats? Tout simplement ridicules, sortis tout droit de l’ère communiste: taux de participation – 99 %; soutien à la nouvelle Constitution – 93 %. Totalement invraisemblables, voilà tout ce qu’on peut dire de ces résultats.</p>
      <p sl="pl">Je suis convaincu que les régimes tels que le régime birman vacilleront tôt ou tard, chute à laquelle l'Union européenne doit contribuer.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="photo_generic" name="Charlie McCreevy" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . − Monsieur le Président, Mme Ferrero-Waldner est malheureusement empêchée aujourd’hui. C’est donc en son nom que je vous ferai part de quelques remarques sur la situation en Birmanie/au Myanmar.</p>
      <p sl="fr">La proposition de résolution du Parlement européen se concentre sur la situation politique et, en particulier, sur l'emprisonnement continu de détenus politiques. Avant de revenir sur cette question, je voudrais vous informer des actions entreprises par la Commission pour répondre aux dégâts considérables provoqués par le cyclone dans le delta du fleuve Ayeyarwady il y a six semaines.</p>
      <p sl="fr">La Commission a apporté une réponse rapide et significative: nous avons approuvé le déblocage d’une enveloppe de 17 millions d’euros d’aide humanitaire, dont 5 millions d'aide alimentaire. Nous avons également activé le mécanisme de protection civile – la coopération avec les États membres de l’Union ayant rejoint le mécanisme a donné d’excellents résultats. Nos efforts portent sur la purification de l'eau, le transport par bateau, les soins de santé de base, ainsi que d'autres questions importantes au vu des dégâts provoqués par le cyclone.</p>
      <p sl="fr">L’urgence humanitaire demeure. À ce jour, quelque 50 % des survivants qui ont pu bénéficier de l'aide, soit un million, présentent encore des besoins criants. Il n’est pas aisé d’accéder aux zones sinistrées et de procéder à la distribution de l’aide. Les principales causes résident tant dans l'ampleur de la catastrophe que la bureaucratie. Nos agents en place en Birmanie font état de l'amélioration progressive de la coopération avec les autorités. Nos activités humanitaires se poursuivent avec une efficacité raisonnable. Nous reconnaissons que l'accès des ONG internationales aux régions sinistrées pose plus de difficultés.</p>
      <p sl="fr">Entre-temps, les pays de l’ANASE ont pris en charge la coordination de l'aide extérieure. Ils font partie de ce que l'on appelle le «mécanisme tripartite», auquel participent les pays de l’ANASE, les autorités de Birmanie/du Myanmar et les Nations unies.</p>
      <p sl="fr">Le gouvernement a publié de nouvelles «directives» pour l’aide extérieure. On ignore encore à l’heure actuelle si elles visent à enserrer dans un carcan la fourniture de l’aide.</p>
      <p sl="fr">À nos yeux, le cyclone et ses conséquences effroyables représentent une question purement humanitaire. Nous défendons le concept d’aide humanitaire «basée sur les besoins».</p>
      <p sl="fr">Sur le plan politique en Birmanie/au Myanmar, les autorités semblent vouloir mettre en œuvre la dite «feuille de route pour l’accès à la démocratie». D’après notre lecture, cette feuille de route met en place une transition lente, sous contrôle, vers l'instauration d'un gouvernement civil toujours dominé par l'armée. Les autorités semblent disposées à tenir leur parole, à leur propre rythme et sans tenir compte des opinions et commentaires extérieurs. Si l’on fait preuve de réalisme, force est de constater qu’il n’y a pas vraiment d’autre alternative.</p>
      <p sl="fr">La réconciliation nationale nécessiterait un large dialogue, qui ne saurait avoir lieu sans les acteurs politiques emprisonnés ou assignés à résidence. C’est la raison pour laquelle nous n’avons de cesse de réclamer à cor et à cri la libération de tous les détenus politiques. Ma collègue, Mme Ferrero-Waldner, a déclaré publiquement que les autorités avaient laissé passer la chance d'envoyer un signal de réconciliation alors que le pays est plongé dans la détresse, et ce en prolongeant une nouvelle fois l'assignation à résidence d'Aung San Suu Kyi.</p>
      <p sl="fr">Le peuple de Birmanie/du Myanmar mériterait que soit à la tête du pays un pouvoir qui se concentre sur le développement économique et social, de même que sur la participation de l’électorat au processus politique. Quant à l’Europe, condamner et isoler le pays n'est pas la bonne solution, loin s'en faut. Le peuple de Birmanie/du Myanmar ne doit pas payer le prix de l’impasse politique. Il mérite mieux.</p>
      <p sl="fr">En conclusion, je tiens à souligner notre volonté de suivre de très près la situation en Birmanie/au Myanmar, ce par quoi j’entends le maintien de la pression pour que tous les prisonniers politiques soient libérés et pour qu’un dialogue général soit lancé, qui inclurait les partis politiques en règle et les groupes ethniques.</p>
      <p sl="fr">Notre stratégie demeure équilibrée. Nous ne cherchons pas la confrontation à tout prix. Notre objectif demeure, au final, d’apporter une contribution à une transition pacifique vers un gouvernement civil et légitime. Aussi sommes-nous reconnaissants au secrétaire général des Nations unies et à son conseiller spécial pour la Birmanie pour leurs bons offices.</p>
      <p sl="fr">La meilleure aide que nous puissions apporter au peuple birman consiste à mettre sur pied une politique équilibrée, y compris une aide substantielle. La Commission a sélectionné avec soin les différents besoins, afin d’aider les groupes les plus vulnérables. Nous avons déjà gonflé considérablement l’enveloppe budgétaire et espérons que – dans un effort coordonné avec d’autres donateurs – nous parviendrons à l’augmenter encore davantage avec qu’elle soit équivalente au montant débloqué par habitant dans des pays comparables, tels que le Laos et le Cambodge. Les habitants du Myanmar méritent de meilleures perspectives d’avenir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem21" title="9.2. Banalisation des meurtres de civils en Somalie">
    <intervention id="4-159" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le débat sur six propositions de résolution concernant la Somalie .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="38733" name="Mikel IRUJO AMEZAGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="06-10-1972" birth_place="Caracas " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . Monsieur le Président, je souhaiterais faire part de mes profondes préoccupations concernant les récents cas de piraterie contre des bateaux dans les eaux somaliennes et le traitement dégradant des équipages par les pirates.</p>
      <p sl="es">C’est assis ici même que j'ai demandé à l'Union européenne d'adopter une politique de coordination et d'assistance mutuelle qui autoriserait les bâtiments militaires navigant dans les eaux internationales et battant pavillon d’un État membre à protéger les navires marchands et bateaux de pêche battant pavillon d'un autre État membre dès que l'occasion se présente.</p>
      <p sl="es">En outre, je voudrais dénoncer catégoriquement le commerce d’armes et de munitions avec des bandes organisées et des groupements paramilitaires. Mon groupe souhaiterait demander aux organisations internationales compétentes et organisations régionales concernées de recommander l'adoption de mesures préventives idoines pour empêcher que de tels groupes entrent en possession d'armes.</p>
      <p sl="es">Mon groupe en appelle aux pays donateurs et à l'Union européenne pour qu'ils respectent leurs engagements et se portent garants d'une étroite coopération afin de rendre l'aide au développement plus efficace.</p>
      <p sl="es">Nous voudrions également demander à la Commission, représentée au débat d’aujourd’hui, de proposer rapidement une hausse significative des ressources financières que l’Union européenne alloue à la Somalie, en particulier à l’occasion de la révision intermédiaire du 10e Fonds européen de développement, ainsi qu’un renforcement de sa présence physique dans ce pays. Je voudrais profiter de la présence de la Commission pour lui demander ce qu’elle fait ou compte faire à cet égard.</p>
      <p sl="es">Il va de soi qu’il m’est impossible d’achever mon discours sans implorer toutes les factions somaliennes de mettre un terme à l’un des conflits armés les plus longs et les plus destructeurs de ces dernières années, comme le fait cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="fr">auteur . − Monsieur le Président, la Somalie est un pays ravagé par la guerre civile et la pauvreté depuis plusieurs années, coûtant la vie à plusieurs milliers de civils et en faisant souffrir des centaines de milliers d’autres, dont le calvaire n’est pas encore terminé.</p>
      <p sl="fr">La communauté internationale a pris certaines mesures, avec un succès mitigé il faut dire. Or, le peuple somalien est toujours au supplice, le massacre de civils dans cette région étant malheureusement devenu quelque chose de banal.</p>
      <p sl="fr">Il convient de prendre des mesures audacieuses et percutantes, qui devraient se décliner comme ceci, selon moi.</p>
      <p sl="fr">Premièrement, l’embargo décrété par les Nations unies sur les armes contre la Somalie doit être appliqué au pied de la lettre. Je pense en particulier à la Chine, la coupable habituelle dans de telles situations.</p>
      <p sl="fr">Deuxièmement, il convient de veiller à ce que l’aide de l’ONU et de l’UE à destination de la Somalie ne soit pas détournée au profit des seigneurs de guerre, et ce au détriment des habitants véritablement dans le besoin.</p>
      <p sl="fr">Troisièmement, il convient de faire pression sur le Conseil de sécurité des Nations unies pour qu’il applique de toute urgence sa décision unanime du 15 mai 2008 visant le déploiement d'une force de maintien de la paix de l’ONU suffisamment forte dans la région - en garantissant, bien entendu, que ces soldats ne soient pas de la même engeance que ceux qui ont été accusés dernièrement de crimes contre la population locale, celle-là même qu'ils étaient censés protéger.</p>
      <p sl="fr">Quatrièmement, il y a lieu de faire comprendre, une fois de plus, à l'Union africaine que c'est elle qui est la première responsable de ce qui se passe dans les régions du continent, telles que la Somalie, et qu'elle doit prendre - loin de la majorité de discours creux qui restent lettre morte - des mesures urgentes et pratiques contre tous ces régimes ou autres partis ou factions à l’origine de la chute, de plus en plus vertigineuse, du peuple africain, qui se retrouve dans une situation précaire et désespérément dramatique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="4527" name="John BOWIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-08-1945" birth_place="Brighton" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="fr">auteur . − Monsieur le Président, en 1960, la Somalie italienne et la Somalie britannique (Somaliland) aspiraient pleines d'espoir à l'indépendance. Cependant, ce rêve a vite tourné au cauchemar. Et je me souviens, lorsque je présidais le groupe des somaliens britannique au parlement britannique, de tous ces réfugiés qui sont venus nous parler, dans un premier temps, du régime autoritaire de ce pays et ensuite, bien entendu, des luttes intestines et de l'anarchie.</p>
      <p sl="fr">Le Somaliland bénéficie encore d’une certaine indépendance et stabilité, comme le Puntland. En revanche, Mogadiscio évoque tout de suite la violence, les meurtres, les émeutes, la famine et une économie moribonde.</p>
      <p sl="fr">Que pouvons-nous faire? Malheureusement pas grand-chose. Encore moins seuls, et probablement pas en tant qu’entité européenne. Cependant, nous pouvons collaborer avec d’autres acteurs internationaux, afin de mettre la pression sur les acteurs du pays, pour qu'ils acceptent de mettre un terme à ce conflit, de condamner la violence, de cesser les violations des droits de l'homme universels et de travailler en faveur de la paix.</p>
      <p sl="fr">Nous devons les convaincre d’autoriser l’aide humanitaire à destination de ceux qui en ont le plus besoin et, le cas échéant, les aider à assurer la sécurité des travailleurs humanitaires sur le terrain.</p>
      <p sl="fr">Nous devons lancer des appels à l’aide aux personnes extérieures qui peuvent faire quelque chose. Nous en appelons au Kenya pour qu’il laisse les réfugiés somaliens franchir la frontière à El Wak et leur vienne en aide une fois sur son territoire.</p>
      <p sl="fr">Nous prions instamment chacun, comme déjà évoqué, d'appliquer strictement l'embargo sur les armes contre ce pays. Nous insistons pour que ceux qui se sont rendus coupables de crimes de guerre soient traduits en justice et comparaissent, le cas échéant, devant la Cour pénale internationale. Et, bien sûr, nous applaudissons la résolution adoptée par le Conseil de sécurité des Nations unies en mai, réclamant le déploiement de 28 000 casques bleus. Nous demandons que l’AMISOM - objectif peut-être plus réaliste – soit mandatée pour protéger les civils.</p>
      <p sl="fr">L’heure est à l’action, et pas seulement aux résolutions. L’action de la communauté internationale s’impose.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="4508" name="Erik MEIJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-12-1944" birth_place="Amsterdam" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="NL">
      <p sl="nl">auteur . − Monsieur le Président, la violence qui gangrène la Somalie est uniquement due à l’absence de gouvernement reconnu depuis 1991. Le sud et le centre du pays sont marqués par des luttes entre les milices de différents seigneurs de guerre, et ce depuis des années, tandis que, dans le nord, l'administration du territoire du Somaliland, ancienne colonie britannique, n’est pas reconnue par la communauté internationale.</p>
      <p sl="nl">N’oublions pas non plus le conflit entre l’Union des tribunaux islamiques et l’armée de l'Éthiopie voisine. Les idées de réunification du pays se sont toujours heurtées à la désapprobation générale, leurs partisans cessant, dans la majorité des cas, de les soutenir.</p>
      <p sl="nl">Les années de chaos ont rapidement transformé le soutien du reste du monde à tout gouvernement de transition en ingérence dans des conflits armés internes insolubles.</p>
      <p sl="nl">Ces dernières années, j’ai mis en garde en plusieurs occasions contre le danger suivant: en participant au financement de structures défaillantes, l'Union européenne se lie à l'un des camps en guerre, sans perspective de solution durable et générale.</p>
      <p sl="nl">Certes, l’Europe doit apporter son aide si une solution se dégage, mais une ingérence dans une trop grande précipitation est synonyme de catastrophe.</p>
      <p sl="nl">Lors d’un débat d'actualité précédent sur la Somalie, le 15 novembre 2007, notre Assemblée a adopté une résolution demandant la fin de l'intervention militaire étrangère et l’instauration d’un dialogue et d'une procédure de réconciliation au sein du pays.</p>
      <p sl="nl">Nous devons nous féliciter de voir que la présente résolution remet en cause le soutien de l’Union européenne aux seigneurs de guerre, qui essaient de reprendre pied, l’enrôlement des enfants, ainsi que la poursuite de la fourniture d’armes.</p>
      <p sl="nl">Une tentative de meurtre a été perpétrée hier contre Abdullah Yusuf, le président par intérim, sans succès. Par ailleurs, les troupes armées s'adonnent encore à une lutte acharnée. Nous devons maintenant voir si l’accord conclu la semaine passée en vue d'un cessez-le-feu dans les 30 jours et du remplacement de la force d'intervention éthiopienne par une force de maintien de la paix des Nations unies a de véritables chances d’aboutir. Si cela doit déboucher sur des solutions concrètes, le soutien de l’Europe se justifie pleinement.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="23788" name="Adam BIELAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="12-09-1974" birth_place="Gdańsk" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . − Monsieur le Président, la reprise des combats dernièrement en Somalie entre les unités du gouvernement fédéral de transition et les insurgés a coûté la vie à plus de cent personnes et a conduit à l’exode massif des civils, qui se sont empressés de quitter la capitale Mogadiscio. Chaque jour, les droits de l’homme sont violés en Somalie, par toutes les parties au conflit, lesquelles commettent des actes de torture, des viols, des meurtres et des attaques contre les civils.</p>
      <p sl="pl">La communauté internationale ne peut rester indifférente à ces terribles accès de violence en Somalie. L’Union européenne doit s’engager davantage, avec fermeté, dans la résolution du conflit somalien et devrait appeler les parties au conflit à prendre toutes les mesures possibles pour laisser les organisations humanitaires atteindre sans aucune entrave les victimes et leur apporter de l'aide. L’arrivée de casques bleus et leur maintien jusqu'à ce que la situation s'améliore constitueraient également un pas dans la bonne direction, au même titre que le renouvellement de l'embargo des Nations unies sur les fournitures d'armes à la Somalie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="28280" name="Filip KACZMAREK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-11-1966" birth_place="Poznań" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe PPE-DE . – Monsieur le Président, le mois dernier a vu la publication des classements suivant l'indice mondial de la paix, fruit d’une étude menée chaque année par l’Institute for Economics and Peace (Institut pour l’économie et la paix) dans 140 pays.</p>
      <p sl="pl">Celle-ci est arrivée la conclusion suivante: la Somalie arrive en deuxième position des pays les plus dangereux au monde, après l’Iraq. La situation est déprimante. Aucun progrès ne se dessine dans la résolution de ce conflit qui semble interminable, et les informations qui nous parviennent ont de quoi faire frémir. Je ne m’attarderai pas sur les détails, me limitant juste à dire que, en ce qui concerne les pirates somaliens, pas moins de 26 bateaux ont été pris d'assaut depuis le début de cette année.</p>
      <p sl="pl">Dans un conflit aussi désespéré que le conflit somalien, tout accord entre les parties devrait bénéficier de toute notre attention. Espérons que l’accord conclu le 9 juin à Djibouti permettra de sortir du conflit et d’instaurer une paix durable</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="28421" name="Marianne MIKKO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="26-09-1961" birth_place="Võru" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="EE">
      <p sl="et">au nom du groupe PSE . – Mesdames et Messieurs, la Somalie est devenue une zone de conflit, pour ne pas dire un véritable enfer. Les droits de l'homme et le droit international sont clairement bafoués, tandis que les habitants croupissent dans la misère.</p>
      <p sl="et">Des milliers de civils ont péri dans les affrontements qui ont opposé les islamistes aux unités du gouvernement, des centaines de milliers d'autres ayant été contraints de fuir. Des gens sont tués, violés et torturés tous les jours.</p>
      <p sl="et">D’après les statistiques des Nations unies pour l’année 2007, le nombre de réfugiés somaliens de par le monde s’élèverait à quelque 457 000. Clairement, un demi-million de Somaliens ont été contraints de fuir leur pays pour échapper à la mort.</p>
      <p sl="et">Ces trois derniers mois, la violence au sein de la capitale a contraint plus de cinquante mille personnes à prendre la fuite. La situation est complètement hors de contrôle.</p>
      <p sl="et">Je compatis au sort des citoyens qui fuient la violence. L'Europe doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour aider la Somalie à trouver le chemin de la paix. Nous devons éviter à tout prix que le conflit ne dégénère en guerre régionale. L’Afrique a autant besoin de paix que d’oxygène.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="39022" name="Ewa TOMASZEWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="14-04-1947" birth_place="Płock" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN . – Monsieur le Président, la Somalie est en proie à des luttes sanglantes depuis de nombreuses années. Au cours de ces derniers jours, quelque cent personnes auraient été tuées et deux cents autres blessées. Des milliers d’habitants ont dû abandonner leur maison dans la capitale Mogadiscio. Les attaques contre les civils et les médias se multiplient. Le 7 juin dernier, Nasteh Dahir Farah, vice-président de l’Union nationale des journalistes somaliens, a été abattu froidement. Les travailleurs des organisations humanitaires sont également assassinés, dont Mohamed Mahdi. Un nombre sans cesse croissant d’enfants sont enrôlés de force. 2,6 millions de Somaliens (soit 35 % environ de la population) ont besoin d’aide humanitaire. Amnesty International a décrit dans ses rapports quelques-unes des agressions extrêmes à l’encontre des civils non armés. Dans la plupart des cas, les agresseurs égorgent purement et simplement les femmes et les adolescents.</p>
      <p sl="pl">Nous en appelons au Conseil de sécurité des Nations unies pour qu’il renforce le contingent de casques bleus en Somalie conformément à la résolution adoptée le 15 mai, ainsi que l’embargo sur la fourniture d’armes à la Somalie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, rarement une résolution du Parlement européen aura-t-elle eu un titre aussi horrible que «banalisation des meurtres de civils en Somalie». Notre réponse ne peut être banale, Mesdames et Messieurs. Nous devons peser de tout notre poids. Un habitant sur huit a dû quitter sa maison au cours des douze derniers mois et, d’ici la fin de l’année, cinquante pour cent de la population civile pourraient dépendre de l'aide humanitaire.</p>
      <p sl="de">Je suis reconnaissant à M. Dess, entre autres, pour l'aide médicale et alimentaire là-bas, mais il convient désormais de cibler une solution politique, laquelle fait défaut depuis 1991. La seule possibilité, à mes yeux, passe par le déploiement de casques bleus, qui doivent toutefois pouvoir s'appuyer sur des structures civiles adéquates. En ce qui concerne le gouvernement fédéral de transition, nous devons demander la destination finale de la transition. Est-ce une transition qui mènera à une structure autonome viable, ou bien est-il nécessaire d’établir une structure civile internationale, comme dans d'autres pays? Si nous dévions de la trajectoire à emprunter, toute la nation finira par dépendre de l'aide humanitaire. Or, ce n’est pas comme cela que l’on viendra à bout des meurtres, viols et famines.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-169" speaker_id="38724" name="Colm BURKE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="17-01-1957" birth_place="Cork" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, la situation humanitaire en Somalie se détériore à vue d’œil en raison de la conjonction de plusieurs facteurs, à savoir le conflit, l’instabilité politique et une grave sécheresse, une inflation élevée venant aggraver encore plus les choses.</p>
      <p sl="fr">Le risque que nous revivions les scènes de la famine de 1992 est bien réel si la communauté internationale ne place pas la Somalie en tête des priorités. 2,6 millions de personnes, sur une population de quelque 8,6 millions, ont besoin d'aide de toute urgence. En l’absence d’amélioration significative dans ce pays, ce chiffre pourrait passer à 3,5 millions d’ici la fin de cette année. Le déplacement à l'intérieur du pays concerne maintenant 1,1 million de personnes. Rien que depuis janvier, plus de 300 000 personnes ont dû quitter leur maison.</p>
      <p sl="fr">Les organisations humanitaires rencontrent énormément de difficultés pour venir en aide à la population civile, faisant l'objet d'attaques, de vols, ainsi que de blocages aux postes de contrôle. Ces personnes doivent faire face chaque jour à d’incommensurables risques alors qu’elles essaient de distribuer de la nourriture aux plus nécessiteux. La mission de l’Union africaine en Somalie et toute mission de maintien de la paix des Nations unies qui lui succédera doivent être mandatées pour protéger les civils, y compris les femmes, les enfants et les réfugiés nationaux. Il y a également lieu de tenter d’endiguer la hausse du recrutement d’enfants soldats, en particulier à Mogadiscio.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-170" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Monsieur le Président, j’ai demandé la parole pour pouvoir évoquer un seul point, à savoir les actes de piraterie dans les eaux somaliennes.</p>
      <p sl="es">Certains orateurs (M. Kaczmarek et Mme Tomaszewska, si mes souvenirs sont bons) ont abordé cette question, examinée au considérant G et au paragraphe 8 de la proposition de résolution commune, mais je voudrais faire remarquer que le paragraphe 8, tel que formulé, restreint les mesures de répression contre les actes de piraterie à la défense des navires transportant de l’aide humanitaire. Dès lors, je pense qu'il serait préférable de voter séparément sur ce paragraphe et de le rejeter.</p>
      <p sl="es">Enfin, je souhaiterais demander à la Commission si elle dispose de toute autre information sur une éventuelle coopération de l’Union européenne avec le Conseil de sécurité en vue de garantir la sécurité maritime dans cette région.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-171" speaker_id="23787" name="Czesław Adam SIEKIERSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="08-10-1952" birth_place="Stopnica" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, les querelles intestines et guerres civiles représentent un danger considérable pour les sociétés et les nations, étant donné qu’elles débouchent sur des assassinats et des pillages, la fuite et des expulsions forcées, des viols, des actes tortures et autres atrocités. C'est la population civile qui se trouve en première ligne, des civils non armés et souvent attaqués par les différentes parties au conflit.</p>
      <p sl="pl">Malgré les mesures décidées par le secrétaire général des Nations unies, l'Union africaine et l'aide apportée par l'Union européenne, la situation dans ce pays est telle qu'il est désormais question de catastrophe humanitaire. Les enfants enrôlés sous la contrainte assistent eux aussi à des actes de barbarie atroce.</p>
      <p sl="pl">Face à cette catastrophe et à cette guerre, le bon sens nous commanderait d'y dépêcher une force militaire internationale.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="photo_generic" name="Charlie McCreevy" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . − Monsieur le Président, mon collègue Louis Michel étant malheureusement empêché aujourd’hui, c’est en son nom que je vous ferai part de quelques remarques sur la situation en Somalie.</p>
      <p sl="fr">Premièrement, je voudrais me faire l'écho de vos inquiétudes concernant la Somalie, en proie à un conflit sans fin et à une grande instabilité politique. La Somalie est déchirée par des entités armées qui n’ont aucun respect des droits fondamentaux et de la dignité humaine et qui commettent des agressions systématiques et répandues à l'encontre des civils. Dix-sept ans d’impasse: mort de civils, exodes de masse et destruction des infrastructures matérielles. Un tiers de la population, soit 2,6 millions de personnes, dépend de l’aide humanitaire. L’Union européenne s’est engagée, à l’instar d’autres acteurs internationaux majeurs, à apporter son aide en ce moment critique.</p>
      <p sl="fr">Au niveau politique, l’Union continuera de soutenir sans réserve le représentant spécial du secrétaire général des Nations unies dans ses tentatives de coordonner les actions de la communauté internationale et de faciliter le dialogue politique entre les différents acteurs somaliens. Nous examinons en ce moment – avec d’autres donateurs – les moyens et méthodes appropriés pour mieux aider les Somaliens à mettre correctement en œuvre l’accord de Djibouti conclu le 9 juin. Cet accord redonne espoir de voir s’installer une paix et une stabilité durables pour le peuple somalien.</p>
      <p sl="fr">Au niveau humanitaire, l'Union européenne s'attache principalement à appuyer les secteurs de base, tels que la santé, l'alimentation, l'aide alimentaire, l’abri et l'aide non alimentaire, l'eau et les sanitaires, dans le cadre d'activités ciblant en particulier le centre et le sud du pays, des régions mises à feu et à sang par les querelles intestines et les périls naturels extrêmes.</p>
      <p sl="fr">En 2007, la DG «Aide humanitaire» a réussi à débloquer 18 millions d’euros d’aide humanitaire. Compte tenu de la dégradation des conditions humanitaires sur place et de la hausse des prix alimentaires, le montant de l'aide devrait être porté à 27 millions au total pour cette année.</p>
      <p sl="fr">Pour ce qui est du développement, l’Union est déjà l’entité qui fournit le plus d’aide à la Somalie, tant à moyen qu’à long terme, pour établir une société pacifique et durable.</p>
      <p sl="fr">Aux termes du document de stratégie Somalie de l’UE, une enveloppe de plus de 212 millions sera allouée pour la période 2008-2013, dans le cadre du 10e Fonds européen de développement. Cette somme sera affectée pour un tiers à l'éducation, un élément fondamental pour le respect des droits de l'homme. L’objectif premier consiste à créer un climat propice à la réconciliation, à la démocratie et à l'établissement de structures de gouvernance à tous les niveaux. Néanmoins, tout développement à long terme sera impossible sans deux prérequis en particulier, à savoir la paix et la sécurité. La priorité va dès lors à la promotion d’un environnement pacifique et sûr, caractérisé par le respect des droits de l’homme et favorable au développement de processus et d’institutions démocratiques.</p>
      <p sl="fr">Louis Michel a rencontré le président somalien il y a quelques jours, en marge du sommet de l’IGAD à Addis-Abeba. À cette occasion, le président Yusuf a lancé un appel énergique pour que l'aide internationale soit allouée à l'instauration d'un cadre de vie meilleur et sûr en Somalie. Nous nous sommes engagés à appuyer sans condition le gouvernement somalien à cette fin. La Commission européenne apporte déjà sa contribution financière aux forces de police somaliennes dans le cadre des Nations unies, ainsi qu'aux frais de fonctionnement de l'AMISOM.</p>
      <p sl="fr">En fin de compte, le processus politique de réconciliation et de stabilisation dépendra également de l’engagement et du soutien des principaux acteurs régionaux, à savoir l’Éthiopie et l’Érythrée, qui se sont servies de la scène somalienne pour y mener une «guerre par procuration». À cet égard, le retrait des troupes éthiopiennes de Somalie est indispensable à toute avancée politique majeure.</p>
      <p sl="fr">Le commissaire Louis Michel, qui a rencontré le Premier ministre éthiopien Meles et le président d’Érythrée Isaias le week-end dernier, les a invités à souscrire au processus de paix lancé à Djibouti, qui, loin d'être parfait, ouvre des perspectives concrètes, pour ne pas dire les seules, de réunir tous les acteurs somaliens autour d’une même table.</p>
      <p sl="fr">En dépit des conditions difficiles, la Commission maintiendra son programme d'aide à la Somalie, établi en partenariat avec les États membres, afin de soulager les souffrances de la population somalienne et de jeter les fondements d'une société pacifique.</p>
      <p sl="fr">Les actes de piraterie ont été évoqués pendant ce débat, et j’ajouterais que, bien qu’elle ne possède pas les compétences requises pour déployer des forces navales comme prévu dans la résolution 1816 du Conseil de sécurité des Nations unies, la Commission a mis en place, en collaboration avec le Conseil, un groupe de travail réunissant les directions générales concernées, à savoir la direction générale de l’énergie et des transports, la direction générale des affaires maritimes et de la pêche, la DG «Développement» et l’Office de coopération de la Commission européenne, afin d’étudier le meilleur moyen de mettre en œuvre cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu à la fin des débats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="9.3. Iran: exécution de jeunes délinquants">
    <intervention id="4-175" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle le débat sur six propositions de résolution concernant l'Iran .</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="38733" name="Mikel IRUJO AMEZAGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="06-10-1972" birth_place="Caracas " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="es">auteur . − Monsieur le Président, la situation des droits de l'homme en Iran s'est détériorée dans des proportions dramatiques depuis 2005.</p>
      <p sl="es">C'est ainsi que la justice iranienne arrive en deuxième place en termes de taux d'exécutions par habitant au monde, tout juste derrière la Chine.</p>
      <p sl="es">Comme mentionné dans la résolution, deux accords majeurs, la convention relative aux droits de l’enfant et le pacte international relatif aux droits civils et politiques, interdisent le recours à la peine de mort pour les criminels de moins de dix-huit ans. Et, il convient de signaler à cet égard que ces deux accords ont été ratifiés par Téhéran. À quoi cette ratification sert-elle si le pays ne respecte pas ses engagements?</p>
      <p sl="es">Les mineurs qui ont tué, violé, commis des vols à main armée, des enlèvements ou vendu de la drogue encourent la peine de mort en Iran. La majorité des enfants ont été condamnés pour meurtre. Or, de nombreuses peines semblent se fonder sur des confessions peu fiables, obtenues sous la torture et pendant des interrogatoires au cours desquels le détenu s’est vu refuser son droit à un avocat.</p>
      <p sl="es">En règle générale, les cours et tribunaux ne tiennent pas compte des éléments qui permettent aux accusés de prouver qu'ils ont agi en légitime défense.</p>
      <p sl="es">L’exécution de mineurs en Iran figurera parmi les points traités par le rapport soumis à l'Assemblée générale en septembre par le secrétaire général des Nations unies, Ban Ki-moon.</p>
      <p sl="es">Par conséquent, nous prions instamment l'Iran de mettre un terme à ces exécutions une fois pour toutes, notamment en ce qui concerne ces 85 personnes, au moins, qui ont été condamnées à mort pour des crimes commis lorsqu'elles étaient encore enfants.</p>
      <p sl="es">Je ne voulais pas terminer sans vous dire ceci: cette semaine, le Parlement et l'Union européenne ont perdu, selon moi, en crédibilité morale pour ce qui est de la défense des droits des enfants, alors que cette même Assemblée a adopté hier une directive scandaleuse autorisant l’emprisonnement de mineurs s'étant rendus coupables de fouler le territoire européen sans papiers.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="fr">auteur . − Monsieur le Président, la brutalité dont fait montre le régime théocratique iranien vis-à-vis de son propre peuple n’est pas nouvelle, ce sujet ayant déjà fait l’objet de résolutions précédemment au sein de notre hémicycle.</p>
      <p sl="fr">Nul n’ignore que ce régime commet – au nom de Dieu, d’après lui – des crimes systématiques et abjects contre des civils innocents. Toute résistance dans ce pays est extrêmement difficile, pouvant se terminer par la mort. Les civils iraniens qui ont quitté leur pays se battent pour un changement démocratique dans leur pays.</p>
      <p sl="fr">Figurent parmi ceux-ci les membres de l’OMPI, une organisation totalement pacifique. Or, la Commission a inscrit ce groupement sur la liste des organisations terroristes et, jusqu'à il y a peu, refusait de corriger cette erreur, même après les décisions de la justice européenne lui indiquant qu'elle s'était trompée. Je pose au commissaire la question suivante: pourquoi cette organisation de la résistance iranienne a-t-elle été inscrite sur la liste des organisations terroristes? Est-ce parce que certains États membres, ou un État membres en particulier, entretenant de lucratifs contacts commerciaux avec l'Iran voulaient contenter le régime?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="24087" name="Marcin LIBICKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="02-02-1939" birth_place="Poznań" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">auteur . − Monsieur le Président, lorsque nous discutons de violations des droits de l’homme de par le monde, certaines distinctions s’imposent, en particulier entre les situations caractérisées par des régimes instables, des guerres civiles, des crimes commis dans un chaos indescriptible et celles, comme le cas iranien, où l’État est relativement stable, où aucune guerre civile ne fait rage, où des élections sont organisées de temps en temps, mais où l'État recourt à des procédés criminels, tels que l'exécution d'enfants. Cette situation diffère radicalement des questions que nous avons abordées, telles que les sujets de discussion d'aujourd'hui en rapport avec la Somalie et la Birmanie. Il n'est pas question dans le cas iranien de quelconques troubles intérieurs, mais tout simplement d'une civilisation différente. Je vous rappellerai à cet égard l’ouvrage de Huntington «Le choc des civilisations», ou encore les livres du grand historien et philosophe Feliks Koneczny, qui a évoqué les différences fondamentales entre civilisations. Si nous souhaitons résoudre ces problèmes, nous devons nous interroger sur la manière dont nous pouvons influencer ces régimes pour qu’ils changent de mentalité.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="28276" name="Laima Liucija ANDRIKIENĖ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Lithuania" birth_date="01-01-1958" birth_place="Druskininkai" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="LT">
      <p sl="lt">auteur. – Halte aux exécutions d’enfants! Tel est le message clé, la position que le Parlement européen défend dans sa résolution. Tel est le message que nous souhaitons envoyer à l’attention du nouveau Majlis d’Iran, qui devrait comprendre l’essence de sa mission, à savoir réformer le code pénal iranien sans tarder pour l’aligner sur les engagements internationaux pris par ce pays et sur les principes du droit international.</p>
      <p sl="lt">À mon avis, les exécutions d’enfants mineurs ou d’enfants qui ont commis un crime alors qu’ils étaient mineurs sont tout simplement inacceptables. Le haut-commissaire des Nations unies a récemment signalé que la politique menée par les autorités iraniennes était contraire au droit international.</p>
      <p sl="lt">Le Parlement européen a, plus d’une fois, fait part de ses convictions et de sa position ferme: il s'oppose à la peine de mort et prône un moratoire mondial contre la peine de mort. Il est ici question d'hommes, de femmes, d’enfants, d’adolescents et de minorités. Aussi, je voudrais, en conclusion, lancer un appel aux autorités iraniennes, les implorant d’empêcher l’exécution de ces adolescents qui ont déjà été condamnés à mort, une sanction inhumaine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="28336" name="Věra FLASAROVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="19-12-1952" birth_place="Ostrava" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="CZ">
      <p sl="cs">auteur . − Mesdames et Messieurs, contrairement à l’administration Bush, je ne pense pas que l’Iran représente une menace pour la sécurité mondiale, menace qui justifierait une course aux armements. Je suis également contre le principe qui voudrait que nous imposions notre mode de vie et nos valeurs à des cultures différentes, et ce pour une seule raison, à savoir pour ouvrir au capital supranational la voie aux matières premières de cette planète et, par conséquent, au néocolonialisme. Il n'en demeure pas moins que je récuse les actes barbares que l'on observe encore aujourd'hui alors qu'ils ne disposent plus d'aucun fondement. De plus, dans la culture iranienne, rien ne justifie les exécutions barbares de jeunes délinquants et même d’opposants politiques par le régime iranien de Mahmoud Ahmadinejad. Autrefois, ce pays recourait à la peine de mort uniquement dans des circonstances exceptionnelles, les exécutions publiques concernant uniquement des tueurs de masse ou des meurtriers d’enfants. Or, depuis l’instauration du gouvernement iranien actuel, des centaines d’exécutions ont lieu chaque année, nombre d’entre elles concernant des enfants, tels que Mohammad Hassanzadeh, 17 ans, exécuté le 10 juin dernier. J’ai eu l’occasion dernièrement de voir des photos d’exécutions publiques. Et croyez-moi, je n’ai jamais rien vu de tel dans ma vie.</p>
      <p sl="cs">Mon groupe, le groupe GUE/NGL se sert du forum qu’est le Parlement européen pour prier instamment la République islamique d’Iran de cesser immédiatement les exécutions, en particulier celles de personnes qui ont commis des infractions criminelles lorsqu'elles étaient enfants. Depuis l’arrivée au pouvoir de M. Ahmadinejad, l’Iran dresse la potence non seulement pour des tueurs de masse, mais également pour des personnes qui ont commis des faits punissables qui sont nettement moins sanctionnés dans les pays développés, voire qui ne sont même pas considérés comme contraires à la loi. Le pays doit revoir sa notion du droit et la modifier afin de garantir le respect de la vie humaine. Tant que cela ne sera pas le cas, l’Iran restera en marge du monde civilisé.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">auteur . − Monsieur le Président, nous nous réunissons pour la énième fois pour discuter de la violation systématique des droits de l’homme en Iran. Le débat se penche en particulier sur l’exécution de mineurs pour des faits punissables qu’ils auraient commis.</p>
      <p sl="pt">Puis-je préciser que ces faits punissables sont bien souvent des relations entre jeunes du même sexe, par exemple, ce qui ne constitue même pas un crime, condamnés à la peine capitale et à des exécutions publiques, comme déjà filmé dans de longs métrages nous relatant la cruauté du régime.</p>
      <p sl="pt">Cette cruauté ne se limite toutefois pas aux adolescents, ni à l’exécution par lapidation, ni aux éléments consignés dans le dossier d’exécution. Elle fait également intervenir la dimension extérieure du terrorisme.</p>
      <p sl="pt">Nous devons dès lors demander une fois de plus aux institutions européennes pourquoi elles continuent d'inciter le régime terroriste de Téhéran à inscrire l’Organisation des Moudjahidines du peuple d'Iran sur la liste des organisations terroristes, comme l’a souligné notre collègue M. Matsakis.</p>
      <p sl="pt">Pourquoi, au lieu de condamner le terrorisme et les violations des droits de l’homme, se mettent-elles d’accord sur des trains de mesures économiques et commerciales pour encourager Téhéran à condamner les victimes du terrorisme? Cette politique, totalement immorale et indéfendable, débouchera inévitablement sur la confrontation, la guerre, si nous ne la remettons pas rapidement en question.</p>
      <p sl="pt">Aussi, pour toutes ces raisons, je voudrais inviter la Commission et le Conseil à revoir leur politique et à respecter les décisions de justice, au lieu de récompenser le terrorisme de cette façon.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-182" speaker_id="28301" name="Tadeusz ZWIEFKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-12-1954" birth_place="Tuchola" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe PPE-DE . – Monsieur le Président, je puis comprendre, bien que cela m’offusque au plus au point, que des systèmes juridiques recourent à la peine de mort. Toutefois, il est pour moi inconcevable que même les partisans de la peine de mort, en particulier dans nos cercles culturels, puissent envisager la possibilité d'y recourir et de l’exécuter contre des enfants et adolescents. Or, c’est exactement ce qui se passe en Iran. D’après le dernier rapport d’Amnesty International, plus de cent adolescents croupissent en ce moment dans le couloir de la mort, ce nombre n'étant pas exhaustif, étant donné que certaines peines ne sont pas enregistrées.</p>
      <p sl="pl">Il est parfaitement normal d’inviter les autorités politiques et judiciaires d’Iran à introduire un moratoire contre la peine capitale. Toutefois, nous devons également nous demander comment la communauté internationale devrait être jugée, comment nous devrions être jugés, puisque nous sommes incapables de veiller au respect des clauses d'accords internationaux par leurs signataires, pour le plus grand malheur des adolescents qui sont condamnés à mort. Il n’y a qu’un sujet sous-jacent, à savoir le contexte économique, lequel l'emporte malheureusement sur les considérations humanitaires.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-183" speaker_id="28421" name="Marianne MIKKO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="26-09-1961" birth_place="Võru" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="EE">
      <p sl="et">au nom du groupe PSE . – Mesdames et Messieurs, le monde ne tolère pas la peine capitale, mais l’Iran s’en moque. Ce pays est sinistre. Les autorités iraniennes font peu de cas de qui doit être exécuté et exécutent même des enfants et adolescents.</p>
      <p sl="et">Ayant ratifié la convention relative aux droits de l’enfant, l’Iran se heurte violemment au reste du monde. L’application de la peine de mort est une violation flagrante des droits de l’homme. Ce type de punition est inhumain. L’exécution d’au moins trente mineurs en Iran à ce jour est une énorme injustice.</p>
      <p sl="et">J’ose espérer que les 85 mineurs qui attendent en ce moment leur exécution seront sauvés par le monde extérieur – nous y compris.</p>
      <p sl="et">Espérons que le Parlement fraîchement élu retrouvera le chemin de l’humanité. Les méthodes d’exécution moyenâgeuses devraient être définitivement de l’histoire ancienne. Il convient d’introduire dans ce pays une législation qui cadre avec le droit international. Il est plus que temps que l’Iran entre dans le 21e siècle. J’adhère totalement à cette résolution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="28387" name="Janusz ONYSZKIEWICZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-12-1937" birth_place="Lwów" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe ALDE . – Monsieur le Président, nous débattons de cette question aujourd’hui, inquiets de l'exécution prévue de quatre jeunes Iraniens de moins de dix-huit ans. Ce n’est pas la première fois que le système judiciaire iranien prend une telle décision. Fort heureusement, les pays à condamner des adolescents à la peine capitale et, qui plus est, à exécuter cette peine, sont extrêmement rares. De plus, ces trois dernières années, les condamnations iraniennes représentaient plus de deux tiers de toutes les peines de ce type prononcées de par le monde.</p>
      <p sl="pl">La violation, d’une manière aussi flagrante, par l'Iran des conventions internationales, qu'il a ratifiées, et qui interdisent catégoriquement de telles mesures, est tout simplement scandaleuse. Elle soulève une question beaucoup plus générale: la communauté internationale dispose-t-elle de mécanismes et d’instruments pour ses relations avec de tels pays? En d’autres termes, pourrait-on envisager que des pays qui ne tiennent sciemment pas leurs engagements soient sanctionnés concrètement et sévèrement?</p>
      <p sl="pl">Ce point en amène deux autres. Premièrement, la nécessité de revoir le concept utilisé à l’excès de l’État de droit. La condamnation d’adolescents pour homosexualité est peut-être conforme au droit en vigueur en Iran, mais nous ne pouvons naturellement pas accepter l'État de droit tel qu'il est perçu là-bas.</p>
      <p sl="pl">Deuxièmement, si nous exigeons des autres qu'ils respectent leurs engagements ainsi que les lois raisonnables garantissant la conformité avec les libertés fondamentales, nous devrions respecter ces lois nous-mêmes. Dans ce contexte, nous ne pouvons que nous souvenir de notre lenteur - et c'est un euphémisme - à nous conformer à la décision de justice finale et à retirer l'OMPI de la liste d'organisations terroristes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="28391" name="Zdzisław Zbigniew PODKAŃSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="18-10-1949" birth_place="Guzówka" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe UEN. – Monsieur le Président, la vie est le bien le plus précieux au monde. Aussi, personne ne devrait en être privé, pour quelque raison que ce soit. Ce que je trouve particulièrement scandaleux, ce sont les passages à tabac et les actes de torture contre des jeunes afin de leur arracher des confessions, preuves indispensables pour prononcer une peine de mort. L’Iran figure sans aucun doute parmi les pays qui procèdent à de nombreuses exécutions, y compris de jeunes personnes. D’après de récentes informations, au moins 85 délinquants mineurs attendent d’être exécutés dans ce pays.</p>
      <p sl="pl">Il est dès lors grand temps que l’Iran mette un terme à ces procédures et adopte les normes juridiques acceptées par d’autres pays. Les jeunes ont besoin d'éducation, pas de pendaison.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="28424" name="Tunne KELAM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="10-07-1936" birth_place="Taheva" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="EE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, il y a tout juste neuf jours, un jeune Iranien, Mohammed Hassanzadeh, a été exécuté alors qu’il n’avait même pas dix-huit ans. Mais d’autres attendent aussi dans le couloir de la mort, condamnés pour de prétendus crimes qu’ils ont commis alors qu’ils étaient encore mineurs.</p>
      <p sl="fr">Je pense que c’est l’occasion rêvée de rappeler à l’opinion publique que Téhéran détient désormais la palme pour ce qui est du nombre de jeunes délinquants exécutés. Par conséquent, nous prions instamment le régime iranien de mettre un terme à ces exécutions.</p>
      <p sl="fr">Toutefois – et je m’adresse au commissaire en particulier -, nous pouvons prendre des mesures plus pratiques. Nous pourrions enfin donner carte blanche à l'opposition démocratique iranienne, le Conseil national de la résistance, pour qu'il se débarrasse de cette dictature inhumaine une bonne fois pour toutes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="4535" name="Philip BUSHILL-MATTHEWS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="15-01-1943" birth_place="Droitwich" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, M. Matsakis a inauguré ce débat sur la question suivante: un pays fait-il pression sur l'Union dans son ensemble pour que celle-ci interdise l’OMPI? Je suis en mesure d’y apporter une réponse: c’est le Royaume-Uni. Pour quelle raison? Et bien, parce que les autorités iraniennes l'ont demandé au gouvernement britannique.</p>
      <p sl="fr">Cela me désole, mais, dans mon pays, le gouvernement refuse à son propre peuple tout référendum sur le traité de Lisbonne, tout en veillant dans le même temps à étouffer les protestations du peuple iranien aux quatre coins de l'Europe.</p>
      <p sl="fr">J’exhorte le gouvernement britannique, lors de son vote à Westminster la semaine prochaine, à prendre les mesures qui s’imposent pour lever l’interdiction conformément à la décision de la Cour de justice européenne. Le gouvernement britannique fait partie du problème depuis bien trop longtemps. Il est temps qu’il fasse partie de la solution.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="2081" name="Peter SKINNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-06-1959" birth_place="Oxford" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, cette question est extrêmement grave. L’Iran exécute des jeunes hommes et femmes pour garantir son emprise sur la société. Dans notre civilisation moderne, il est incroyable que des adolescents et adolescentes soient exécutés, lapidés ou pendus à des grues de chantier.</p>
      <p sl="fr">Nous invitons et exhortons la communauté internationale à faire plus, mais au lieu de se montrer solidaire et unie, nous entendons ici et là des voix discordantes. Certaines condamnent les États-Unis, par exemple, tandis que cette Assemblée est divisée quant à la manière de gérer cette situation. Nous ne résoudrons jamais ce problème si nous ne faisons pas front uni contre cette crise moyenâgeuse dans laquelle ce pays est plongé. Et personne ne le fera à notre place.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, ma deuxième intervention a un seul objectif: attirer l'attention de mes collègues sur un livre qui examine les violations des droits de l'homme en Iran en 2007. C'est tout récemment qu'il a été porté à mon attention. Il contient nombre de références choquantes, dont une fille, Ameneh Salam d’un village de Naqadeh, qui attend d'être pendue. Son crime? Être tombée enceinte en dehors des liens du mariage. Petite remarque en passant: l’homme qui l’a mise enceinte a été condamné à 99 coups de fouet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="39022" name="Ewa TOMASZEWSKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="14-04-1947" birth_place="Płock" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, depuis 1990, au moins 430 jeunes condamnés à mort ont été exécutés. La peine de mort décrétée à l’encontre d’un enfant est une honte pour les adultes. Chaque crime perpétré par un adolescent résulte d’une faille dans l’éducation dispensée par les adultes. Imputer la responsabilité de ses propres échecs ou de sa propre incompétence à un adolescent, mettre à exécution des sentences inhumaines, y compris la peine de mort, sur des enfants, ça, c'est clairement un crime. En Iran, la peine de mort concerne même des enfants de dix ans. Les peines capitales prononcées contre des adolescents vont à l’encontre des obligations internationales de la République islamique d'Iran. Les autorités iraniennes devraient cesser immédiatement de tuer des jeunes au nom d’un droit inhumain.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="28300" name="Zbigniew ZALESKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="29-04-1947" birth_place="Rogoziniec" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Président, on aurait plutôt pensé que, à la suite de la publication de la «Rive maudite» de Robert Hughes, un livre dans lequel il décrit la déportation par la Couronne britannique, c’est-à-dire les cours et tribunaux, d’enfants et de leurs parents en Australie, ce genre d’épisode ne se reproduirait plus jamais. Or, cent ans ont passé depuis, ou peut-être cent cinquante ans, et on assiste exactement aux mêmes scènes en Iran, un pays islamique, où, d’un côté, on peut considérer que la famille est au cœur de toutes les attentions. Ce pays fait montre d’une cruauté qui dépasse tout entendement.</p>
      <p sl="pl">Si nous ne tentons pas de défendre ces enfants, si nous ne boycottons pas le régime, si nous ne le condamnons pas avec vigueur dans le monde entier, le jugement sera sans appel: complicité, dissimulation de faits et non-assistance à personne en danger.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="4532" name="Michael CASHMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="17-12-1950" birth_place="London" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, je condamne les violations des droits de l’homme, quotidiennes en Iran. Je pense également que nous devrions lever l’interdiction sur les Moudjahidines du peuple d’Iran, et ce le plus rapidement possible.</p>
      <p sl="fr">Je tiens à m’élever contre la peine de mort contre des adolescents. Je garderai toujours en tête cette image de deux enfants pendus en public par le cou jusqu'à ce que mort s'ensuive. Leur crime? Leur homosexualité et le courage de s'aimer l'un l'autre. Une telle barbarie devrait être condamnée par la planète tout entière. C’est la raison pour laquelle, Monsieur le Commissaire, notre politique vis-à-vis de l’Iran doit être revue en profondeur. Ne nous croisons pas les bras: le temps presse!</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="4382" name="Avril DOYLE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="18-04-1949" birth_place="Dublin" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IE">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, je voudrais moi aussi profiter du débat d’aujourd’hui pour condamner les violations continues des droits de l’homme en Iran. Je souhaiterais également, une fois que les Britanniques auront voté la semaine prochaine, que le Conseil – présidé par la France à ce moment-là je pense – retire une fois pour toutes l’OMPI de la liste des organisations terroristes.</p>
      <p sl="fr">Mais permettez-moi – bien que l'inscription de l'OMPI sur la liste des organisations terroristes soit en premier lieu imputable au Royaume-Uni – de remercier du fond du cœur le droit coutumier anglais et la magistrature britannique, qui ont au moins garanti une justice indépendante, libre et objective et ont recommandé le retrait de l’OMPI de la liste des organisations terroristes, une injustice à leurs yeux.</p>
      <p sl="fr">J’exhorte la présidence française – la balle sera dans son camp comme je vois les choses - à lui emboîter le pas et à procéder à son retrait immédiat. Nous ne pouvons pas rester les bras croisés face à des violations continues des droits de l’homme et au recours à la peine de mort, a fortiori contre des jeunes hommes, des jeunes femmes et des adolescents.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-194" speaker_id="photo_generic" name="Charlie McCreevy" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">membre de la Commission . − Monsieur le Président, ma collègue Benita Ferrero-Waldner est malheureusement absente aujourd’hui. C’est donc en son nom que je tiens à vous remercier de l’organisation du débat d’aujourd’hui sur les exécutions d’adolescents en Iran.</p>
      <p sl="fr">La Commission partage vos craintes profondes au sujet de cette question extrêmement pénible. Même si, comme vous le savez, la Commission ne dispose pas de représentation à Téhéran, elle suit de très près la situation des droits de l’homme et agit en étroite concertation avec les ambassades des États membres de l’UE représentées dans ce pays. Il convient de faire remarquer que le Parlement européen, le Conseil de l’Union européenne et la Commission ont adopté une position cohérente et conséquente. Les trois déclarations publiées ces deux dernières semaines par la présidence de l’Union ont clairement traduit notre inquiétude: les 4 et 10 juin sur les cas de M. Fadaei, M. Shojaee et M. Jazee, tous en passe d’être exécutés pour des crimes commis lorsqu’ils étaient mineurs, et le 13 juin sur l’exécution de Mohammad Hassanzadeh.</p>
      <p sl="fr">La Commission adhère pleinement au principe et au contenu de ces déclarations: rien ne peut justifier la condamnation à mort de jeunes délinquants par les autorités iraniennes. Le recours à la peine capitale est contraire aux dispositions juridiquement contraignantes du droit international, que l’Iran a ratifiées, notamment le pacte international relatif aux droits civils et politiques et la convention relative aux droits de l’enfant.</p>
      <p sl="fr">Le fait que nous ayons dû publier tant de déclarations aussi rapidement reflète sans aucun doute le nombre sans cesse croissant d’exécutions en Iran, y compris de mineurs. Le moratoire décrété par le responsable du pouvoir judiciaire, l’ayatollah Shahroudi, contre les exécutions de mineurs est purement et simplement bafoué par ses propres juges.</p>
      <p sl="fr">Malheureusement, le ton et la fréquence de nos déclarations sur l’Iran traduisent également l’échec de notre dialogue et de nos démarches en matière de respect des droits de l’homme en général et pour la question des exécutions de mineurs en particulier. Les autorités iraniennes font de plus en plus la sourde oreille à nos appels en faveur du respect du droit international en matière de droits de l'homme. Dès lors, nous n'avons d'autre choix que de recourir à ce que l'on appelle la «diplomatie du mégaphone» au travers de déclarations publiques, que Téhéran affirme exécrer et rejeter.</p>
      <p sl="fr">L’Iran doit prendre ses responsabilités. La Commission a pour sa part, à la suite de l'exécution de M. Hassanzadeh, déclaré explicitement aux autorités iraniennes qu’un tel acte ne pouvait que ternir la réputation internationale de l’Iran et entacher nos relations. En l'absence d'amélioration concrète de la situation des droits de l'homme, nous sommes contrecarrés dans nos tentatives communes visant à renforcer la relation entre l’Union européenne et la République islamique d’Iran.</p>
      <p sl="fr">Je suis convaincu que le Parlement européen et tous les partenaires de l'Union européenne se rangeront derrière cet avis et agiront en conséquence. Aussi, j’appelle solennellement une fois de plus les autorités iraniennes à se conformer aux conventions internationales auxquelles elles sont parties et à épargner la vie à tous ces mineurs qui attendent leur tour dans le couloir de la mort.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-195" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Le vote aura lieu a la fin de débats.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem23" title="10. Heure des votes">
    <intervention id="4-197" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">L'ordre du jour appelle l'Heure des votes.</p>
      <a text="(Pour les résultats des votes et autres détails les concernant: voir procès-verbal)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="10.1. Birmanie: emprisonnement continu de détenus politiques (vote)"/>
  <section id="creitem25" title="10.2. Banalisation des meurtres de civils en Somalie (vote)">
    <intervention id="4-201" speaker_id="23881" name="Marios MATSAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Cyprus" birth_date="02-08-1954" birth_place="Lemesos" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="CY">
      <p sl="fr">Monsieur le Président, afin d’éviter toute confusion éventuelle sur les bateaux pris d’assaut par des pirates au large des côtes somaliennes, je propose d’insérer les mots «en particulier ceux» après le mot «navires» au paragraphe 8. Je pense que cette formulation agrée aux groupes PPE-DE et PSE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-202" speaker_id="1337" name="Manuel MEDINA ORTEGA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="15-12-1935" birth_place="Arrecife " p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="es">Monsieur le Président, le groupe socialiste a proposé un vote par division sur le paragraphe 8, dans le but de voter contre la deuxième partie, étant donné que la dernière phrase renvoyant à des «navires transportant de l’aide humanitaire» est restrictive. Toutefois, grâce à l'amendement de M. Matsakis, il n'est plus nécessaire de procéder à un vote par division, ce qui signifie que le texte pourra être soumis au vote dans son intégralité. Aussi, je propose que nous acceptions l’amendement oral afin de ne pas avoir de vote par division sur le paragraphe 8.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="10.3. Iran: exécution de jeunes délinquants (vote)"/>
  <section id="creitem27" title="11. Dépôt de documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem28" title="12. Virements de crédits: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem29" title="13. Communication de positions communes du Conseil: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem30" title="14. Décisions concernant certains documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem31" title="15. Déclarations écrites inscrites au registre (article 116 du règlement): voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem32" title="16. Transmission des textes adoptés au cours de la présente séance: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem33" title="17. Calendrier des prochaines séances: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem34" title="18. Interruption de la session">
    <intervention id="4-213" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 16 h 25)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
