<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20100923.FR" lang="fr" date="2010-09-23" place="Strasbourg" edition="Edition JO">
  <section id="creitem1" title="1. Ouverture de la séance">
    <intervention id="4-005" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, comme président de cette Assemblée, vous êtes excellent, mais je souhaiterais protester contre les personnes qui planifient notre travail ici. Nous savons depuis la semaine dernière qu’il y a très peu de points à l’ordre du jour aujourd’hui. Pourquoi donc les personnes qui planifient notre travail ne peuvent-elles pas faire preuve de flexibilité et nous accorder de meilleurs temps de parole? J’écouterais volontiers MM. Brok, van Nistelrooij, Surján et d’autres durant cinq ou dix minutes pour leur permettre d’apporter une contribution substantielle. Ce ne serait que logique. Je voudrais dès lors formuler une demande sérieuse. Bon nombre de mes collègues se seraient volontiers exprimés aujourd’hui si une approche plus sensée et plus flexible avait été adoptée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-006" speaker_id="28269" name="Jerzy BUZEK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-07-1940" birth_place="Śmiłowice" m_state="PL">
      <p sl="fr">Je prends ce commentaire très au sérieux. J’ai M. Rouček avec moi, qui s’apprête à présider le débat, et il sera certainement en mesure de prolonger votre temps de parole au besoin. Peut-être pas de cinq minutes si le temps alloué est de deux minutes, mais disons que nous pouvons dépasser le temps de parole de 50 %. C’est beaucoup. Si quelqu’un s’est vu attribuer deux minutes, il disposera désormais de trois minutes. C’est là un changement majeur.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="28252" name="Richard SEEBER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="15-01-1962" birth_place="Innsbruck" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, nous savons que vous êtes un bon président. Néanmoins, je voudrais vous demander de respecter l’ordre du jour établi. Je reçois un groupe de visiteurs, mais je voudrais m’exprimer durant la procédure «catch the eye». Si vous accordez à présent à MM. Posselt, Brok et van Nistelrooij cinq minutes de temps de parole, je ne pourrai pas le faire. Peut-être pourraient-ils s’exprimer après la procédure «catch the eye», étant donné que tous les députés ont leur propre horaire et que nous avons dû planifier notre journée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="28269" name="Jerzy BUZEK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-07-1940" birth_place="Śmiłowice" m_state="PL">
      <p sl="fr">C’est juste, vous avez raison, mais dans des cas particuliers et sur demande, nous allons quelque peu prolonger le temps de parole. Je voudrais demander au commissaire Štefan Füle d’entamer le débat. Monsieur Füle, veuillez prendre la parole au nom de la Commission.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Future allocation de fonds dans le cadre de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat pour les budgets relatifs aux programmes de coopération transfrontalière (débat)">
    <intervention id="4-011" speaker_id="28269" name="Jerzy BUZEK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="03-07-1940" birth_place="Śmiłowice" m_state="PL">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle la déclaration de la Commission sur la future allocation de fonds dans le cadre de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat pour les budgets relatifs aux programmes de coopération transfrontalière.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="photo_generic" name="Štefan Füle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. − Monsieur le Président, la coopération transfrontalière est une des principales innovations dans le cadre de la Instrument de la politique européenne de voisinage. En 2006, nous avons adopté un règlement qui, pour la première fois, prévoyait la pleine transposition de l’expérience de coopération transfrontalière de l’UE vers l’environnement des relations extérieures.</p>
      <p sl="en">Nous voulions que les nouveaux programmes soient élaborés et gérés conjointement par les États membres et par les pays partenaires. Nous voulions la pleine participation des acteurs locaux et nous voulions veiller à ce que les projets soient conjointement sélectionnés et mis en œuvre. C’était pour nous une manière de donner plus de pouvoir aux autorités locales, de promouvoir le développement local et, finalement, de renforcer la démocratie locale.</p>
      <p sl="en">Nous n’avons jamais dit que ce serait facile. Nous n’avons jamais dit que cela irait vite. Les frontières sont des éléments de base de la souveraineté.</p>
      <p sl="en">Il a fallu expliquer les avantages de la coopération transfrontalière et son fonctionnement aux pays partenaires, ainsi qu’adapter les mécanismes de mise en œuvre afin de tenir compte de leurs contraintes administratives et juridiques. Il a fallu trouver une manière de contourner les questions sensibles de politique étrangère, ce qui n’a pas toujours été possible.</p>
      <p sl="en">Il n’a pas été possible de persuader le Maroc de participer à des programmes auxquels Ceuta et Melilla étaient admissibles. Il n’a pas été possible de convaincre l’Azerbaïdjan de participer au programme pour la mer Noire avec l’Arménie. Il n’a pas été possible de surmonter les obstacles politiques et techniques qui ont poussé la Russie à décider de ne pas participer au programme pour la mer Noire.</p>
      <p sl="en">C’est regrettable, mais, comme vous pouvez le voir, nous sommes confrontés ici à des problèmes politiques de longue date qui reflètent des intérêts nationaux fondamentaux.</p>
      <p sl="en">Cependant, le verre est plus qu’à moitié plein. À l’heure où nous parlons, treize programmes sont opérationnels. Ils couvrent toute la frontière terrestre de l’Union européenne, le passage entre l’Italie et la Tunisie, et les trois grands bassins maritimes que l’UE partage avec ses voisins: la mer Noire, la mer Baltique et la mer Méditerranée. La Russie a également accepté de cofinancer les programmes auxquels elle participe à hauteur de plus de 100 millions d’euros.</p>
      <p sl="en">Dans le cadre de tous ces programmes, nous avons à présent lancé des appels à propositions pour un montant de 275 millions d’euros. La réponse à ces appels à propositions n’est pas maigre. Au contraire, elle est excellente. Nous recevons des centaines de candidatures; presque six fois plus que ce que nous pouvons financer. Rien que pour le programme MEDA, 598 propositions ont été soumises.</p>
      <p sl="en">Les fonds devraient selon nous bientôt commencer à parvenir aux bénéficiaires et nous ne prévoyons aucun problème d’absorption.</p>
      <p sl="en">La Commission entreprend pour l’instant une révision à mi-parcours du document de stratégie et du programme indicatif de la coopération transfrontalière. Nous devons y apporter plusieurs ajustements, y compris au niveau du budget.</p>
      <p sl="en">Premièrement, les deux programmes entre l’Espagne et le Maroc seront annulés. Le volet «développement régional européen» du budget retournera à l’Espagne, qui l’utilisera conformément au règlement sur les Fonds structurels. Le volet IEVP a été réalloué à d’autres programmes de l’IEVP dans le voisinage méridional.</p>
      <p sl="en">Deuxièmement, nous envisageons de réduire l’allocation de l’IEVP versée au programme en faveur de la mer Baltique. Cela permettrait d’augmenter le budget des programmes pour les autres bassins maritimes. Étant donné les faibles montants impliqués, nous ne nous attendons pas à des allocations équivalentes de la part du Fonds européen de développement régional.</p>
      <p sl="en">Je comprends que vous ayez des préoccupations quant à une éventuelle redondance des financements entre la coopération transfrontalière et d’autres programmes de l’IEVP. Nous réexaminerons également cet aspect, mais je dois dire que le risque est faible parce que a) les programmes de coopération transfrontalière sont à forte orientation territoriale et b) nous passons systématiquement en revue tous les projets sélectionnés afin d’éviter ce problème.</p>
      <p sl="en">La Commission est sur le point d’entamer une réflexion sur l’IEVP, dans la perspective de la proposition législative concernant un règlement révisé qu’elle entend déposer fin 2011. Dans ce contexte, nous consulterons les praticiens et les parties prenantes afin de savoir quelles lacunes ont été détectées et comment les combler.</p>
      <p sl="en">Pour conclure, la mise en œuvre du volet «coopération transfrontalière» de l’IEVP a constitué un énorme défi. Nous l’avons relevé et nous sommes sur le point d’en voir les résultats. Je suis persuadé que ce sera une réussite.</p>
      <p sl="en">Nous avons rencontré des difficultés qui ont entraîné des retards, mais nous ne devons pas oublier que ces difficultés étaient liées pour l’essentiel à des questions difficiles de politique étrangère plutôt qu’à des problèmes de mise en œuvre. Nous allons à présent revoir la façon dont l’IEVP fonctionne et, à cet égard, nous partageons le même objectif. Tout autant que le Parlement, la Commission veut des programmes plus faciles à préparer et plus rapides à mettre en œuvre.</p>
      <p sl="en">La Commission est prête à travailler en étroite consultation avec les praticiens, les parties prenantes et le Parlement européen à cet effet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28165" name="Lambert van NISTELROOIJ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-03-1953" birth_place="Nuland" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="NL">
      <p sl="nl">au nom du groupe PPE . – Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, en 2005 et 2006, au sein du Parlement et avec la Commission, nous avons coopéré de façon accélérée et intensive pour atteindre les objectifs de la politique européenne de voisinage, y compris l’objectif de coopération transfrontalière pour les citoyens vivant dans les régions concernées. Pour ce faire, nous avons dû nous montrer très créatifs et rester très proches des gens. Nous étions d’avis que la position des personnes vivant à la frontière extérieure ne devait pas être pire que celle des citoyens vivant à la frontière intérieure. En outre, nous avions des années d’expérience avec les programmes Interreg, et nos attentes étaient grandes.</p>
      <p sl="nl">L’engagement du Parlement est toujours aussi grand. Cependant, il faut souvent quelques années pour qu’un tel projet démarre, et cela a été le cas ici aussi. L’article 30 du règlement relatif à l’Instrument européen de voisinage et de partenariat dispose que la Commission doit présenter le 31 décembre 2010 une évaluation, des propositions de modification, etc. Je voudrais savoir si vous êtes sur la bonne voie à cet égard. Pensez-vous respecter le règlement sur ce point? Quand pouvons-nous espérer recevoir cette évaluation délibérée, comme nous en avons convenu?</p>
      <p sl="nl">Ma deuxième remarque concerne les réponses aux questions sur la coopération transfrontalière. Ces questions avaient pour but de nous aider à rattraper notre retard – ce que nous sommes en effet en train de faire. Vous avez fourni un effort considérable et je suis d’ailleurs satisfait de vos réponses concernant la coopération autour de la mer Baltique et le programme Espagne-Maroc.</p>
      <p sl="nl">Cependant, où en est la situation pour l’instant? Notre commission du développement régional a présenté un rapport intermédiaire à la mi-2009. Il comportait plusieurs suggestions visant un meilleur équilibre, plus proche des gens – plus décentralisé -, entre les apports sur les plans financier, de la planification et de la bureaucratie, d’une part, et les avantages pour les personnes, d’autre part. Néanmoins, le rapport révélait que cet équilibre n’avait pas encore été véritablement trouvé. Nous sommes restés longtemps embourbés dans des généralités et nous avons mis du temps à lancer des projets spécifiques.</p>
      <p sl="nl">Ma question est dès lors la suivante: pouvons-nous à présent discuter de ces améliorations dans le contexte de cette évaluation? Je suis d’avis de poursuivre selon un mode couramment employé dans le travail de cette Assemblée – nous avons une étude à notre disposition – et d’avoir une audition au sein du Parlement avec les parties concernées des régions frontalières, peut-être une association des régions frontalières européennes, les personnes vivant dans ces régions et leurs représentants. Cela nous permettra de discuter les uns avec les autres, non pas sur les contours ni sur le objectifs, mais sur l’élaboration d’une évaluation spécifique de la façon dont les contacts, par exemple entre les universités, les hôpitaux ou les écoles, ont démarré dans le domaine de l’environnement, de l’eau, etc. Il pourrait en résulter un véritable débat – auquel nous n’imprimons qu’un léger élan aujourd’hui – sur la nouvelle période de programmation et sur la question essentielle des ressources nécessaires.</p>
      <p sl="nl">Tel est mon objectif et je voudrais inviter mes collègues à prendre part à la discussion d’aujourd’hui, de façon à améliorer la situation globale et aussi à nous rendre visibles aux personnes des régions frontalières. Je suis très reconnaissant au commissaire pour ses réponses.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="34231" name="Evgeni KIRILOV" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Bulgaria" birth_date="26-01-1945" birth_place="Lyubichevo" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="BG">
      <p sl="en">au nom du groupe S&amp;D. – Monsieur le Président, garantir un voisinage stable et prospère est la première priorité de la politique étrangère européenne. C’est dans ce voisinage que l’UE peut le mieux exercer son pouvoir stabilisateur tout en douceur. C’est là aussi qu’elle doit évaluer ses stratégies et, peut-être, les remplacer par d’autres formes d’engagement plus pertinentes.</p>
      <p sl="en">Conformément au règlement sur l’IEVP, l’objectif de cet instrument est de fournir une assistance de l’UE au développement d’un espace de prospérité et de bon voisinage. Toutefois, l’IEVP devrait mieux refléter les besoins et les défis. Si l’UE tient à être perçue non pas comme une simple vache à lait, mais comme une véritable puissance régionale, elle devra aussi, par ce travail, se montrer capable d’aider à résoudre les conflits dans son voisinage.</p>
      <p sl="en">La stabilité et la prospérité sont périodiquement menacées par la résurgence de conflits non résolus. Ces conflits sapent dans une large mesure les initiatives multilatérales de l’UE, tant à l’est – par exemple dans le Caucase – qu’au sud – au Moyen-Orient et dans le Sahara occidental, par exemple. L’ambition de l’UE de reprendre et d’intensifier son rôle doit être réalisée et une assistance sur mesure dans ces régions doit aussi viser au renforcement de la confiance et à la réconciliation.</p>
      <p sl="en">L’accent mis sur les relations bilatérales empêche l’UE d’agir en tant que médiateur dans les conflits. L’UE devrait vraiment se concentrer sur la coopération multilatérale, quelles que soient les difficultés, ainsi que le commissaire Füle l’a déclaré. L’approche régionale doit être plus forte et plus visible. Elle doit également être associée à une coopération accrue entre les pays partenaires eux-mêmes, en particulier les pays voisins. Par exemple, le degré d’intégration de la coopération dans le voisinage oriental de l’UE est assez faible. Il y a des raisons à cet état de fait, des difficultés y sont associées, mais nous devons agir ensemble pour les surmonter.</p>
      <p sl="en">Le programme de coopération transfrontalière de la mer Noire ne semble pas aborder suffisamment cet aspect. La définition de l’objectif de la coopération transfrontalière est de promouvoir le développement économique et social dans les régions frontalières, de relever les défis communs, de garantir des frontières effectives et sûres et de promouvoir la coopération interpersonnelle.</p>
      <p sl="en">Une meilleure coordination devrait aussi être garantie entre les programmes de l’IEVP et de la coopération transfrontalière et le plan d’action national de l’IEVP. Il faut prendre soigneusement en considération la valeur ajoutée réelle de chaque initiative de l’IEVP, faute de quoi l’UE risque de se compromettre, et même de se perdre, dans l’obligation et le chevauchement, ce qui est souvent le cas à l’heure actuelle avec plusieurs programmes communautaires.</p>
      <p sl="en">Le commissaire Füle nous a quelque peu rassurés à cet égard. La consultation des parties prenantes et une coopération plus étroite avec la commission du développement régional du Parlement devraient y contribuer. Nous devons travailler ensemble en vue de résultats plus concrets et plus visibles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="97230" name="Kristiina OJULAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="17-12-1966" birth_place="Kohtla-Järve" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="EE">
      <p sl="en">au nom du groupe ALDE. – Monsieur le Président, le commissaire a notamment mentionné sa préoccupation quant aux retards dans la présentation et le lancement des projets de coopération transfrontalière. Je voudrais signaler qu’il existe cinq programmes relatifs aux frontières terrestres auxquels la Fédération de Russie participe en tant que pays partenaire dans le cadre de l’IEVP pour la période 2007-2013.</p>
      <p sl="en">Je trouve extrêmement louable que l’Union européenne et la Russie se soient engagées dans une coopération aussi étendue afin de développer plus avant leur partenariat stratégique. Néanmoins, pour l’instant, il existe des préoccupations sérieuses et justifiées quant à l’utilisation opportune des budgets En effet, tous les paiements doivent avoir été effectués en 2014 au plus tard.</p>
      <p sl="en">Force est de noter que, dans le cas de la Russie, la plupart des fonds disponibles risquent bien de ne pas être utilisés, étant donné qu’aucun projet n’est en cours et que le premier objectif pour les propositions n’a été lancé que cette année. Je voudrais demander au commissaire d’expliquer la situation des programmes de coopération transfrontalière avec la Russie spécifiquement, et de nous dire si selon lui le cadre des programmes européens de coopération territoriale ne constituerait pas une meilleure base pour la mise en œuvre des programmes de coopération transfrontalière externe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="96732" name="Malika BENARAB-ATTOU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="25-03-1963" birth_place="Aïn-Benian " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">au nom du groupe Verts/ALE . – Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Monsieur le Président, mes chers collègues, dans le cadre de l’instrument européen de voisinage et de partenariat (IEVP), deux programmes de coopération transfrontalière sont dédiés au bassin méditerranéen sur treize existants.</p>
      <p sl="fr">Le premier est le programme de coopération pour le Bassin méditerranéen. Avec les nouvelles générations de fonds européens 2007-2013, l’Union européenne a décidé de développer résolument les actions de coopération entre les deux rives – nord et sud – de la Méditerranée. À cette fin, l’Union européenne a mis en place le programme IEVP «Bassin méditerranéen».</p>
      <p sl="fr">À quels territoires, précisément, s’applique ce programme? Quels projets peuvent faire l’objet d’un cofinancement, sachant que le programme de coopération finance 80 % du coût total des programmes de coopération auxquels participent des programmes partenaires représentant au moins trois pays éligibles dans des domaines très divers?</p>
      <p sl="fr">Le deuxième volet du programme de CTF de l’IEVP pour l’Italie et la Tunisie est doté d’une attribution totale 2007-2013 de 25,191 millions d’euros. Les régions éligibles sont en Italie et en Tunisie. L’autorité de gestion est la région de Sicile, avec Palerme.</p>
      <p sl="fr">Le programme de CTF pour l’Italie et la Tunisie a pour objectif d’encourager l’intégration économique, institutionnelle et culturelle des régions tunisiennes et siciliennes par un processus de développement durable conjoint dans le contexte de la coopération transfrontalière.</p>
      <p sl="fr">Il y a trois priorités au programme. La première est le développement régional et l’intégration régionale. La deuxième est la favorisation du développement durable, avec la gestion des ressources agricoles et halieutiques, la protection et la valorisation du patrimoine naturel et cultuel et la promotion du développement des sources d’énergie renouvelable. Ma question est la suivante: quel contrôle du commerce du corail, ressource halieutique en danger et objet du trafic, est mis en place?</p>
      <p sl="fr">La troisième priorité est la coopération culturelle et scientifique, et le soutien aux réseaux, avec le renforcement de la coopération au niveau associatif, la formation et l’échange entre jeunes et étudiants. Ma question est la suivante: comment, au-delà de l’objectif de financement, s’assure-t-on de la réalisation de ce programme d’échanges humains, étant donné les entraves liées à la mise en œuvre, par les pays européens, de la directive retour et de la gestion des visas Schengen?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="28358" name="Konrad SZYMAŃSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="06-12-1969" birth_place="Kalisz" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe ECR. – Après l’expérience de ces dernières années, une chose est claire – la coopération transfrontalière dans le contexte de la politique de voisinage ne fonctionne pas. Ce n’est pas une réussite. Nous devons sans l’ombre d’un doute clarifier les responsabilités des différentes institutions administratives qui s’occupent du développement régional, de la politique de voisinage et de la coopération transfrontalière. Nous devons sans l’ombre d’un doute faire quelque chose à propos de nos procédures, car elles découragent pour l’instant les régions, tant les régions européennes que les régions voisines, de coopérer avec la direction régionale des relations extérieures. Nous devons rapprocher ces institutions.</p>
      <p sl="pl">Il y a aussi un autre problème. Mis à part les changements procéduraux qui sont de mise, nous devons aussi garantir une plus grande transparence dans la politique de voisinage. On voit bien que le Maroc n’est guère enchanté de devoir fonctionner avec le même cadre politique et financier que les pays de l’Europe de l’Est. On voit bien que la Russie, d’une part, souhaite des privilèges de voisinage, mais que, d’autre part, elle traite ses voisins comme des impérialistes européens. D’ailleurs, nous l’encourageons certainement en lui offrant constamment un statut extrêmement privilégié, par exemple dans le cadre du partenariat pour la modernisation.</p>
      <p sl="pl">Nous avons donc deux problèmes à résoudre: premièrement, les changements procéduraux et, deuxièmement, les changements politiques. Ainsi, tout le monde saura sur quoi l’idée du voisinage repose. Est-ce un substitut à l’adhésion? Est-ce une étape vers l’adhésion ou plutôt l’inverse, une étape vers l’affaiblissement des relations politiques entre l’Europe et ses pays voisins?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="96858" name="Marie-Christine VERGIAT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="23-09-1956" birth_place="Roanne" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">au nom du groupe GUE/NGL . – Monsieur le Président, le bilan de la mise en œuvre de la politique européenne de voisinage n’est pas surprenant. Ce bilan est assez positif au regard des préoccupations de ceux et de celles qui gouvernent aujourd’hui l’Europe. Tout va bien! Les échanges économiques se développent, donc l’essentiel est préservé.</p>
      <p sl="fr">Certes, ce bilan fait apparaître quelques regrets en matière sociale et en matière de démocratie et de droits de l’homme, mais uniquement pour dire que les insuffisances en ce domaine constituent un frein en matière de développement économique et – je cite le bilan de la Commission lui-même – qu’il est admis que la cohésion sociale prédispose à un meilleur climat des affaires.</p>
      <p sl="fr">Sans doute qu’ici même, peu de monde est choqué par cette façon d’aborder les problèmes. Je pense moi que c’est très révélateur de cette construction européenne que l’Union européenne cherche à imposer à ses proches voisins, cette Europe du deux poids et deux mesures dans laquelle nos concitoyens ont de plus en plus de mal à se reconnaître et qu’ils délaissent de plus en plus à chaque élection, quand ils ne se réfugient pas dans des votes extrêmes.</p>
      <p sl="fr">Car oui, le bilan de la politique de voisinage et de partenariat est pour le moins mitigé dès lors qu’il s’agit de voir en quoi ces politiques ont été source d’amélioration pour les peuples concernés. Le verre n’est pas à moitié vide ou à moitié plein, Monsieur le Commissaire. La balance penche du mauvais côté.</p>
      <p sl="fr">Quels ont été les progrès réels accomplis en matière de démocratie et de droits de l’homme? Allez en parler à ceux qui vivent sur les territoires et qui militent pour la démocratie dans ces pays, y compris au péril de leur vie.</p>
      <p sl="fr">Quels ont été les progrès réalisés en Tunisie en ce domaine? Comment peut-on envisager un partenariat renforcé avec des pays qui piétinent ouvertement la démocratie et les droits de l’homme?</p>
      <p sl="fr">Il en va de même avec Israël. Pourquoi l’Union européenne ne profite-t-elle pas de cette relation privilégiée, de ce partenariat, pour peser de tout son poids, pour amener Israël à respecter ses engagements internationaux et à mettre un terme à son occupation des territoires palestiniens? Cela fait 45 ans que cela dure. L’Union européenne doit faire entendre sa voix.</p>
      <p sl="fr">Pourquoi ne fait-elle pas la même chose avec le Maroc pour résoudre la question du Sahara occidental? Et comment la Commission ose-t-elle envisager un partenariat renforcé avec la Lybie? Je crois connaître la réponse. C’est pour leur permettre de jouer leur rôle de gardien de l’Europe. Et peu importe le sort de ceux et de celles qui sont renvoyés là-bas.</p>
      <p sl="fr">Nous sommes bientôt le 10 octobre, Monsieur le Commissaire. 10 octobre, journée européenne contre la peine de mort. Je dirai ici symboliquement: quand l’Union européenne cessera-t-elle de renvoyer des hommes et des femmes et même des enfants dans ces pays, et notamment dans ceux qui pratiquent toujours la peine de mort? Quand exigera-t-elle de ces pays qu’ils ratifient à tout le moins la convention de 1951 sur les réfugiés? Quand exigera-t-elle de ces pays un moratoire sur la peine de mort?</p>
      <p sl="fr">Les relations économiques avec ces pays sont importantes, mais elles le sont autant pour eux que pour nous. Elles doivent servir les peuples et non des gouvernements corrompus. Quelle image donne-t-on de l’Europe quand on ne cesse de privilégier les intérêts économiques et sécuritaires de l’Europe sur le concept de démocratie et de droits de l’homme?</p>
      <p sl="fr">Si l’Union européenne ne change pas son fusil d’épaule en ce domaine, il ne faudra pas s’étonner que l’universalisme des droits de l’homme soit de plus en plus considéré comme une forme de néocolonialisme, comme la volonté d’imposer un soi-disant modèle occidental. C’est d’une autre image de l’Europe dont nous avons besoin. La politique de voisinage peut en être un outil. Tel n’est pas le cas, et je le regrette profondément</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28493" name="Derek Roland CLARK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="10-10-1933" birth_place="Bristol" p_group="Europe of freedom and democracy Group" m_state="GB">
      <p sl="en">au nom du groupe EFD. – Monsieur le Président, à quoi le commissaire pense-t-il? La Commission était-elle endormie ces deux dernières années? Nous sommes en pleine austérité économique, malgré ce que M. Van Rompuy a dit cette semaine. Les personnes qui ont perdu leur emploi se comptent par millions, certains nouveaux États membres n’ont pas encore reçu le paquet financier qui leur avait été promis et l’Allemagne a une dette d’un milliard d’euros sur le dos pour soutenir l’économie grecque.</p>
      <p sl="en">En Grande-Bretagne, mon gouvernement est en train de lever des taxes, de geler les pensions et les salaires du secteur public et de réduire les allocations tout en trouvant 45 millions de GBP chaque jour pour cet endroit-ci. Et vous voulez à présent dépenser 1,1 milliard d’euros de l’argent des contribuables européens déjà sur la paille pour un programme visant à aider les pays partenaires le long des frontières de l’UE.</p>
      <p sl="en">Est-ce cela que vous entendez par plus d’Europe – ou est-ce une tentative d’attirer ces pays au sein de l’UE? On dirait la construction d’un empire, d’après moi. Après tout, José Barroso lui-même a qualifié l’UE d’empire. On nous raconte que l’UE a pour objectif d’empêcher d’autres guerres en Europe, mais si vous regardez l’histoire, vous verrez que ces guerres étaient dues à des bâtisseurs d’empires. Et vous recommencez à nouveau. N’apprenez-vous donc jamais?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28255" name="Andreas MÖLZER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="02-12-1952" birth_place="Leoben" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Monsieur le Président, à mon sens, si des doutes commencent à être exprimés plus ou moins ouvertement dans de nombreux pays des Balkans au sujet de leur perspective d’adhésion, cela a le mérite de démontrer la faiblesse de la politique européenne de voisinage, dès lors que les pays des Balkans occidentaux qui ont une perspective européenne et ces pays avec lesquels des négociations d’adhésion sont déjà en cours ne sont pas, bien entendu, repris dans cette politique de voisinage. Comme nous le savons, le cours des négociations d’adhésion dépend fortement, cela va sans dire, du respect des critères d’adhésion. C’est essentiel, en particulier si l’on considère l’élargissement précipité concernant la Bulgarie et la Roumanie.</p>
      <p sl="de">Néanmoins, la paix aux portes de l’Europe est, sans l’ombre d’un doute, plus importante pour l’UE que la paix là-bas en Afghanistan. Selon moi, nous devons donc une fois de plus centrer nos efforts sur les conflits non résolus en Europe qui impliquent nos voisins et qui sont à nos frontières.</p>
      <p sl="de">Outre les efforts de paix dans les Balkans, une amélioration des relations avec la Russie revêt elle aussi de l’importance. Voilà un autre pays qui n’a pas été inclus dans notre stratégie européenne pour le voisinage, bien qu’il s’agisse d’un important partenaire stratégique pour l’Europe, et pas seulement en matière d’approvisionnement énergétique. Nous devons travailler à nos relations avec la Russie dès maintenant, avant que le prochain litige gazier ou que la concurrence entre Nabucco et South Stream aient une chance, dans le pire des cas, d’approfondir nos divisions. Notre dépendance vis-à-vis du gaz russe n’est pas près de cesser. Nabucco et l’approvisionnement depuis d’autres pays ne feront probablement que remplacer une dépendance par d’autres. Ce serait selon moi une mauvaise chose.</p>
      <p sl="de">En aucun cas la politique de voisinage ne doit, avec la création de zones de libre-échange en tant que préparation à l’adoption de l’acquis, dégénérer en une préparation automatique à l’adhésion. C’est pourquoi nous devons, à mon avis, mettre enfin un terme aux négociations d’adhésion avec la Turquie, qui n’est pas un pays européen et dont l’islamisation ne fera que se poursuivre à la suite de la récente réforme constitutionnelle.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="1263" name="Elmar BROK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="14-05-1946" birth_place="Verl " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, ce thème est un exemple typique d’intersection entre politique régionale et politique étrangère. À cet égard, nous devons faire preuve de la flexibilité nécessaire pour nous permettre de mettre en œuvre la politique régionale – y compris avec l’expérience de la politique régionale que nous avons au sein de l’Union européenne –, mais, en même temps, nous devons aussi combiner cela avec des idées issues de la politique étrangère. Il ne s’agit pas d’un acte agressif contre quiconque, ni de zones dans lesquelles nous voulons asseoir notre suprématie, mais bien d’un exemple typique d’un espace où nous pouvons élaborer une stratégie dans laquelle nous reconnaissons que les régions frontalières ont toujours été des zones de conflit, y compris au sein de l’Union européenne.</p>
      <p sl="de">Si nous parvenions à aborder avec succès les régions frontalières de façon à éliminer les conflits entre minorités et les fossés sociaux et économiques et, ainsi, à rendre les transitions plus faciles, il en découlerait un énorme degré de stabilisation du point de vue plus large de la politique étrangère. Si, en tant qu’Union européenne, nous parvenions aussi à des relations plus étroites avec ces pays, ce serait à mes yeux très important.</p>
      <p sl="de">Monsieur le Commissaire, je pense que pour beaucoup de ce que nous avons à développer – à savoir, également mieux incorporer la politique de voisinage dans un concept stratégique et ne pas nous enliser dans des détails techniques, et j’ai l’impression que tel est l’objectif de votre travail –, les différentes possibilités que nous avons de progresser ici peuvent être combinée dans une approche spécifique. Je voudrais donc vous inviter à considérer aussi cela dans un contexte plus large en tant que concept stratégique et, peut-être aussi, d’en tenir compte au sein de votre équipe. Vous pourrez compter sur notre coopération.</p>
      <p sl="de">La mise en œuvre de la flexibilité administrative qui est nécessaire pour y parvenir – étant donné que ce qui s’applique à un pays ne doit pas nécessairement s’appliquer à l’autre, et que si la Russie est de la partie, nous devrons peut-être avoir une solution flexible là aussi, laquelle ne pourra pas être dégagée en utilisant une méthode fourre-tout – est difficile pour n’importe quelle administration. Cependant, vous pouvez compter sur le fait que nous y sommes préparés. Si vous nous donnez votre évaluation de la question qui est prévue pour la fin de l’année, nous y ajouterons volontiers nos idées dans le cadre d’une audition ou par un autre moyen, afin de nous permettre d’élaborer un concept stratégique commun pour l’Union, au bénéfice des citoyens de part et d’autre des frontières.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="23808" name="Csaba Sándor TABAJDI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="26-06-1952" birth_place="Kiskunfélegyháza" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="HU">
      <p sl="hu">Monsieur le Commissaire Füle, je partage l’avis de mes collègues, comme M. Brok qui s’est exprimé avant moi, qui disent que la coopération transfrontalière a un potentiel considérable. J’ai été membre du parlement national pour une circonscription à la frontière serbo-hongroise pendant près de quinze ans, ou, pour être exact, mon travail m’a rapproché de cette région. Je suis bien placé pour savoir que la coopération transfrontalière a un potentiel colossal. Il y a une contradiction fondamentale, à savoir que, malgré l’adhésion de la Hongrie à l’UE, la coopération régionale au sein de l’Union européenne offre très peu de perspectives pour la coopération entre la Hongrie et la Voïvodine, cette province particulière de Serbie. Il y a une contradiction fondamentale, Monsieur le Commissaire Füle, qui a été déjà mentionnée aujourd’hui: des États tels que la Serbie, qui souhaitent rejoindre l’Union européenne, ne peuvent plus faire partie de ce cadre, alors que, d’autre part, il est extrêmement important pour nous de rapprocher les Balkans occidentaux, de faciliter la coopération entre la Roumanie et ses voisins des Balkans occidentaux et entre la Hongrie et son voisin des Balkans occidentaux, la Serbie. C’est pourquoi il y a un problème prioritaire ici et je rejoins M. Brok, selon qui la stratégie de la politique tout entière doit être revue. En tant que Tchèque, vous connaissez très bien la partie centrale de l’Europe, les Balkans et l’Europe orientale, nos voisins de l’est. Le potentiel y est énorme. C’est très important pour la question des minorités ethniques, ainsi que M. Brok l’a souligné. La coopération transfrontalière n’est pas seulement nécessaire parce que c’est la seule manière de résoudre certains problèmes de pollution environnementale, et cela s’applique aux États baltes, aux pays le long du Danube et à ceux de la région de la mer Noire. Elle est aussi importante pour les relations interethniques, par exemple en ce qui concerne les minorités ethniques vivant dans un pays différent. Dans le cas de la Hongrie, cela implique par exemple les relations entre les 180 000 Hongrois qui vivent en Ukraine et la Hongrie, ou les relations entre les Ukrainiens vivant en Hongrie et l’Ukraine. Il en va de même pour la Voïvodine et les Serbes. La coopération régionale a un potentiel significatif pour ce qui est de stabiliser la région, mais nous n’exploitons pas encore cette possibilité. Je voudrais demander à M. Füle, et j’ai pleinement confiance en lui, de revoir l’ancien concept à cet égard, et j’ai bon espoir que nous aurons à l’avenir une politique de voisinage bien plus vaste, qui promouvra mieux les intérêts de l’Union européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="96685" name="Riikka PAKARINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="24-08-1981" birth_place="Varkaus" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="fi">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, les programmes de coopération transfrontalière sont et resteront absolument essentiels pour une coopération améliorée et plus étroite dans les régions frontalières de l’UE. Administrer ces programmes dans le cadre des relations étrangères s’est toutefois avéré problématique et les caractéristiques spécifiques de la coopération transfrontalière ne sont pas toujours prises en considération. Il vaut probablement la peine de se demander si leur gestion, dans le contexte des futurs cadres financiers, ne devrait pas être transférée, par exemple, à la direction générale de la politique régionale de la Commission, en appliquant, disons, les principes très efficaces de la commission du développement régional du Parlement européen en matière de programmes.</p>
      <p sl="fi">La Russie apparaît dans ces programmes de l’IEVP en tant que partenaire égal. Pour autant que je sache, la Russie est, pour l’instant, le seul pays qui n’est pas membre du comité d’aide au développement, dont les programmes sont encore gérés par la DG EuropeAid. La question est: dispose-t-elle d’une expérience suffisante en matière de coopération régionale européenne?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="96801" name="Tomasz Piotr PORĘBA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" m_state="PL">
      <p sl="pl">L’Instrument européen de voisinage et de partenariat, y compris son programme de coopération transfrontalière, est une initiative communautaire très importante qui combine les caractéristiques de la coopération internationale et de la coopération interrégionale. Il mérite notre soutien constant dès lors qu’il permet à des régions situées près des frontières extérieures de l’Union européenne de se rapprocher. Cependant, une condition essentielle est que les procédures de l’instrument soient rationalisées et que des règles claires et intelligibles soient établies.</p>
      <p sl="pl">C’est une bonne chose que la majorité des ressources prévues dans le cadre de l’instrument soient dégagées pour la coopération avec des pays à l’intérieur de l’Europe, à savoir l’Ukraine et le Belarus. Dans ce contexte, nous devrions faire davantage pression sur les autorités bélarussiennes pour qu’elles tiennent compte des citoyens qui réclament le pluralisme et la démocratie. Des signaux positifs du régime concernant sa disposition à mettre en œuvre des réformes permettraient la pleine exploitation des 228 millions d’euros prévus dans le cadre de l’accord, de même qu’ils permettraient au Belarus de participer pleinement à tous les aspects de la coopération dans le cadre du partenariat oriental. Néanmoins, si le régime de M. Loukachenko n’est pas disposé à coopérer, nous devrions envisager de transférer ces ressources à la coopération régionale avec l’Ukraine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="23820" name="László SURJÁN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1941" birth_place="Kolozsvár" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="HU">
      <p sl="hu">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, le commissaire a déclaré que des intérêts nationaux fondamentaux empêchaient le développement d’un degré souhaitable de coopération avec certains pays. J’accepte que de tels intérêts existent, mais je pense que les gouvernements en faveur de la confrontation plutôt que de la coopération interprètent mal leurs intérêts nationaux fondamentaux. Cette interprétation du rôle de l’État contredit clairement les intérêts des citoyens vivant de part et d’autre des frontières, lesquels sont certainement favorables à la coopération.</p>
      <p sl="hu">Nous pouvons nous remémorer les paroles fréquemment citées de Jean Monnet, à savoir que nous bâtissons une union entre des citoyens et non entre des États. Telle est la direction que nous devons suivre. En outre, la situation est compliquée par le fait qu’il y a relativement beaucoup de citoyens européens en dehors de nos frontières, c’est-à-dire en dehors des frontières extérieures de l’Union européenne, comme en Moldavie. Il ne fait aucun doute que la coopération entre la Roumanie et la Moldavie est vitale et améliorera également les relations entre les deux pays.</p>
      <p sl="hu">Monsieur le Commissaire, je ne suis pas convaincu que seuls ces facteurs gouvernementaux et politiques mal interprétés empêchent l’utilisation parfaite et harmonisée de cette mesure. Je pense que le volet administratif devrait aussi être revu en profondeur et que des progrès devraient être réalisés dans ce domaine également. Nous attendons avec impatience cette révision de la Commission et il sera particulièrement important de voir l’efficacité du programme. C’est l’argent des citoyens européens que nous dépensons et nous ne pouvons le faire la conscience tranquille que si les programmes sont efficaces et donnent des résultats. C’est une question très importante. En ce qui concerne la coopération transfrontalière, le message que nous envoyons à ceux qui vivent en-dehors de nos frontières n’est pas que nous voulons les intégrer dans un empire. En réalité, notre message est que nous sommes destinés à vivre ensemble d’une manière ou d’une autre et que la frontière entre nous n’est pas comme une insurmontable Grande Muraille de Chine, et que leurs vies peuvent aussi bénéficier de la coopération mutuelle.</p>
      <p sl="hu">Évidemment, nous n’avons jamais fixé les frontières extérieures de l’Union européenne, ce qui signifie qu’en théorie, la porte est ouverte. À l’évidence, elle n’est pas ouverte au monde entier, mais, dans ce cas nous parlons de cas spécifiques, de personnes et de familles connectées entre elles par l’histoire. Les frontières ont beaucoup changé au XXe siècle. Il existe à la frontière slovaque avec l’Ukraine un village qui est coupé en deux, parce que c’est là que la frontière avait été tracée par les troupes d’infanterie de Staline. Avec un héritage historique aussi difficile, il est crucial que ce programme de l’Union européenne promeuve efficacement les intérêts des citoyens et qu’il porte ses fruits.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="96683" name="Carl HAGLUND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="29-03-1979" birth_place="Esbo" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="FI">
      <p sl="sv">Monsieur le Président, comme cela a été mentionné plus tôt dans ce débat, la Russie a décidé de ne pas participer à la coopération dans le contexte de la politique européenne de voisinage, sans doute parce qu’elle estimait ne pas avoir été traitée de façon suffisamment respectueuse. En lieu et place, nous avons créé ce partenariat stratégique qui, malheureusement, ne fonctionne pas tout à fait comme il le devrait. M. Füle a indiqué tout à l’heure qu’il n’avait pas l’intention d’imposer des réductions sur le programme pour la mer Baltique et je présume qu’il s’agit là d’une conséquence directe de notre incapacité à faire décoller les projets avec la Russie. C’est extrêmement inquiétant.</p>
      <p sl="sv">Il n’est pas facile de coopérer avec la Russie – étant originaire de Finlande, j’en suis bien conscient. C’est toutefois possible, si nous abordons la Russie de la bonne manière, autrement dit avec respect, et si nous nous rendons compte que la culture russe est un peu différente de la nôtre. J’irais jusqu’à suggérer qu’il est possible d’améliorer les connaissances de la Commission et son attitude vis-à-vis de la Russie. Il est absolument essentiel de faire décoller la coopération avec la Russie. Il nous suffit de considérer la stratégie pour la mer Baltique, où la position adoptée par la Russie est absolument cruciale à bien des égards. J’attends avec impatience de bonnes initiatives de la Commission à ce sujet.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="96795" name="Jacek Olgierd KURSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="22-02-1966" birth_place="Gdańsk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Jusqu’à présent, le partenariat oriental est la première et la seule initiative de politique étrangère de mon pays, la Pologne, à avoir été acceptée par Bruxelles et par l’ensemble de la Communauté européenne. Son véritable sens politique est d’attirer six États postsoviétiques dans l’Union. Dans les documents qui établissent le programme, ce n’est pas mentionné, mais tout le monde sait bien de quoi il s’agit.</p>
      <p sl="pl">Ce plan est arrivé à point nommé. Deux crises, tout d’abord la crise géorgienne, puis la crise du gaz entre la Russie et l’Ukraine, ont clairement montré qu’il valait la peine de s’intéresser à cette partie de l’Europe à l’est de l’Union. En décembre, la Commission a alloué 600 millions d’euros à cet objectif. Aujourd’hui toutefois, l’enthousiasme diminue et, même dans cette Assemblée, l’on se demande quelle est l’utilité du partenariat oriental. Le représentant socialiste allemand a déclaré qu’à partir du moment où les Allemands donnaient des milliards d’euros à la Grèce, il était insensé d’avoir un programme de soutien aux États postsoviétiques. C’est comme se demander si l’on met des chaussettes ou des chaussures. C’est une fausse alternative – nous avons besoin des deux.</p>
      <p sl="pl">L’Europe n’est pas seulement une entreprise, un échange de capitaux ou de flux intersectoriels. Elle représente aussi un amour pour la liberté. L’Europe doit aux pays postsoviétiques, lesquels sont restés derrière le Rideau de fer pendant cinquante ans, une voie vers la liberté et la civilisation, et le développement du partenariat oriental devrait parvenir à cette fin. C’est pourquoi, en constatant que des difficultés et des doutes concrets apparaissent concernant un manque de flexibilité procédurale, de même que des problèmes dans la mise en œuvre de projets spécifiques, nous devrions sérieusement envisager une révision de cet instrument, de telle sorte que les belles paroles écrites sur le papier se traduisent par des actions réelles, parce que ces actions valent vraiment la peine d’être prises.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Merci pour votre générosité, Monsieur le Président. Quelqu’un a dit un jour que les frontières étaient des blessures créées par l’histoire. Cependant, les frontières sont nécessaires. Tout a des limites et, bien entendu, l’Union européenne doit avoir des limites également. J’étais un fervent défenseur de l’élargissement et je le suis toujours. L’Europe du sud-est doit être intégrée dans l’Union européenne le plus tôt possible. Néanmoins, nous devons à un moment ou à un autre mettre un terme à cela. Nous devons façonner les frontières qui sont nécessaires de la façon la plus tolérable et la plus constructive qui soit. Les frontières ne doivent pas être abruptes et elles ne doivent pas diviser les personnes. Au contraire, elles peuvent mettre en relation les personnes si elles sont structurées de façon progressive et sensée. Telle est la tâche de la politique de voisinage comme je la conçois, tant dans la Méditerranée qu’à l’est.</p>
      <p sl="de">Je suis toutefois ravi que, depuis le sommet de Prague – une réussite de la Présidence tchèque, par ailleurs très turbulente –, une réelle distinction soit établie entre la politique relative à la Méditerranée et celle relative à nos voisins de l’est. C’est une demande qui avait été formulée à de nombreuses reprises ici au Parlement, y compris par moi-même. Nous pensons que c’est un pas dans la bonne direction, puisque des problématiques différentes doivent être traitées de façons différentes.</p>
      <p sl="de">Voilà pourquoi ces trois différentes formes de coopération – la coopération avec la Russie, la coopération préférentielle avec nos voisins de l’est et la coopération spéciale dans la région méditerranéenne – doivent être traitées comme des instruments séparés avec un seul et même objectif. S’il fallait poser la question de savoir qui doit s’occuper de ces instruments, la réponse est qu’ils devraient être confiés à la Commission et au Parlement, c’est-à-dire aux véritables institutions communautaires et, en particulier, au commissaire Füle, qui, à mon avis, fait de l’excellent travail à cet égard.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, en tant qu’ancien rapporteur pour la PEV au sein du dernier Parlement, je voudrais dire au commissaire Füle que je reste sceptique quant à la possibilité de réellement combiner le Maroc et la Moldavie dans le cadre de la même politique. Dans une certaine mesure, les développements du partenariat oriental et le processus Euromed/de Barcelone reflètent mes préoccupations.</p>
      <p sl="en">Bien entendu, je continue d’espérer qu’un jour, l’Ukraine, la Moldavie et un Belarus indépendant pourront rejoindre l’Union européenne. Néanmoins, je pense bel et bien qu’un financement transfrontalier supplémentaire de l’IEVP doit être mis à disposition afin de résoudre des questions comme les conflits gelés de la Transnistrie au Haut-Karabakh, une région qui me préoccupe particulièrement et qui n’a jamais reçu le moindre financement de la part de la Commission. Pour l’instant, on assiste à un réel risque d’escalade des tensions, voire à l’apparition d’hostilités entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan au sujet du Haut-Karabakh, surtout avec les pétrodollars dont l’Azerbaïdjan regorge à présent.</p>
      <p sl="en">Dans la dimension méridionale, la résolution de la question du Sahara occidental et la lutte contre le fondamentalisme religieux, en particulier dans les pays laïques comme l’Égypte et la Tunisie, sont aussi des domaines où la coopération transfrontalière pourrait devenir prioritaire. Malheureusement, pour la plupart des pays de la politique européenne de voisinage, il s’agit uniquement de relations bilatérales avec Bruxelles, avec peu d’intérêt, voire aucun, pour l’intégration régionale de ces pays ni pour la coopération transfrontalière.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="96654" name="Jaroslav PAŠKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="20-06-1954" birth_place="Banská Štiavnica" p_group="Europe of freedom and democracy Group - Vice" m_state="SK">
      <p sl="sk">Les relations de bon voisinage forment la base de la coexistence décente des nations. Les ressources financières investies dans l’amélioration des relations entre les nations et les États voisins se traduisent par une meilleure coexistence, par le calme et la paix dans les régions et – si un bon usage en est fait – par une croissance économique également, stimulée par une plus grande confiance dans les relations de voisinage et par une coopération plus étroite sur des projets communs.</p>
      <p sl="sk">Les formes de soutien en faveur de la coopération transfrontalière ou de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat doivent être flexibles afin de refléter la politique européenne pour la région concernée. Sur le plan de la mise en œuvre, il importe de simplifier autant que faire se peut le processus de préparation et de mise en œuvre des différents projets, de même qu’il faut que nous soyons en mesure d’évaluer de façon opérationnelle les bénéfices réels découlant de l’utilisation des ressources dépensées à tout moment. Assurément, nous ne pouvons pas imposer un modèle universel à tout un éventail de projets différents de la mer Baltique à la Méditerranée. Par conséquent, le système doit être capable d’une certaine ouverture vis-à-vis des besoins spécifiques des formes concrètes de coopération dans une région donnée.</p>
      <p sl="sk">Une fois que nous aurons tiré des leçons de notre expérience à ce jour, ne craignons donc pas de moderniser ou d’améliorer les mécanismes existants. Nous vous soutiendrons tous sur ce point, Monsieur le Commissaire.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="96814" name="Elena BĂSESCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="24-04-1980" birth_place="Constanţa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="RO">
      <p sl="ro">Je voudrais saisir cette occasion pour mentionner le programme opérationnel conjoint 2007-2013 Roumanie-Ukraine-République de Moldavie. L’UE finance ce programme via l’Instrument européen de voisinage et de partenariat. Trois projets soumis par le conseil municipal de Chişinău et couvrant l’éclairage public, l’utilisation des sources d’énergie renouvelables et l’éco-remédiation n’ont franchi la première étape du processus de sélection qu’après un an, ce qui souligne un problème de bureaucratie excessive.</p>
      <p sl="ro">Bien que des progrès aient été réalisés, des mesures supplémentaires s’imposent. Je pense qu’il faut simplifier les procédures pour accéder aux fonds européens, étendre les domaines où le programme de coopération transfrontalière est applicable et restreindre les limites temporelles pour l’examen des projets. J’estime donc qu’à l’avenir, l’application de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat dans le domaine de la coopération transfrontalière doit se fonder sur des principes d’efficacité et de cohérence.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="96800" name="Marek Henryk MIGALSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="14-01-1969" birth_place="Racibórz" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Monsieur le Commissaire, je pense qu’étendre l’Union à l’est, un objectif pour lequel je sais que vous faites preuve de beaucoup de compréhension, est l’une des obligations les plus importantes de l’Union européenne, et ce parce que cet objectif est lié non seulement à notre obligation morale mais aussi à notre intérêt politique, et parce qu’étendre la sphère de stabilité politique, de stabilité économique et de transparence politique à l’est est dans notre intérêt – je veux dire dans l’intérêt de ceux qui sont déjà membres de l’Union européenne.</p>
      <p sl="pl">En réalité, étendre l’Union européenne pour inclure des pays comme un Belarus démocratique, l’Ukraine et la Moldavie, comme il en a déjà été question ici, mais aussi la Géorgie et d’autres pays de la sphère postsoviétique, est dans l’intérêt de toute l’Union européenne et dans l’intérêt de ces pays qui sont actuellement en dehors de l’Union européenne. Je pense que tous les partis politiques au sein de ce Parlement vous soutiendront afin de garantir que l’intégration se fasse aussi vite que possible et aussi efficacement que possible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, lors du dernier changement de gouvernement à Kiev, en Ukraine, j’ai constaté et observé de près un renforcement croissant des services secrets russes et ukrainiens, et même une certaine interconnexion.</p>
      <p sl="nl">L’Ukraine est située entre l’Union européenne et la Russie. Historiquement, les fortes influences russes en Ukraine sont bien entendu évidentes, mais, après avoir observé pareille évolution, je me demande – et c’est aussi la question que je vous pose – dans quelle mesure la politique européenne de voisinage est peut-être en train de se heurter à un problème majeur sous la forme de ce renforcement de l’influence russe à Kiev et en Ukraine. Cela s’applique en particulier aux forces plus pro-occidentales en Ukraine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="95017" name="Iosif MATULA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="23-08-1958" birth_place="Tamasda" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="RO">
      <p sl="ro">La coopération transfrontalière est l’un des moyens les plus importants de créer une Europe unie et étendue, sans aucune ligne de division. À cet égard, le programme opérationnel conjoint, l’Instrument européen de voisinage et de partenariat et le programme de coopération transfrontalière 2007-2012 Roumanie-Ukraine-Moldavie, doté de plus de 126 millions d’euros, jouent là aussi un rôle important.</p>
      <p sl="ro">En tant qu’État membre de l’UE, la Roumanie contribue à la mise en œuvre de ce programme en collaboration avec deux pays dans le cadre du partenariat oriental. Cela permet de financer des mesures concrètes destinées à atteindre les objectifs de la politique européenne de voisinage. La mise en œuvre du programme, qui reste un processus très difficile, est facilitée par l’entrée en vigueur cette année de l’accord de transit frontalier local entre la Roumanie et la Moldavie. Les mêmes facilités pourraient être établies via un accord similaire entre la Roumanie et l’Ukraine.</p>
      <p sl="ro">En outre, les progrès réalisés au niveau de la gestion de la frontière orientale aident la Roumanie à se préparer à son adhésion imminente à l’espace Schengen. Enfin et surtout, la stratégie pour le Danube actuellement rédigée par l’UE peut imprimer un nouvel élan à la coopération transfrontalière avec la République de Moldavie et l’Ukraine. C’est là un exemple de la manière dont la politique régionale et la politique étrangère peuvent parfaitement se compléter l’une l’autre et toujours donner des résultats positifs.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="96749" name="Andrew Henry William BRONS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="16-06-1947" birth_place="London" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, si vous voulez vraiment savoir ce que quelqu’un mijote, vous devez écouter ce qu’il dit ne pas envisager de faire.</p>
      <p sl="en">La description donnée par l’Union européenne de sa politique de voisinage fait penser à un vieil homme à la réputation contestable, armé d’un sac de bonbons et expliquant combien ses motivations sont innocentes. La politique européenne de voisinage ne vise pas l’adhésion à l’Union européenne, dit-elle. Cependant, nous avons quelques bonbons sous la forme de plans d’action sur la coopération et le développement économiques et sociaux, lesquels contribuent à la croissance durable dans les pays partenaires.</p>
      <p sl="en">Il convient de souligner que les motivations de l’Union européenne sont irréprochables, aussi innocentes que celles du vieil homme à la réputation contestable. Elle ne veut pas prendre possession des États voisins à des fins impropres; elle veut seulement parler de valeurs communes. Il y a un nom en anglais pour cela: cela s’appelle du «grooming», c’est-à-dire le fait de mettre une personne en confiance pour ensuite en abuser plus facilement.</p>
      <p sl="en">J’ai un petit conseil pour les pays voisins: ne parlez pas aux étrangers avec des bonbons. Conservez le bénéfice de votre souveraineté et ne vous laissez pas encourager à trahir votre pays, même par des personnes avec les plus nobles intentions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="101954" name="Jan KOZŁOWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="01-01-1946" birth_place="Wałcz" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Pour commencer, je voudrais remercier le commissaire pour sa présentation factuelle et exprimer ma conviction que non seulement l’analyse préparée par la Commission qui exposera l’expérience obtenue entre 2007 et 2009, mais aussi la discussion d’aujourd’hui contribueront à une meilleure mise en œuvre des objectifs stratégiques de la coopération transfrontalière dans le cadre de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat. Je n’aborderai pas les changements de procédures ni la raison pour laquelle il est crucial de les simplifier, puisqu’au moins trois orateurs précédents ont déjà discuté de la question. Cependant, compte tenu du fait qu’un facteur important pour l’exploitation correcte des ressources européennes est la création d’une capacité administrative appropriée, au niveau tant régional que local, je voudrais demander comment la Commission entend soutenir la coopération des organes décisionnels indépendants régionaux et locaux au sein de l’Union européenne avec leurs partenaires dans le cadre de l’Instrument européen, et en particulier avec les pays du partenariat oriental.</p>
      <p sl="pl">Deuxièmement, puisque les objectifs de la coopération transfrontalière tels qu’ils ont été présentés par la Commission sont des objectifs à long terme, je voudrais demander comment ce programme pourrait contribuer à renforcer la mobilité des jeunes. Comme nous le savons, il s’agit là d’une des priorités du projet de budget pour les années à venir, ainsi que d’un moyen efficace de renforcer la coopération entre l’Union européenne et ces pays voisins.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="33982" name="Marian-Jean MARINESCU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="11-08-1952" birth_place="Râmnicu Vâlcea" m_state="RO">
      <p sl="ro">Le Parlement européen n’a cessé de militer pour un renforcement du paquet financier en faveur de l’Instrument européen de voisinage et de partenariat. Il existe cependant des obstacles entravant sa mise en œuvre, en raison de procédures compliquées et d’un manque de flexibilité dans les règlements relatifs à sa mise en application. J’invite la Commission à fournir une assistance complète aux pays qui n’ont pas été en mesure d’absorber le budget alloué via cet instrument et de répéter l’initiative de ce mois-ci.</p>
      <p sl="ro">De même, il est absolument impératif que les ressources budgétaires dégagées pour cet instrument et encore inutilisées soient transférées à un autre programme de coopération frontalière. À l’évidence, il faudra éviter les redondances entre les financements issus des programmes de coopération transfrontalière et ceux d’autres programmes liés à l’Instrument européen de voisinage et de partenariat.</p>
      <p sl="ro">Je voudrais terminer en remerciant le commissaire pour les efforts qu’il consent dans les relations de l’UE avec la République de Moldavie.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="2341" name="Michael GAHLER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1960" birth_place="Frankfurt/Main" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, je suis certain que nous sommes tous d’accord pour reconnaître que, compte tenu de sa taille et de son importance, l’Ukraine est le pays le plus important de la zone couverte par notre politique de voisinage, et je suis réellement consterné par l’évolution de la situation politique intérieure des derniers mois – c’est en effet un pas en arrière, une re-soviétisation à un rythme étonnant. La semaine dernière, lorsque M. Ianoukovitch était à Bruxelles, la préoccupation considérable que nous aurions vraiment dû exprimer concernant l’évolution de ce pays ne se reflétait aucunement dans les déclarations publiques, si je ne m’abuse.</p>
      <p sl="de">Il est question de lois électorales locales qui sont manipulées de telle manière que la pluralité politique n’est plus garantie. Les partis qui s’inscrivent en vertu de la nouvelle loi ne reçoivent pas d’autorisation. Les services secrets reprennent leur ancien rôle abominable. Je suis réellement très préoccupé et je pense que les déclarations verbales prononcées au sujet de l’Europe par le gouvernement actuel ne sont que des mots et ne reflètent pas la réalité. Qu’envisagez-vous afin de faire une déclaration claire à l’Ukraine?</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="photo_generic" name="Štefan Füle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. − Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, ce n’est pas la première fois que je prends la parole devant vous, mais, pour la première fois, j’ai reçu de nombreuses questions qui, en réalité, vont bien au-delà du cadre de la question initiale. Je m’en réjouis et j’espère que je serai en mesure de vous expliquer.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne les questions initiales avec lesquelles nous avons entamé nos discussions, je suis pleinement d’accord avec ceux qui estiment que la coopération transfrontalière est une manière de faire disparaître les frontières autant que faire ce peut, notamment en ce qui concerne les contacts interpersonnels. Le temps des murs appartient au passé et les programmes de coopération transfrontalière contribuent à cela de façon significative.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi de commencer par le calendrier relatif aux différentes étapes. J’ai déjà mentionné dans la déclaration que la Commission était en train de procéder à une révision à mi-parcours de la coopération transfrontalière; celle-ci sera prête en décembre 2010. En ce qui concerne le règlement de l’IEVP, il a été revu dans le cadre de sa révision à mi-parcours en 2009. Toutes les allocations financières seront donc clarifiées avant la fin de cette année et nous déposerons des propositions législatives sur l’IEVP II d’ici la fin de l’année prochaine, bien que cela concerne déjà l’avenir, au-delà de 2013.</p>
      <p sl="en">En ce qui concerne la question y afférente – et c’est là que nous en sommes, en ce qui concerne les fonds et la Russie –, je peux dire que tout est à l’heure, compte tenu des difficultés que j’ai mentionnées. Tout est à l’heure en ce qui concerne les fonds de l’UE. Il y a quelques petits retards concernant l’argent russe en raison de problèmes techniques de leur côté, mais cela sera bientôt réglé.</p>
      <p sl="en">M. Brok a absolument raison en ce qui concerne la manière de combiner la politique régionale de l’UE et la coopération territoriale aux frontières extérieures de l’UE; je n’aurais pas pu mieux l’exprimer. Nos instruments visent à rendre cette coopération aussi facile que possible en rapprochant les régions au sein des États membres de l’UE et dans nos pays partenaires. À cet égard, je pense vraiment que notre discussion d’aujourd’hui ne devrait pas être perçue isolément mais, il faut l’espérer, comme créant un élan pour une interaction plus étroite avec nombre d’entre vous. J’ai entendu de nombreux représentants avec une grande expérience en la matière et je serai donc disposé à utiliser toutes les voies de communication à notre disposition – tout en étant aussi créatif afin d’ajouter d’autres voies informelles – de manière à tirer le meilleur profit possible de cette expérience, parce qu’il importe que nous réussissions le test de la réalité sur cette question particulière de la coopération transfrontalière.</p>
      <p sl="en">Il importe toutefois que nous réussissions un autre test de la réalité concernant la politique de voisinage, et je me réjouis que plusieurs d’entre vous aient soulevé cette question. Vous n’êtes pas sans savoir qu’en conjonction avec la haute représentante et vice-présidente de la Commission, Cathy Ashton, nous avons en effet entamé un processus de révision de notre politique de voisinage. Le dernier «paquet voisinage», que nous avons présenté au printemps, a évalué non seulement les résultats de l’année dernière, mais aussi les résultats des cinq années au complet.</p>
      <p sl="en">Avec Cathy Ashton, nous nous sommes dit qu’il s’agissait là d’une excellente base pour réfléchir à toute une série de questions: notre politique est-elle correcte? Allons-nous dans la bonne direction? Nos partenaires ont-ils le sentiment que cette politique leur appartient? Avons-nous les bons instruments? Avons-nous les ressources nécessaires? Ainsi qu’aux questions suivantes: parlons-nous encore de politique de voisinage en termes d’instruments et définissons-nous encore l’objectif de la politique de voisinage comme étant la garantie de la paix, de la stabilité et de la prospérité aux frontières de l’Union européenne?</p>
      <p sl="en">Ne devrions-nous pas aussi commencer, enfin, à discuter des questions suivantes: cette politique a-t-elle une fin? Pourrions-nous définir un objectif? Existe-t-il un moyen de rendre le travail et la coopération avec nous plus attrayants aux yeux de nos partenaires? Telles sont les questions que nous avons commencé à aborder avec les États membres, avec nos pays partenaires, avec les groupes de réflexion et les organisations de la société civile, mais aussi avec vous, bien entendu. Nous travaillons pour l’instant avec le président de la commission des affaires étrangères pour trouver des dates et des horaires appropriés. Une fois encore, sur ce point particulier, je cherche à être créatif quant à des contacts informels avec vous, parce que cette question est très importante et qu’avec la présentation d’un nouveau «paquet voisinage» au printemps de l’année prochaine, nous serons prêts à partager avec nos partenaires et le reste du monde les résultats de cette révision.</p>
      <p sl="en">La politique révisée ne se penchera pas seulement sur les trois piliers tels que nous les connaissons aujourd’hui: l’association politique, l’intégration économique et la question de la mobilité. Nous nous pencherons aussi résolument sur la manière dont nos valeurs doivent se refléter dans cette nouvelle politique, sur la manière de renforcer notre défense des droits de l’homme et des libertés fondamentales – pas seulement dans certaines parties de notre voisinage, mais bien partout. Par ailleurs, nous avons quelques questions concrètes à aborder avec des pays tels que l’Ukraine et la Tunisie, entre autres. Mais c’est le dialogue qui nous amènera à la table des négociations et ce sont notre assistance et notre insistance sur ces rôles qui aideront ces pays à atteindre un niveau adéquat.</p>
      <p sl="en">Pour en venir à une question spécifique sur la Russie et l’Ukraine posée par M. Belder, je voudrais seulement ajouter que j’espère vraiment que notre coopération avec les partenaires, et en particulier avec l’Ukraine, ne reposera pas sur une concurrence avec un pays tiers et que nous ne tendrons pas vers un jeu à somme nulle, mais bien vers une situation où tout le monde gagne, qui résulte en une amélioration de la situation dans la région dans son ensemble.</p>
      <p sl="en">Je suis certain de ne pas avoir été en mesure de répondre à toutes vos questions, mais j’en tiendrai compte lors de la révision de la politique de coopération transfrontalière, de même que je trouverai une manière d’y répondre par écrit, car j’estime qu’elles sont importantes et que nous devrions les aborder à nouveau dans le cadre de ce processus de révision.</p>
      <p sl="en">Permettez-moi de donner une autre réponse spécifique, concernant l’idée de transférer ces programmes de la DG RELEX à la DG REGIO. Je ne pense pas que cela permettra de relever les défis que j’ai mentionnés au début. Au contraire, cela signifierait que la question de la politique étrangère – qui existe bel et bien – serait ignorée, et je suis convaincu que nous sommes tout à fait disposés, dans le cadre actuel, à trouver une façon de mieux faire fonctionner les programmes.</p>
      <p sl="en">Ainsi, permettez-moi à présent de vous remercier sincèrement pour la discussion sur ce thème particulier. Merci beaucoup pour toutes ces bonnes idées, que nous aborderons également avec vous lors du processus de révision de cette politique du voisinage.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
      <p sl="fr">Déclaration écrite (article 149)</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="1759" name="Dominique BAUDIS" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="14-04-1947" birth_place="Paris" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">La coopération transfrontalière est essentielle pour les pays de notre voisinage. Comment avoir une économie prospère et pérenne si les frontières sont fermées? Elle permet une meilleure sécurité des frontières et une gestion intelligente des flux migratoires. Pourtant, certaines régions de notre voisinage, comme le Maghreb, ne savent pas travailler ensemble. Dans la plupart des cas où la coopération transfrontalière de nos voisins est au point mort, se cache un conflit gelé, aux antécédents historiques lourds. Il est évidemment primordial de donner les moyens à nos voisins de coopérer. Mais pour que les budgets alloués soient vraiment utiles, il faut que l’Union européenne, c’est-à-dire vous M. Füle, et surtout Mme Ashton, soit présente sur la scène politique. Il faut qu’elle soit en mesure d’exercer une influence, d’être écoutée et respectée. Sinon l’Union pour la Méditerranée est vouée à l’échec. Par ailleurs, l’Instrument Européen de Voisinage et de Partenariat donne lieu à une multitude de documents et souffre de sa complexité, voire de son opacité. Le Parlement n’a quasiment aucun droit de regard sur les documents de stratégie et les programmes indicatifs nationaux! Nous devons être plus souvent consultés et mieux informés, et la procédure doit être simplifiée</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Importation dans l’Union européenne de produits fabriqués dans les laogais (débat)">
    <intervention id="4-045" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="fr">L’ordre du jour appelle la déclaration de la Commission sur l’importation dans l’Union européenne de produits fabriqués dans les laogais.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="photo_generic" name="Štefan Füle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. − Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les députés, le problème soulevé dans cette question concerne en effet les droits fondamentaux de la personne, qui sont des valeurs essentielles de l’Union européenne et qui sont également centraux pour l’action extérieure de l’Union.</p>
      <p sl="en">Je peux vous assurer que la Commission reste fondamentalement attachée aux droits de l’homme, ainsi qu’aux principales conventions de l’Organisation internationale du travail, y compris celle sur le travail forcé. En même temps, vous êtes aussi conscients du caractère délicat de cette question dans nos relations avec la Chine.</p>
      <p sl="en">La Commission rejoint pleinement le Parlement européen sur le fait que le système des laogais est complètement incompatible avec les concepts universellement acceptés des droits de l’homme, ainsi qu’avec les ambitions chinoises de devenir une société moderne et développée. Le maintien de ce système est aussi totalement incompatible avec l’engagement pris par la Chine de ratifier la Convention internationale sur les droits civils et politiques, qu’elle a signée il y a douze ans.</p>
      <p sl="en">L’Union européenne est en effet confrontée au problème suivant: des biens produits dans les laogais, dans ces mêmes conditions que nous condamnons, peuvent très bien être importés dans l’Union européenne. Il est toutefois extrêmement difficile d’établir avec précision si des biens importés de Chine dans l’Union européenne ont été produits dans des laogais et, si c’est le cas, lesquels.</p>
      <p sl="en">Pour répondre à de précédentes questions posées par le Parlement européen – ainsi que par des organisations de la société civile –, l’Union européenne n’a cessé de soulever cette question avec la Chine ces dernières années, notamment dans le contexte du dialogue bisannuel sur les droits de l’homme.</p>
      <p sl="en">Dans ce contexte, l’Union européenne a souligné que le système du laogai violait plusieurs articles de la Convention internationale sur les droits civils et politiques, et en particulier l’article 8, qui interdit le travail forcé ou obligatoire, et l’article 9, qui dispose que nul ne peut être emprisonné sans un procès en bonne et due forme.</p>
      <p sl="en">Jusqu’ici, l’Union européenne a préféré utiliser une approche de dialogue positif avec la Chine, plutôt que de recourir à une interdiction des importations. Nous devons toutefois reconnaître que cette approche a ses limites et que, jusqu’à présent, elle n’a pas produit de changement notable dans la politique chinoise concernant les laogais.</p>
      <p sl="en">Nous devons aussi reconnaître que la Chine n’est pas le seul pays où la question du travail en prison est source de préoccupation. La Commission est donc disposée à revisiter la question du moyen le plus efficace d’exercer une pression sur les pays qui ont recours au travail en prison, en violation des principes fondamentaux des droits de l’homme et des conventions de l’Organisation internationale du travail. Il faudra néanmoins le faire de manière horizontale et ne pas se limiter à la Chine.</p>
      <p sl="en">Nous serions ravis de recevoir d’autres points de vue du Parlement sur cette question et nous vous tiendrons informés de l’évolution future.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="2341" name="Michael GAHLER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1960" birth_place="Frankfurt/Main" m_state="DE">
      <p sl="de">au nom du groupe PPE . – Monsieur le Président, c’est une bonne chose que nous ayons ce débat au cours de la session même où nous menons les délibérations relatives au prochain sommet UE-Chine. La question des laogais a des répercussions à la fois pour la politique commerciale et pour la politique des droits de l’homme. Je voudrais me concentrer ici sur l’aspect relatif aux droits de l’homme.</p>
      <p sl="de">Les prisonniers des laogais en Chine sont forcés à travailler en tant qu’esclaves sous le slogan cynique de «La réforme par le travail». Cet immense réseau de camps de travaux forcés viole les droits fondamentaux de la personne. Les conditions d’emprisonnement sont épouvantables et inacceptables pour les partenaires européens de la Chine. Elles méprisent de manière flagrante les droits de l’homme universels, que la République populaire de Chine s’est engagée à observer pas plus tard qu’il y a douze ans lorsqu’elle a ratifié la Convention internationale sur les droits civils et politiques.</p>
      <p sl="de">Le Parlement européen a déjà condamné à plusieurs reprises le système du laogai par le passé. Il convient toutefois de noter que les prisons de ce réseau portent des noms commerciaux tout comme n’importe quelle entreprise normale, cherchant à dissimuler la véritable nature de leurs produits, qui sont fabriqués par le travail forcé. Les États-Unis ont imposé une interdiction légale à l’importation de biens produits dans les prisons et ont fermé leur marché à ces «entreprises». Nous n’avons pas encore introduit pareille interdiction. Monsieur le Commissaire, vous avez indiqué qu’il était difficile de déterminer la provenance de ces produits. Nous connaissons les noms de ces entreprises, qui sont en réalité des prisons. Les États-Unis ont déjà une expérience spécifique quant à la manière d’empêcher la mise sur le marché de ces produits. La question est de savoir si vous êtes disposé à tenir compte de ces listes de sociétés et à entamer des discussions spécifiques avec les États-Unis sur la manière d’y parvenir.</p>
      <p sl="de">L’Union européenne va-t-elle à présent insister pour que la Chine permette sans tarder au rapporteur spécial des Nations unies sur la torture de visiter les prisons de son choix, notamment au Xinjiang et au Tibet?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="97014" name="Karin KADENBACH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="19-04-1958" birth_place="Wien" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="AT">
      <p sl="de">au nom du groupe S&amp;D . – Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, je voudrais commencer mes remarques en déclarant que le groupe de l’Alliance progressiste des Socialistes et Démocrates au Parlement européen est très intéressé par des relations constructives avec la République populaire de Chine. Votre réponse aujourd’hui m’a quelque peu déçue, toutefois, parce qu’elle ne contenait rien de concret. En réalité, tout ce que vous avez fait, c’est attirer l’attention sur la situation actuelle, en tentant de vous cacher derrière le fait qu’il s’agit d’une question difficile. Ce n’est pas une excuse acceptable, quand d’autres pays, tels que les États-Unis, ainsi que nous venons de l’entendre, sont déjà parvenus à trouver des solutions très claires.</p>
      <p sl="de">Une balance commerciale positive avec la Chine – ce que je souhaiterais pour chacun d’entre nous – ne peut pas nous servir d’excuse pour fermer les yeux face aux graves violations des droits de l’homme. J’ai la certitude que la Chine et ses représentants font de leur mieux pour aborder la situation très difficile en Chine – un boom et une croissance de l’économie au littoral et dans les grandes villes, et une pauvreté croissante dans les zones rurales – qui entraîne un déséquilibre absolu dans les structures sociales du pays. Ce n’est toutefois pas une raison pour ne pas nous efforcer d’empêcher l’importation de ces biens en Europe, que ce soit intentionnellement ou non. Tout un éventail de mesures s’offre à nous; nous pouvons nous assurer que les entreprises en Europe sont informées sur les produits qui posent problème. Les noms de ces entreprises qui commercialisent les biens produits dans les laogais sont connus. Nous savons aussi qui sont les fournisseurs. Bien que l’essentiel de nos entreprises en Europe montrent un excellent exemple en s’engageant à respecter les droits de l’homme, cela ne nous sert pas à grand chose si nous ne faisons rien pour les aider à respecter cet engagement.</p>
      <p sl="de">Je me vois aussi comme une représentante du consommateur, qui veut être sûr, en achetant des produits d’origine chinoise, que ces produits ne sont pas le fruit du travail forcé. Nous sommes déjà très sensibilisés aux produits résultant du travail infantile. D’importants progrès ont été réalisés à cet égard. J’espère que la Commission présentera des propositions spécifiques, comme des labels de qualité. J’appelle de mes vœux une interdiction des produits dont il peut être prouvé qu’ils proviennent de ces sources, ainsi qu’un dialogue constructif et effectif continu avec la Chine. Je pense qu’il existe une volonté de la part du gouvernement chinois de poursuivre ce dialogue. De plus, la Chine cherche à améliorer sa situation quant aux droits de l’homme. Tentons d’y parvenir via ce dialogue, mais ne fermons pas les yeux devant les violations des droits de l’homme simplement parce que les relations commerciales sont si importantes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="840" name="Charles GOERENS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Luxembourg" birth_date="06-02-1952" birth_place="Ettelbruck" m_state="LU">
      <p sl="fr">au nom du groupe ALDE . – Monsieur le Président, plus de mille camps, selon les estimations des ONG, de 3 à 5 millions de personnes incarcérées dont la quasi-totalité accusées de mise en danger de la sécurité de l’État, des allégations concernant le trafic d’organes. Même si la liste n’est pas exhaustive, elle n’en demeure pas moins très inquiétante. Les camps de travail forcé en Chine sont une véritable honte.</p>
      <p sl="fr">La réaction de la communauté internationale, cependant, reste bien timide. En fait, ce que nous attendons de la part de l’Union européenne, c’est qu’elle nous indique des pas mesurés, certes, mais néanmoins susceptibles d’entraîner tous les partenaires commerciaux de la Chine à faire preuve d’une attitude soudée en vue d’obtenir de celle-ci des concessions réelles. On a déjà créé des task forces pour des enjeux de moindre importance.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="96800" name="Marek Henryk MIGALSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="14-01-1969" birth_place="Racibórz" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">au nom du groupe ECR. – Monsieur le Commissaire, je voudrais me joindre à ceux qui ont déclaré que votre discours était plutôt décevant, car cette question devrait être prioritaire pour nous. Quelque 7 millions de personnes vivent dans ces camps. Ces personnes font très souvent l’objet de répressions en raison de leurs opinions religieuses ou politiques. Il y va de notre responsabilité morale et politique de nous opposer à cela.</p>
      <p sl="pl">Il est réellement difficile d’éviter de faire le rapprochement entre ce système carcéral et les goulags russes, et son nom ravive aussi le souvenir de la célèbre inscription surplombant le camp de concentration de l’Allemagne nazie, «Arbeit macht frei», puisque «laogai» signifie «l’amélioration par le travail». Par conséquent, nous ne pouvons pas juste ignorer cela, et cette question devrait être absolument prioritaire dans toute discussion entre l’Union européenne et la Chine, ainsi que, selon moi, dans toute discussion entre un État membre et la Chine. C’est une question fondamentale et j’invite le commissaire à mettre ce point à l’ordre du jour de toutes les réunions avec les autorités chinoises.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="96858" name="Marie-Christine VERGIAT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="23-09-1956" birth_place="Roanne" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">au nom du groupe GUE/NGL . – Monsieur le Président, nous savons toutes et tous ce qu’il en est de la situation de la démocratie et des droits de l’homme en Chine. Nous venons de parler de la politique européenne de voisinage. Dans les deux cas, un point commun: le réalisme économique prévaut.</p>
      <p sl="fr">Parce que la Chine est d’abord et avant tout, pour ceux et celles qui gouvernent l’Europe, un grand marché. Il ne faut donc pas contrarier les autorités chinoises car elles pourraient nous fermer leurs frontières. Et peu importe que la répression politique soit toujours la même, moi je n’ai pas oublié les victimes de la place Tian’anmen. Je n’oublie pas tous ceux qui croupissent en prison, dans des camps de travail, voire paient de leur vie leur combat pour la démocratie et les droits de l’homme.</p>
      <p sl="fr">Alors, oui, le système laogai est un terrible symbole de ce qui se passe en Chine. Vous nous avez encore dit que la Commission était attachée aux droits de l’homme. Alors, Monsieur le Commissaire, ne vous cachez pas derrière des considérations techniques! Ne vous contentez plus de discourir avec le gouvernement chinois! Vous savez bien comment le gouvernement chinois entend vos propos. Pour lui, les discussions en ce domaine sont des passages obligés.</p>
      <p sl="fr">Votre intervention préliminaire ne répond guère aux questions de mes collègues. Vous n’avez effectivement rien dit de concret, et ne vous cachez pas derrière le fait qu’il existe des camps de travail dans d’autres pays! La Chine se modernise, nous dites-vous. Moi, je dirais: cela dépend pour qui.</p>
      <p sl="fr">Je ne suis pas une proaméricaine, tant s’en faut. Mais il me semble, en l’occurrence, que faire à tout le moins ce que font les États-Unis serait un minimum. En matière de sécurité et de soi-disant lutte contre le terrorisme, nous savons coopérer avec les États-Unis, y compris au mépris des droits des citoyens européens. Pourquoi l’Union européenne n’est-elle pas capable de faire la même chose quand il s’agit de faire respecter les droits de l’homme?</p>
      <p sl="fr">Monsieur le Commissaire, quand l’Union européenne interdira-t-elle l’exportation des produits des camps laogai?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="96993" name="Lorenzo FONTANA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="10-04-1980" birth_place="Verona" p_group="Non" m_state="IT">
      <p sl="it">au nom du groupe EFD. – Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, Mesdames et Messieurs, vos paroles ne sont assurément pas celles que nous attendions, car nous espérions une réaction plus ferme sur cette question. Nous ne pouvons laisser les droits de l’homme subordonnés à l’économie, car, autrement, l’existence de l’Union européenne n’a plus aucun sens.</p>
      <p sl="it">Des millions de personnes vivent dans les laogais, des millions de personnes dont les droits de l’homme sont bafoués. Surtout, nous ne devons pas oublier que, dans tous les cas, c’est aussi un problème pour l’économie européenne, puisque ces produits qui arrivent sur notre marché créent également une concurrence déloyale, qui entraîne des crises économiques en Europe, ainsi qu’une perte de compétitivité et un dumping. Cela montre clairement que, malgré tout ce que le gouvernement chinois a dit et fait au fil des ans, malheureusement, les résultats ne sont nullement visibles.</p>
      <p sl="it">Les laogais continuent d’exister et, hélas, des millions et des millions de personnes, qui représentent les minorités dans ces pays, voient leurs droits foulés aux pieds. Nous estimons, et j’espère, que les efforts diplomatiques et la concertation donneront désormais lieu à une forte réaction de l’Europe, ce qui suppose une lutte résolue contre l’importation de produits en provenance des laogais, peut-être en suivant l’exemple des États-Unis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="28219" name="Daniel CASPARY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-04-1976" birth_place="Karlsruhe" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, nous savons tous que le réseau de laogais sert de façade à un intolérable système de camps de travaux forcés en Chine. L’existence même de ces camps est intolérable, mais je trouve abject que de nombreux produits fabriqués là-bas parviennent à se retrouver dans nos magasins. Non seulement ces camps sont utilisés en tant qu’élément du système pénal pour les prisonniers, mais en outre, ils permettent au gouvernement chinois de dégager des profits et des bénéfices économiques. Encore une fois, cette situation est intolérable. Comment pouvons-nous savoir si certains de ces produits en provenance des camps ne seront pas offerts en signe d’hospitalité à la délégation de l’Union européenne qui se rendra en Chine dans deux semaines? Je ne pense pas que je pourrais le digérer.</p>
      <p sl="de">Monsieur Füle, je suis très déçu par ce que vous aviez à dire. Plutôt que de vous pencher enfin sur cette question et de nous présenter des solutions, vous avez annoncé que la Commission avait d’abord l’intention de découvrir quels autres pays utilisaient aussi des prisons critiques pour fabriquer des produits qui parviennent jusqu’à nos marchés. Vous devez aborder les problèmes un par un de façon adéquate. Lorsque vous aurez résolu ce problème, alors nous pourrons passer à un autre. Nous devons éviter de trop nous disperser, et plutôt enfin nous attaquer de front à ce problème.</p>
      <p sl="de">J’invite la Commission et le Conseil à enfin garantir que les produits issus de ces camps ne seront plus vendus dans aucun magasin européen. Nous ne voulons pas de produits de ce genre en Europe. Comme cela a été dit à plusieurs reprises, nos amis aux États-Unis ont trouvé un moyen d’interdire ces produits dans leurs magasins. Je demande à la Commission de veiller à ce que ces produits tachés de sang n’atteignent plus nos marchés. Je suis favorable à un bon partenariat avec la Chine, mais ces camps et d’autres questions seront toujours une source d’irritation dans nos relations.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="96870" name="Gesine MEISSNER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-02-1952" birth_place="Uelzen" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, vous avez déclaré que les droits de l’homme étaient des valeurs essentielles au sein de l’Union européenne. En décembre dernier, nous avons fièrement signé le traité de Lisbonne et la Convention sur les droits de l’homme qui y est associée et qui est juridiquement contraignante. Ce que vous avez dit est absolument correct et revêt une importance vitale: nous devons défendre ces droits de l’homme à tout moment et nous devons aussi permettre à ces principes de guider nos activités commerciales.</p>
      <p sl="de">Comme vous l’avez indiqué, cette question est délicate. Cependant, ainsi qu’il a été signalé, il existe une liste des camps produisant ces produits. J’ai ici un livre avec toutes les informations pertinentes. Il indique quelle prison fabrique quel produit et sous quel nom commercial. C’est la raison pour laquelle, par exemple, la Fondation pour la recherche sur le laogai, qui est active à l’échelle tant internationale qu’européenne – je dis cela à l’intention du président Müller, qui est ici avec nous aujourd’hui – a écrit au commissaire De Gucht pour lui demander de permettre à l’envoyé spécial des Nations unies de visiter les camps de son choix et d’examiner s’il serait possible de mettre un terme aux préférences douanières pour ces produits sur une base temporaire, en suivant l’exemple des États-Unis, qui sont un peu plus courageux que nous sur cette question. Je voudrais connaître les progrès qui ont été réalisés au niveau de l’enquête promise par la Commission à cet égard?</p>
      <a text="(Applaudissements)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="96994" name="Fiorello PROVERA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="31-03-1946" birth_place="Vigevano" p_group="Europe of freedom and democracy Group" m_state="IT">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, je voudrais ajouter quelques chiffres à ceux cités par mes collègues: il existe plus de 1 000 camps de laogai certifiés, entre 40 et 50 millions de prisonniers ont passé du temps dans les laogais depuis 1949 et, en particulier, 314 entreprises commerciales sont liées aux laogais.</p>
      <p sl="it">Les laogais représentent l’un des systèmes carcéraux les plus répressifs au monde, créés sur le modèle des goulags soviétiques afin de punir les opposants au régime communiste; pour des raisons politiques, en d’autres termes. L’Union européenne a déjà d’énormes difficultés à rivaliser avec le système de production de la République populaire de Chine, dont les normes syndicales, environnementales et en matière de protection des consommateurs sont absolument non existantes. Si nous acceptons l’importation de biens produits par des prisonniers politiques, nous devenons complices, du moins moralement, de ces crimes à l’éradication desquels nous devrions contribuer.</p>
      <p sl="it">Autrement, Monsieur le Commissaire, nous allons confirmer l’impression selon laquelle nous sommes très critiques vis-à-vis des petits pays et très prudents dans nos contacts avec les grands pays tels que la Chine. Pour conclure: le prochain sommet d’octobre offre une occasion d’aborder également ce problème. Monsieur le Commissaire, j’espère que cette occasion ne sera pas manquée et que vous reviendrez avec de meilleures nouvelles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="96838" name="Cristian Dan PREDA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Romania" birth_date="26-10-1966" birth_place="Bucureşti" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="RO">
      <p sl="ro">Comme vous le savez, l’article 11 de la Déclaration universelle des droits de l’homme établit le droit à un procès équitable. De toute évidence, le laogai, à savoir la rééducation par le travail, viole ce droit de façon éhontée. Ainsi que mes collègues l’ont dit avant moi, les camps de laogai font plus que violer ce droit. Ils soumettent les prisonniers à la torture et à des traitements dégradants, de même qu’ils leur imposent un travail, non payé bien sûr, dans des mines, des fermes et des usines, lequel dure parfois toute la journée. En outre, dans les camps de laogai, les détenus sont victimes de coups, d’agressions sexuelles, et ils sont privés de soins médicaux et d’un régime alimentaire acceptable. L’importation dans l’UE des produits créés dans le système du laogai doit à l’évidence être interdite. Je pense vraiment que cela devrait être le cas. La Commission peut contrôler cette interdiction. M. Gallagher l’a très clairement suggéré dans son discours.</p>
      <p sl="ro">D’une part, je pense aussi, comme d’autres de mes collègues l’ont indiqué, que les représentants de l’UE doivent saisir toutes les occasions lors des réunions à haut niveau avec des fonctionnaires chinois afin de réclamer l’interdiction pure et simple de ce système dégradant.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="1073" name="Cristiana MUSCARDINI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="06-11-1948" birth_place="Cannobio " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, ceux qui vénèrent le dieu de l’argent se moquent bien de savoir si cet argent est taché de sang. Le gouvernement chinois utilise la main-d’œuvre de ces personnes dans des conditions de travail inhumaines et continue d’exporter ces produits tachés de sang vers l’Europe.</p>
      <p sl="it">Je ne pense pas que l’aspect moral aidera l’Union européenne à résoudre ce problème, parce que l’Union européenne n’a toujours pas mis en place de mesures afin de stopper l’importation de ces biens et qu’elle continue de traiter avec la République populaire de Chine, bien qu’elle soit au courant de ce que la Chine fait ainsi que de l’origine de ces biens.</p>
      <p sl="it">Je crains que l’aspect moral n’intéresse pas suffisamment l’Europe. Ainsi, le Parlement invite fermement à revenir avec plus de détermination sur ce problème, à l’aborder sans équivoque avec la Chine et, dans l’intervalle, dès lors que l’Europe a ses propres préoccupations économiques, nous devrions à tout le moins proposer un règlement visant à indiquer le lieu d’origine dès que possible. De cette manière, il sera possible de dire au gouvernement chinois que, si la fabrication et l’exportation de biens réalisés par des prisonniers ne sont pas interdites, alors, pour nous, tout ce qui est chinois sera un instrument susceptible d’être né du sang.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="28424" name="Tunne KELAM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Estonia" birth_date="10-07-1936" birth_place="Taheva" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="EE">
      <p sl="en">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, nous ne devrions pas oublier qu’une part substantielle de l’essor économique de la Chine est le fait de l’économie carcérale. Le système du laogai est le plus important outil d’oppression politique massive et, depuis 1949, quelque 50 millions de personnes sont passées par ce système. Même aujourd’hui, l’on dénombre jusqu’à cinq millions de détenus. La plupart d’entre eux y sont gardés sous prétexte d’empêcher une menace pour la sécurité de l’État. L’exploitation à grande échelle du travail forcé dans les camps carcéraux de la Chine communiste est un secret de polichinelle. Il a été prouvé que la plupart des prisons de laogai opéraient sous le nom d’entreprises commerciales.</p>
      <p sl="en">À la veille du sommet UE-Chine, Monsieur le Commissaire, êtes-vous disposé à appliquer le principe de réciprocité du président Van Rompuy dans le cadre de prochaines actions? Je trouve moi aussi que vous n’avez pas répondu à la majeure partie de nos questions. Par exemple, coopérez-vous d’une façon ou d’une autre avec les autorités américaines afin de détecter les produits fabriqués dans les laogais? Avez-vous jeté un œil aux précédentes résolutions du Parlement qui préconisaient une interdiction des ventes de produits issus de laogais en Europe et insistaient pour que les progrès futurs concernant la coopération avec la Chine soient subordonnés à la ratification par Pékin des conventions importantes des Nations unies et de l’OIT? En outre, êtes-vous disposé à suspendre le statut de la Chine dans le cadre du système de préférences généralisées si les autorités chinoises refusent? Nous avons besoin de réponses à certaines questions.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="25919" name="Martin KASTLER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="18-06-1974" birth_place="Nürnberg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, incarcérer des personnes dans des camps de travail parce qu’elles ne partagent pas les mêmes points de vue que le régime au pouvoir est un crime contre la dignité humaine. Les camps de travaux forcés, les camps de rééducation et les camps d’internement sont autant d’anachronismes qui n’ont rien perdu de leur répugnance au XXIe siècle, où qu’ils se trouvent dans le monde. Je suis réellement déçu que la Commission européenne, bien qu’elle sache que c’est une erreur, n’ait pas présenté de mesures concrètes aux députés de cette Assemblée pour aborder le cas chinois et qu’elle n’ait pas expliqué comment elle envisageait la coopération future entre l’UE et la Chine.</p>
      <p sl="de">Si les États-Unis disposent de listes d’entreprises et s’il existe des livres publiant les noms d’entreprises réputées pour être des couvertures pour les camps d’internement, comment cela se fait-il que vous ne les ayez pas? Pourquoi voyez-vous cela avec des œillères? Vous-même et la Commission vous rendez complices de la misère subie par ceux qui ont été emprisonnés, essentiellement sans procès légal en bonne et due forme. Personne ne peut souhaiter cela. L’état de droit est l’un de nos principes fondamentaux en Europe et au sein de l’Union européenne. En tant que député européen, j’ai honte d’avoir dû écouter ce qui a été dit ici aujourd’hui. Je suis toutefois enchanté que, tous partis confondus, nous ayons attiré l’attention sur ce principe de l’état de droit pour la liberté et pour la dignité humaine. Je voudrais en remercier l’Assemblée.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-060" speaker_id="96871" name="Michael THEURER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="12-01-1967" birth_place="Tübingen" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="DE">
      <p sl="de">Monsieur le Président, Monsieur le Commissaire, mes collègues ont expliqué qu’il était urgent, au nom des droits de l’homme, que l’importation de ces produits dans l’Union européenne cesse. Je suis aussi d’avis que, dans le contexte de conditions aussi inhumaines, la question de savoir si ces produits sont vendus à des prix de dumping se pose. Je pense que nous devrions réfléchir à la nécessité de prendre des mesures anti-dumping.</p>
      <p sl="de">En outre, nous devrions, au sein de l’UE, indiquer clairement que, quelles que soient les problématiques commerciales impliquées, les conditions dans ces camps de travail sont à nos yeux inacceptables. Naturellement, nous ne devrions pas nous occuper uniquement des produits eux-mêmes, mais aussi de l’amélioration des conditions pour ces personnes internées dans ces camps, lesquelles n’ont aucun recours aux principes de l’état de droit. Nous devrions à nouveau l’indiquer clairement à la République populaire de Chine.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-061" speaker_id="28253" name="Eva LICHTENBERGER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="01-07-1954" birth_place="Zams" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Vice" m_state="AT">
      <p sl="de">Merci beaucoup, Monsieur le Président. Monsieur le Commissaire, vous avez dit: dans le contexte des relations avec la Chine, c’est un sujet très délicat. C’est clair. À mon sens toutefois, les partenaires qui font affaire ensemble et qui établissent un partenariat au niveau mondial doivent non seulement insister sur leurs propres valeurs dans les négociations, mais aussi tirer les conclusions qui s’imposent. Faute de quoi, et je pense que nous sommes tous d’accord sur ce point, un des partenaires à la négociation pourrait être accusé d’hypocrisie lorsqu’il critique l’existence de ces camps condamnables, tout en autorisant par ailleurs ces produits sur son marché. Il est important pour la crédibilité européenne que nous mettions nos actes en conformité avec nos paroles. Je pense que cette position nous attirerait le respect de la Chine, et qu’elle ne serait pas rejetée. Après tout, un partenaire dont l’hypocrisie est si apparente sera pris bien moins au sérieux qu’un partenaire qui reste fidèle à ses valeurs – même au point de prendre des mesures.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-062" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la Chine est une merveille économique capitaliste, mais, surtout, un État communiste unipartite brutal. Un des faits les plus déplaisants est la «rééducation» forcée dans des camps de travail, ou laogais, où sont envoyés des millions de dissidents ou d’opposants politiques – des Ouïgours aux pratiquants du Falun Gong, ainsi que, par le passé bien sûr, les manifestants de la place Tian’anmen et leurs familles.</p>
      <p sl="en">Dans ces camps, il y a des allégations horribles, quoique non prouvées, de collecte d’organes, à des fins de transplantation, sur les prisonniers sur le point d’être exécutés. C’est un fait, bien entendu, que la Chine exécute des milliers de citoyens chaque année pour différentes raisons, allant de crimes capitaux majeurs – ce que l’on pourrait trouver compréhensible – au sabotage économique et même au proxénétisme.</p>
      <p sl="en">Il est une autre préoccupation que j’ai exprimée par le passé devant le commissaire Mandelson, à savoir que ces camps de travaux forcés pourraient produire des biens. C’est une allégation. On a cité en particulier le cas de bottes en caoutchouc, lesquelles seraient parvenues d’une manière ou d’une autre jusqu’aux marchés de l’UE. J’éprouve une certaine compassion pour la Commission, car il a été jusqu’à présent impossible d’identifier ces produits ou de prouver cette allégation.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="96654" name="Jaroslav PAŠKA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="20-06-1954" birth_place="Banská Štiavnica" p_group="Europe of freedom and democracy Group - Vice" m_state="SK">
      <p sl="sk">Les camps de laogai, des mots chinois «lao» – signifiant «rééducation» – et «gai» – signifiant «travail» – ont commencé à être établis en Chine peu après la prise de pouvoir par les communistes en 1948.</p>
      <p sl="sk">Près de 50 millions de Chinois ont été emprisonnés dans ces camps depuis leurs débuts, et seuls la moitié d’entre eux sont un jour rentrés chez eux. Selon la Fondation pour la recherche sur le laogai de Washington, il existe actuellement plus de 1 700 de ces camps en Chine. Entre 3 et 5 millions de personnes y sont détenues. Pour l’essentiel, les personnes sont envoyées dans ces camps sans la moindre procédure judiciaire, puisqu’une décision de la police suffit. Dans ces camps, le régime chinois prive délibérément les prisonniers de leur dignité humaine et de leur individualité, de même qu’il oblige la famille et les amis des prisonniers à leur écrire des lettres dans lesquelles ils les renient et les abandonnent. Ces lettres finissent par briser le prisonnier, de même que les interrogations d’une durée inhumaine, la torture et les 14 heures quotidiennes de dur labeur. Les prisonniers n’ont que 3 ou 4 jours de congé par an. Il n’y a pas de soins médicaux ni de médicaments dans les camps. Les prisonniers qui travaillent à l’extérieur complètent leur régime alimentaire en mangeant de l’herbe. Les camps n’autorisent aucune vie privée et 5 à 15 % des prisonniers s’y suicident.</p>
      <p sl="sk">Nous devons dès lors prendre des mesures efficaces afin de garantir que les produits issus de ces usines d’esclaves ne souillent pas la conscience de la civilisation européenne.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-064" speaker_id="96751" name="Nick GRIFFIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="01-03-1959" birth_place="Barnet" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, la perspective d’être emprisonné pour des crimes de pensée est choquante. Contrairement à la majorité ici présente, mon expérience personnelle me permet d’en témoigner. Le gouvernement britannique a tenté de m’emprisonner à trois reprises en vertu de lois anti-liberté de parole qui disposent que dire la vérité n’est pas une défense. J’ai donc beaucoup de compassion pour les dissidents chinois et, surtout, tibétains, forcés au travail dans des camps communistes.</p>
      <p sl="en">Il convient de prendre des mesures afin d’empêcher les biens qu’ils produisent d’être vendus moins chers que ceux fabriqués par des travailleurs occidentaux. Cependant, si l’on accepte que les articles réalisés par de la main-d’œuvre forcée constituent une concurrence déloyale, il est impossible de ne pas parvenir à la même conclusion à propos de biens fabriqués par une main-d’œuvre exploitée, par des travailleurs qui ne sont pas autorisés à s’organiser en syndicats, dans un pays où il n’y a pas de coûts liés à la protection environnementale.</p>
      <p sl="en">En réalité, tous les biens fabriqués en Chine représentent une concurrence déloyale. Le commerce avec la Chine, loin d’être libre, coûte des millions d’emplois et détruit notre base manufacturière. Il est temps de protéger nos travailleurs de cette alliance contre nature de tyrannie communiste et d’avidité capitaliste.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-065" speaker_id="96749" name="Andrew Henry William BRONS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="16-06-1947" birth_place="London" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="en">Monsieur le Président, afin de déterminer s’il faut ou non autoriser la vente de biens que des prisonniers ont été contraints de fabriquer, il faut savoir si les prisonniers ont commis des délits réels, par opposition à des délits politiques – bien entendu, en Chine, nous savons bien de quelle nature ils sont –, si le système judiciaire est équitable et, certainement, si les prisonniers sont détenus dans des conditions humaines, ce qui n’est assurément pas le cas dans les laogais.</p>
      <p sl="en">Cependant, afin de déterminer si les citoyens devraient être autorisés à les acheter, il faut savoir si le pays importateur souhaite fermer ses propres usines et mettre ses travailleurs au chômage. Cela doit s’appliquer non seulement aux biens fabriqués par des prisonniers, mais aussi aux biens produits par toute économie à bas salaires avec laquelle nos travailleurs ne peuvent espérer rivaliser.</p>
      <p sl="en">Dans les livres d’économie classiques, les partisans du libre-échange disent toujours que celui-ci rend le monde dans son ensemble plus riche. Cela ne veut toutefois pas dire que chaque pays devient plus riche. Cela ne veut certainement pas dire que les travailleurs britanniques et européens mis à la porte deviennent plus riches. Ce sont leurs intérêts qui doivent l’emporter.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-066" speaker_id="photo_generic" name="Štefan Füle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">membre de la Commission. − Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, le développement économique de la Chine est sans précédent dans l’histoire économique moderne et ce pays joue un rôle de plus en plus important sur la scène mondiale. Ce rôle comporte aussi des responsabilités, comme le respect des droits fondamentaux et des principaux droits du travail. Il est essentiel que les autorités chinoises relèvent ces défis.</p>
      <p sl="en">Même en ces temps difficiles, la Chine et l’Europe sont des partenaires naturels. Une politique de dialogue avec la Chine est la meilleure manière d’aller de l’avant et de résoudre ces questions, notamment dans le contexte de notre dialogue sur les droits de l’homme ou du dialogue économique et commercial à haut niveau EU-Chine.</p>
      <p sl="en">Cela étant dit, nous devons aussi défendre nos valeurs et principes, y compris en ce qui concerne le travail forcé dans les laogais. Par conséquent, la Commission – ainsi que je l’ai dit dans mon introduction – est disposée à envisager une façon efficace d’empêcher les importations de biens fabriqués au moyen du travail forcé et s’efforcera d’y parvenir dans le cadre d’un dialogue étroit avec le Parlement européen.</p>
      <p sl="en">Mon collègue, le commissaire Karel De Gucht, a longuement fait référence aux droits de l’homme en Chine dans cette Assemblée mardi dernier. Je peux à nouveau garantir à cette Assemblée que les droits de l’homme, y compris le souhait de l’Union européenne de voir abolir les laogais, seront abordés lors du sommet UE-Chine du 6 octobre.</p>
      <p sl="en">Contrairement aux États-Unis, l’UE ne dispose pas d’instrument horizontal pour interdire l’importation de biens produits en ayant recours au travail forcé. La Commission est disposée à étudier l’efficacité du droit américain pour ce qui est d’empêcher ces importations étant donné la difficulté de les identifier. Je ne manquerai pas l’occasion d’informer mes quatre collègues des DG dont le travail est lié à cette question du fait que, pour cette Assemblée, l’heure est venue de mettre sur pied une task-force inter-DG pour étudier plus en profondeur cette question.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-067" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="fr">Le débat est clos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Approbation du procès-verbal de la séance précédente: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem5" title="5. Vérification des pouvoirs: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem6" title="6. Composition des commissions et des délégations: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem7" title="7. Dépôt de documents: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem8" title="8. Positions du Conseil en 1ère lecture: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem9" title="9. Décisions concernant certains documents: voir procès-verbal."/>
  <section id="creitem10" title="10. Déclarations écrites inscrites au registre (article123 du règlement): voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem11" title="11. Transmission de textes adoptés au cours de la présente séance: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem12" title="12. Calendrier des prochaines séances: voir procès-verbal"/>
  <section id="creitem13" title="13. Interruption de la session">
    <intervention id="4-078" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="fr">Je déclare interrompue la session du Parlement européen.</p>
      <a text="(La séance est levée à 11 h 55)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
