<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20030515.ES" lang="es" date="2003-05-15" place="Estrasburgo" edition="Edición DO">
  <section id="creitem1" title="Orientaciones Generales de Política Económica para 2003-2005">
    <intervention id="4-004" speaker_id="1033" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alonso José PUERTA" nationality="Spain" birth_date="24-03-1944" birth_place="Avilés " p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="ES">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate del informe (A5-0142/2003) elaborado por el Sr. García-Margallo y Marfil, en nombre de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios, sobre la Recomendación de la Comisión relativa a las Orientaciones Generales de Política Económica para los Estados miembros y la Comunidad (período 2003-2005) (COM(2003) 170 - C5-0189/2003 - 2003/2074(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-005" speaker_id="1992" name="José Manuel GARCÍA-MARGALLO Y MARFIL" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente" nationality="Spain" birth_date="13-08-1944" birth_place="Madrid" m_state="ES">
      <p sl="es">Señor Presidente, quisiera empezar por centrar mi intervención señalando qué es lo que estamos discutiendo. Estamos discutiendo aquí unas orientaciones económicas que presentan, a mi juicio, tres novedades importantes: en primer lugar, son orientaciones económicas para tres años, no solo para un año; en segundo lugar, se van a discutir conjuntamente con las orientaciones de empleo; y, en tercer lugar, se discuten en un momento de recesión. Esta mañana nos hemos despertado con la noticia de que la economía más poderosa de la Unión ha entrado en recesión y, por lo tanto, no son unas orientaciones económicas corrientes.</p>
      <p sl="es">Ante esta situación, se me pidió en la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios que elaborásemos un informe a tiempo, para que la Comisión y el Consejo lo puedan considerar, y que intentásemos alcanzar el mayor acuerdo posible. Y lo hemos hecho. Todos los grupos se han dejado plumas en la discusión, pero todos hemos sido capaces de llegar a un acuerdo. Y quiero aquí subrayar el buen hacer de los portavoces: de mi Grupo, Othmar Karas; del Grupo Parlamentario del Partido Socialista Europeo, Robert Goebbels; y del Grupo del Partido Europeo de los Liberales, Demócratas y Reformistas, Carles-Alfred Gasòliba i Böhm.</p>
      <p sl="es">Y quiero decir a la Comisión, simplemente, que el Parlamento, cuando se le ha invitado a responder, ha respondido siempre bien. Como se decía en el Cantar del Mío Cid, "¡qué buen vasallo si hubiese buen señor!". Tomen buena nota y asocien este Parlamento a la discusión de estas orientaciones económicas. Entre otras cosas, porque esta discusión servirá para presionar a aquellos Estados miembros que más se retrasen.</p>
      <p sl="es">Los puntos fundamentales de mi informe son los siguientes: en primer lugar, pedimos que se nos explique si los mecanismos de coordinación actuales son suficientes o se necesita algo más. Sabemos que el Tratado dice que las políticas nacionales, las políticas de oferta, las políticas a corto plazo, son políticas de interés común y que deben ser objeto de coordinación. Cada vez que comparece el Sr. Comisario nos dice que el retraso en la puesta en práctica de la estrategia de Lisboa -y llevamos ya tres años de retraso- se debe a la falta de aplicación, a la falta de diligencia de los Estados miembros. Nosotros no quisiéramos quedarnos en el lamento, lo que decimos es qué hay que hacer para corregir estas faltas de aplicación, y proponemos dos cosas: que la Comisión nos haga de una vez una lista de cuáles son las rigideces que obstaculizan la puesta en marcha del mercado interior y de las reformas estructurales, cuáles son sus prioridades, cuáles las acciones a realizar y cuál el calendario para cumplir los objetivos de Lisboa en el año 2010.</p>
      <p sl="es">Pedimos también a la Comisión que nos diga que, si la falta de diligencia de los Estados miembros es la causa del retraso, qué puede hacer ella para corregir esta falta de diligencia. Existió una Constitución española que decía que los españoles debían ser justos y benéficos, pero no había ningún artículo que dijese cómo se iba a aplicar ese precepto, y tuvimos tres guerras civiles en el siglo XIX. Queremos que esa coordinación asegure que las políticas económicas caminan todas en la misma dirección. Para eso está la coordinación.</p>
      <p sl="es">En segundo lugar, subrayo mi fe absoluta en el mantenimiento de los grandes equilibrios presupuestarios. El que las cosas vayan mal no quiere decir que haya que corregir las cosas que van bien. Y lo que ha ido bien en este período es la política monetaria orientada a la estabilidad de precios y gestionada por un banco independiente y un pacto de estabilidad que ha mantenido una cierta disciplina -solo una cierta disciplina- en los Estados miembros. Como la disciplina -insisto- es solo relativa y hay Estados que se han desmadrado notablemente, sigo reafirmando mi fe en que el objetivo debe ser el equilibrio presupuestario, que los países que hayan incurrido en prodigalidad tendrán que reducir su déficit estructural en medio punto del PIB, como cree la Comisión.</p>
      <p sl="es">En tercer lugar, que los programas de convergencia deben ser juzgados de una nueva manera, tal como ha subrayado la propia Comisión. La Comisión, aparte de verificar el cumplimiento estricto del equilibrio presupuestario, el que los Estados miembros no superen el límite del 3%, deberá tener en cuenta su situación de partida. ¿Cuál es su situación de deuda?, ¿en qué van a emplear los recursos que obtengan? y ¿cuáles son las obligaciones que tienen ante el futuro? Porque no es lo mismo la situación de un país que no tiene deuda, cuyo gasto está destinado a finanzas públicas -singularmente aquellas que refuerzan la estrategia de Lisboa y que no tienen grandes obligaciones en el futuro- que otro que hace justamente lo contrario.</p>
      <p sl="es">Pedimos a la Comisión que, en la época de bonanza -en términos bíblicos, en la época de "vacas gordas"-, vigile que los Estados sean capaces de hacer un colchón, una reserva presupuestaria para atender a los malos tiempos, y subrayamos también que cuando sea posible una reducción de impuestos -y apostamos por una reducción de los impuestos que gravan los costes laborales, para favorecer el empleo-, aquellos países que no se lo puedan permitir busquen medidas complementarias -mediante la reducción del gasto público o el incremento de ingresos por otro lado-, simplemente porque no se puede decir que se quiere mantener el equilibrio presupuestario y reducir los impuestos al mismo tiempo. Como decimos en castellano, no se puede soplar y sorber al mismo tiempo.</p>
      <p sl="es">En materia de política salarial, apostamos por un mantenimiento de los salarios al nivel del IPC, de los salarios reales al nivel de la productividad, por un aumento de la movilidad de los trabajadores, y pedimos a la Comisión que acelere la supresión de los obstáculos fiscales a la transferencia de las pensiones de empleo, que se complete el tema de las pensiones, que se acaba de aprobar, con la política fiscal adecuada. Hacemos un canto al diálogo social y pedimos -vuelvo a repetir- un incentivo fiscal al empleo, una reducción de las cargas que dificultan el emplear a la gente, especialmente para los salarios más bajos.</p>
      <p sl="es">En las políticas de inversión, sabemos -y se repite- que la causa de nuestro retraso con los Estados Unidos está en nuestra falta de inversión y especialmente en nuestro retraso en inversiones tecnológicas. Sabemos también que en inversión pública estamos más o menos a la par y que el esfuerzo menor es el se hace en el sector privado. Por eso pedimos que se haga un ejercicio de benchmarking para conocer cuáles son las necesidades, las carencias, las deficiencias de aquellas empresas, singularmente las pequeñas y medianas -aquellas que emplean a menos de nueve trabajadores- para acceder a estas nuevas tecnologías, porque solo sabiendo dónde vamos podemos aplicar nuestros recursos de forma eficiente. Se trata de saber simplemente lo que está ocurriendo y queremos que la Comisión nos informe puntualmente porque, como dice un poeta español, "no hay viento favorable para el que no sabe dónde va". Simplemente pedimos en este informe que se nos diga cuáles son las carencias, las deficiencias, de las pequeñas y medianas empresas para saber qué hacer.</p>
      <p sl="es">Para terminar, agradezco a todos los grupos, a los portavoces, su esfuerzo, y a la Comisión, vuelvo a reiterarle la bondad de este Parlamento y su capacidad y disposición para ayudar a salir de la difícil situación en que nos encontramos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-006" speaker_id="photo_generic" name="Solbes Mira" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="es">Señor Presidente, quiero iniciar mis comentarios agradeciéndole al Sr. García-Margallo y Marfil su informe y a todos los miembros del Parlamento su activa cooperación en la elaboración del mismo.</p>
      <p sl="es">Es cierto que ponemos en marcha, por primera vez, un ejercicio novedoso respecto a situaciones anteriores. Las recomendaciones de la Comisión, relativas a las orientaciones generales de política económica, que por primera vez abarcan un período de tres años, se basan en lo que el Consejo Europeo de Bruselas del año 2003 ha definido como líneas fundamentales y, por primera vez también, como ha puesto de relieve el Sr. García-Margallo y Marfil, se plantean al mismo tiempo que las orientaciones generales de empleo.</p>
      <p sl="es">Estas orientaciones generales de política económica, por primera vez, introducen algunas variaciones que nos parecen fundamentales. Hemos reducido, de forma drástica, la parte general. Pensamos que es oportuno focalizar mejor las prioridades. Hemos definido, de forma más concreta y más ordenada, las orientaciones específicas de cada país, y, por primera vez, hemos hecho una referencia específica también a la zona euro.</p>
      <p sl="es">La estrategia económica incluida en las orientaciones de política económica, como es lógico, se basa fundamentalmente en Lisboa. En el informe del Sr. García-Margallo y Marfil hay una cierta crítica -dice- por falta de ambición en las grandes orientaciones. Creo que esa crítica no está justificada. Las grandes orientaciones trasladan bien a nuestros compromisos las decisiones de Lisboa y es verdad que pretendemos establecer, de forma mucho más concreta, unas obligaciones que se puedan valorar mejor. Estoy de acuerdo con él, y luego volveré sobre su idea del plan específico de actuación, pero el problema fundamental no es hacer nuevos planes, sino poner en marcha lo que se ha pactado.</p>
      <p sl="es">Desde nuestro punto de vista -y eso es un punto fundamental que el Sr. García-Margallo y Marfil ha subrayado-, hemos de tener en cuenta también el momento en el que nos encontramos: condiciones cíclicas, que no son las más fáciles. Pero también coincido en que, no por ser precisamente un momento difícil tengamos que abandonar los elementos fundamentales de nuestra estrategia.</p>
      <p sl="es">Nuestra estrategia se basa en tres ideas fundamentales: políticas macroeconómicas sanas, reformas estructurales y sostenibilidad de los procesos. En las políticas macroeconómicas sanas, creo que estamos de acuerdo en que un equilibrio presupuestario es fundamental y comparto también su punto de vista de la especial importancia de que no volvamos a cometer los errores que hemos cometido en el pasado, con comportamientos de políticas procíclicas, que al final pueden generar problemas en el futuro. Esa fue una de las preocupaciones de la Comisión en su Comunicación del pasado noviembre, cuando destacamos la necesidad de utilizar el pacto de estabilidad y crecimiento, no solo en los malos momentos del ciclo, sino también en los buenos, lo que, al final, es fundamental para evitar dificultades posteriores. Al final, lo que pretendemos es dejar jugar a los estabilizadores automáticos y tener una política correcta.</p>
      <p sl="es">En cuanto al potencial de crecimiento, creo que compartimos totalmente la tesis de poner en marcha las reformas estructurales necesarias, que son fundamentales para que la economía de la Unión sea más resistente frente a las perturbaciones externas, pero estas reformas, para ser eficaces, deben ser globales y aplicarse conjuntamente. La necesidad de aumentar el empleo la compartimos totalmente. El problema fundamental que se nos plantea, sin embargo, es si hay que poner en marcha incentivos específicos para el empleo o hay más bien que diseñar una política económica general, que tome el empleo como objetivo, y esta nos parece la mejor opción.</p>
      <p sl="es">Decía su Señoría que entre sus preocupaciones está la de poner en marcha un plan de acción para la reforma estructural. Su Señoría plantea dos problemas: por qué no tenemos una lista de reformas estructurales, y por qué, en esa lista de reformas estructurales, no se ponen en marcha mecanismos que nos permitan controlarlas de manera más eficiente. En mi opinión, la lista de reformas estructurales está incluida en Lisboa, cada año analizamos dónde nos encontramos en los informes de síntesis, y es verdad que corresponde a los Estados miembros su puesta en marcha. El establecimiento de un plan adicional novedoso no resolvería los problemas. Creemos que los planes ya existen, lo que hay que hacer lo conocemos. Creo que lo fundamental es cómo ponemos en marcha estos planes. De ahí que, en nuestra opinión, haya que prestar atención a dos aspectos fundamentales.</p>
      <p sl="es">En primer lugar, los informes que la Comisión pone en marcha cada año sobre aplicación de las grandes orientaciones de política económica. El paso del año a los tres años tiene como idea subyacente el prestar más atención a la aplicación y menos a la definición de principios anuales. En segundo lugar, y ahí entramos en un aspecto importante sobre la coordinación de las políticas económicas, el prestar más atención al sistema de peer pressure que hemos establecido en la Unión. Su Señoría plantea un problema importante: es suficiente, ¿sí o no? Yo creo que es suficiente si existe el compromiso político de los Estados miembros de aplicar aquello que decidimos en común. No hay que olvidar que el modelo de coordinación de política económica es una coordinación de una política económica nacional, basada en un sistema comunitario que lo único que nos permite es la actuación de esta peer pressure , excepto las recomendaciones que nos sirven para destacar algunos elementos de incumplimiento y, por supuesto, el pacto de estabilidad.</p>
      <p sl="es">En cuanto al reforzamiento de la sostenibilidad, únicamente cabe destacar la importancia de la deuda pública, a la que prestamos especial atención, porque estoy de acuerdo con su Señoría en la necesidad de incidir en este punto, y en la idea de ir compensando las obligaciones futuras con activos actuales que permitan hacer frente a estas dificultades, que nos parece una idea fundamental. También nos parece fundamental todo lo que significa una mayor y mejor utilización de los recursos naturales y, en ese sentido, cualquier elemento de subvención sectorial, que al final nos lleva a un sistema menos eficiente en términos medioambientales, tiene que ser considerado, así como la sostenibilidad y la cohesión social tienen que ser consideradas como objetivos de la política económica.</p>
      <p sl="es">Como conclusión, y también refiriéndome brevemente a otra propuesta presentada en su proyecto respecto a un plan de aplicación de Lisboa, creo que compartimos su preocupación a este respecto. La Comisión ha manifestado claramente su preocupación por el déficit de aplicación de Lisboa. Está retrasado, sin duda alguna, pero no estimo que la solución vuelva a ser definir nuevos planes. Creo que la solución es avanzar más rápidamente en lo que ya hemos decidido. En ese punto la voluntad política es fundamental y, en ese sentido también, el apoyo del Parlamento y las posiciones adoptadas por el mismo van a ser cruciales para la puesta en marcha de todos estos elementos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-007" speaker_id="4246" name="Othmar KARAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="24-12-1957" birth_place="Ybbs an der Donau" m_state="AT">
      <p sl="de">Señor Presidente, señor Comisario, señor García-Margallo, Señorías, de entrada puedo asegurarles que la Comisión siempre ha contado y seguirá contando con el apoyo de nuestro Grupo en todo cuanto contribuya a un mayor dinamismo económico en Europa, en todo lo que refuerce la puesta en práctica de los objetivos y resoluciones comunes.</p>
      <p sl="de">Pero conviene recalcar desde un principio –aunque ya se ha apuntado– que tenemos un planteamiento de mercado interior, tenemos las estrategias de Lisboa y de Gotemburgo, tenemos la política de competencia europea, tenemos el plan de acción para la prestación de servicios financieros, el plan de acción para capital riesgo, tenemos el artículo 2, que obliga a los Estados miembros a su coordinación, tenemos el Pacto de Estabilidad y Crecimiento, tenemos el euro, la ampliación de la Unión Europea, y por consiguiente la ampliación del mercado interior hasta el mercado único, el modelo de ordenación de la economía de mercado económico-social, que se traduce en la capacidad para competir en un mercado libre, que favorece la cohesión social y es consciente de su responsabilidad con respecto a la naturaleza y a la población. ¿No bastaría todo esto para situarnos en una posición mejor que en la que ahora nos encontramos? ¿Por qué necesitamos nuevas directrices de política económica? Las necesitamos precisamente porque no existe una política de empleo europea, porque no existe una política económica europea y porque, por consiguiente, la puesta en práctica de todas las resoluciones que adoptamos conjuntamente sigue siendo responsabilidad de los Estados miembros y porque muchos de ellos no hacen sus tareas. La situación se caracteriza por el poco entusiasmo, la superficialidad, el desánimo y la comodidad, incluso la falta de sinceridad respecto a muchas cuestiones que determinan el orden el día de la Comunidad. Existe una falta de ambición y una falta de voluntad política. A este respecto, hoy sólo puedo manifestar lo siguiente: La voluntad política, la disposición para actuar en lugar de buscar culpables, la mayor seriedad y la actitud responsable frente a todo ello no se pueden reemplazar por nuevas orientaciones de política económica. Necesitamos más pensamiento europeo en lugar de un egoísmo nacional mal entendido.</p>
      <p sl="de">Por tanto, hoy sólo cabe transmitir un mensaje: Necesitamos una evaluación comparativa: ¿quién es el mejor, el más creativo, el más rápido, el más eficaz a la hora de poner en práctica las resoluciones comunes? Lo importante son los resultados, no las directrices y las conclusiones de las cumbres. No es el método lo que importa, sino los logros y por eso tenemos que hacer todo lo posible para llevar a la práctica todo lo que hemos decidido. Precisamos una dinámica nueva, una nueva disposición de ánimo, un mayor capital propio, más capital riesgo, un ambiente que favorezca la creación de empresas. Tenemos que reforzar el mercado interior y eliminar las distorsiones de la competencia. Tenemos que introducir votaciones por mayoría en cuestiones relacionadas con la fiscalidad y equiparar todos los impuestos empresariales en Europa. Necesitamos mayor competitividad, más investigación, mayor competencia educativa, investigadora y productiva. Cuando por fin hagamos lo que nos prometemos mutuamente durante las cumbres, Europa no sólo será el número uno en el mundo en cuanto a población y superficie, sino también en el ámbito de la competitividad y la política de empleo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="4397" name="Bruno TRENTIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="09-12-1926" birth_place="Pavie " p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, señor Comisario, Señorías, el informe del Sr. García-Margallo, que considero contribuye de forma importante a definir una coordinación efectiva de las políticas económicas y sociales de la Unión, ilustra también con crudeza las limitaciones que han caracterizado en los últimos años la formulación de las orientaciones generales de política económica y social: Por un lado, ha faltado durante demasiado tiempo la voluntad de definir una política proactiva, capaz de contrarrestar las tendencias al estancamiento y a la recesión que todavía se imponen en muchas economías de la Unión; por otro, se ha reconocido tardíamente, al menos, el principio de agilización y de una coordinación de las políticas de empleo con las orientaciones generales de política económica. Además, se ha retomado, de forma quizás aún vaga, el objetivo de realizar antes de 2010 la estrategia definida en Lisboa en 2000, con las reformas estructurales que de ello se derivan.</p>
      <p sl="it">No debemos infravalorar estos progresos, pero hay que destacar que, ahora, es preciso superar retrasos y ambigüedades, preparando una coordinación efectiva entre las políticas económicas, de empleo y medioambientales de los Estados miembros mediante la definición de un calendario real que establezca etapas intermedias para alcanzar antes de 2010 los objetivos fijados en Lisboa y Gotemburgo, en especial por lo que respecta a la inversión pública en los sectores de la investigación, la educación, la formación a lo largo de toda la vida y la participación en una red europea de servicios fundamentales, empezando por los transportes y las telecomunicaciones.</p>
      <p sl="it">Es preciso además crear en la zona euro una estructura institucional de coordinación, que permita –como se afirma en el informe el Sr. García Margallo– una representación única de la zona euro en todas las instituciones económicas y financieras que funcionan a escala mundial. Por último, hay que definir también para la zona euro las etapas de una política económica, social y medioambiental que sea compatible tanto con la estrategia de Lisboa como con una gestión flexible del Pacto de Estabilidad y Crecimiento.</p>
      <p sl="it">Estas elecciones deberían convertirse, a partir de 2004, en el núcleo de las orientaciones generales de política económica y en nuevos objetivos con los cuales enriquecer la gestión flexible del Pacto de Estabilidad y Crecimiento. A este respecto, permítanme destacar que hay que prescindir de formulaciones genéricas y de muchas ambigüedades: no todas las políticas económicas permiten alcanzar los objetivos de Lisboa y de Gotemburgo y al mismo tiempo respetar las exigencias del Pacto de Estabilidad y Crecimiento en términos de déficit y deuda pública, ni siquiera en el caso planteado por la Comisión –en un esfuerzo que valoramos– de una gestión más flexible del Pacto, sobre todo en la fase de práctico estancamiento en que nos encontramos.</p>
      <p sl="it">En resumen, la Comisión no puede permanecer indiferente ante el hecho de que un alejamiento del objetivo del 3% o del objetivo mínimo del 60% de deuda pública se deba a un aumento del gasto corriente, o tal vez a una reducción generalizada de los impuestos, o por el contrario a una política de relanzamiento de las inversiones públicas y privadas –por ejemplo en investigación, en formación, en reciclaje de los trabajadores mayores que opten por prolongar su actividad laboral–, sobre todo cuando dichas inversiones son reconocidas también formalmente, por la propia Comisión, como objetivos de interés común.</p>
      <p sl="it">Las mismas prioridades deberían perseguirse, como ha indicado el Comisario Solbes, también en los períodos de crecimiento, cuando se crean los presupuestos para una mayor compatibilidad entre las grandes orientaciones de política económica y de empleo y los parámetros asumidos por el Pacto de Estabilidad, que representa también –el propio Banco Central no debe olvidarlo– un pacto para el crecimiento de la renta y del empleo y, después de Lisboa, para hacer posible el pleno empleo y la cohesión social.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="1344" name="Carles-Alfred GASÒLIBA i BÖHM" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="22-11-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European Liberal, Democrat and Reform Party" m_state="ES">
      <p sl="es">Señor Presidente, señor Comisario, Señorías, el informe del Sr. García-Margallo y Marfil, que apoya el Grupo liberal, pone acertadamente de relieve la necesidad de ofrecer un marco más adecuado para asegurar el cumplimiento de los objetivos fijados en los respectivos pactos de estabilidad y en las principales orientaciones generales de política económica, cuya realización sustenta la solidez y credibilidad de la economía de la Unión y su moneda única.</p>
      <p sl="es">Estos días estamos viviendo la inquietud social que causan las inevitables propuestas para la reforma de los sistemas de pensiones, que es necesaria para, precisamente, asegurar la continuidad de Estas, así como las prestaciones derivadas, que definen el estado del bienestar que caracteriza a la Unión Europea, que, de las grandes economías, es sin duda la que ofrece y garantiza unas mayores prestaciones sociales y un mayor equilibrio social.</p>
      <p sl="es">Para preservar este equilibrio, la Unión Europea debe afrontar, de manera aún más decidida, las actuaciones que, de manera reiterada, se han venido reclamando en los últimos tiempos. No hace mucho, mientras preparábamos el Consejo de Primavera en Bruselas, bajo la actual Presidencia griega, volvíamos a reiterar, en primer lugar, la falta de cumplimiento de los objetivos fijados en Lisboa y la necesidad de lo que es fundamental, es decir, atacar algunas reformas estructurales, aún no realizadas y que se mencionan en el informe del Sr. García-Margallo y Marfil.</p>
      <p sl="es">Quiero insistir en este aspecto, porque hay algunas cuestiones clave, como la liberalización de sectores, cuya estructura actual aún lastra las posibilidades de la economía y su desarrollo, a nivel de la Unión Europea; la falta de aplicación de innovaciones tecnológicas y el adecuado desarrollo en actividades de investigación y desarrollo; y también, como ha puesto de relieve el Sr. García-Margallo y Marfil, la necesidad, ahora urgente, de priorizar la atención a las pequeñas y medianas empresas, y sobre todo a aquellas que comportan una mayor capacidad de crecimiento y de innovación.</p>
      <p sl="es">En las épocas difíciles se sabe que las grandes empresas, y lo estamos padeciendo, tienden a destruir empleo y son precisamente las pequeñas y medianas empresas las que crean más empleo y ayudan realmente a la recuperación económica, recuperación que debe hacerse -insisto- en el marco de rigor y de equilibrio presupuestario y de cumplimiento de los objetivos fijados en los pactos de estabilidad, sin los cuales, realmente, todo el marco en el cual estamos estructurando y fundamentando la Unión Europea y el euro, se vería seriamente limitado y debilitado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="4304" name="Herman SCHMID" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="31-12-1939" birth_place="Malmö" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="SE">
      <p sl="sv">Señor Presidente, soy el ponente del informe sobre las orientaciones generales de política económica para los Estados miembros. La idea era haber votado hoy también este informe. Por primera vez, habríamos sido testigos de la coordinación, por lo que se refiere a los plazos, de las orientaciones de política económica y en materia de empleo, pero por desgracia, esto no ha sido así. Como ponente, he hecho uso de todos los recursos posibles para estar preparados a tiempo, pero ha sido en vano. Esto quiere decir que este informe no se presentará hasta el período parcial de sesiones de junio, y para entonces, ya será demasiado tarde. Implica que el Consejo tomará una decisión sobre las orientaciones el mismo día en que nosotros votamos en el Parlamento, y por lo tanto, no podrá tener en cuenta nuestras opiniones. Esto es grave, ya que supone la pérdida del importante equilibrio existente entre los dos procesos. En su lugar, prevalecerá la perspectiva económica. Es un cambio que también se puede apreciar en cualquier ámbito de la vida política, lo que no augura nada bueno ni para el proceso de Lisboa ni para la Europa social, en la cual muchos ciudadanos europeos han depositado sus esperanzas y su confianza.</p>
      <p sl="sv">La UE se encuentra en una difícil situación económica, con una débil demanda, bajos niveles de inversión y un aumento del paro en un número cada vez mayor de Estados miembros. Evidentemente sería necesario revisar las orientaciones económicas, pero la Comisión sigue apoyando, por desgracia, el Pacto de estabilidad y crecimiento y el control presupuestario, al tiempo que cree en la posibilidad de escapar a la crisis. Si, a raíz de la moneda única, no se permite aumentar el gasto nacional ni se puede regular la situación a través de unos tipos de cambio flexibles, sólo queda recurrir al mercado laboral. En consecuencia, las medidas propuestas por la Comisión tienen que ver en mayor grado con el mercado laboral que con la economía. Se trata principalmente de reducir los costes laborales y los gastos sociales derivados, aunque esto conlleva una reducción de la demanda interior, cuya importancia es mayúscula. Evidentemente esta demanda es la que debe incrementarse para evitar entrar en un círculo vicioso.</p>
      <p sl="sv">El Pacto de estabilidad y crecimiento se creó, según lo previsto, para controlar la inflación durante un período de crecimiento en el que existía una preocupación quizás justificada en torno a dicha inflación. En la actualidad, la situación es diferente. Hoy día, en cambio, el mismo Pacto está provocando una deflación y un aumento del paro. La política de unión económica y monetaria vincula a todos los países de la eurozona a un destino común y a una política de recortes que conduce a una especie de declive colectivo. El refrán bien podría decir «Unidos pereceremos». Por otro lado, todo esto implica que los países que se encuentren en una situación favorable puedan decir que no al euro y permanecer fuera de la política de unión económica y monetaria. En mi propio país, Suecia, se celebrará un referéndum sobre la UEM en septiembre y, a medida que transcurren los meses, crece la oposición al euro, tanto entre los ciudadanos como entre los expertos en economía y política.</p>
      <p sl="sv">En el Grupo Confederal de la Izquierda Unitaria Europea/Izquierda Verde Nórdica, creemos que sería infinitamente más apropiado continuar con la política de Lisboa y depositar nuestra confianza en la inversión en capacidades, conocimientos e innovación. Lo ideal sería contar con programas de inversión pública globales diseñados estratégicamente para reforzar la demanda de bienes y servicios del mercado privado, así como de formación, investigación y otros aspectos que hacen aumentar el conocimiento. Ese es el camino que hay que seguir, y si los actores del mercado no cumplen estos requisitos por sí solos, los políticos deberemos crear las condiciones adecuadas que lleven a las empresas a pensar a largo plazo. No hay forma de escapar a la crisis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="4506" name="Theodorus J.J. BOUWMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="20-07-1947" birth_place="Amsterdam" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="NL">
      <p sl="nl">Señor Presidente, señores ponentes, el objetivo hoy era celebrar un debate social sobre las orientaciones generales de política económica y las directrices de empleo. El ponente para las directrices de empleo de la Comisión de Empleo y Asuntos Sociales acaba de decir que tenemos un problema. No solo intentamos simplificar las directrices, no solo venimos a hablar sobre un periodo de tres años, sino que también vamos a agilizarlas. No lo hemos conseguido. Es una lástima, porque, en el texto, las orientaciones generales y amplias de política económica también hacen referencia en gran medida a las directrices de empleo que aún han de tratarse en la Comisión de Empleo y Asuntos Sociales.</p>
      <p sl="nl">Los problemas son muy claros y bajo la presión de estos problemas –algunos en los Países Bajos dicen a veces que no hay mal que por bien no venga– y bajo la presión de las circunstancias hemos celebrado una consulta urgente con el Consejo y la Comisión para solucionar este problema, a saber, el de no poder presentar a tiempo nuestra posición en relación con las directrices de empleo. En los próximos años, nos ha prometido el Consejo, el periodo de consultas será más largo y también la Comisión ha prometido –ambos lo han hecho por escrito– que presentará más rápido sus propuestas.</p>
      <p sl="nl">Dicho esto, creo que aún queda un problema, el el Sr. Schmid ya lo ha señalado, concretamente que no podemos presentarlo todo a tiempo. Esto significa que en el ínterin y de una manera más informal hemos de poner al corriente a la Comisión y al Consejo sobre los puntos de vista de la Comisión de Empleo y Asuntos Sociales, y, más tarde, sobre los de la Sesión Plenaria. Les recuerdo que había 167 enmiendas a las directrices de empleo, y que por lo tanto es preciso tener cierta reserva.</p>
      <p sl="nl">Me gustaría hacer algunas observaciones sobre las orientaciones generales de política económica, pero sobre todo sobre las directrices de empleo. Como ya se ha dicho, en estos momentos hablamos tanto de la política a largo plazo, que podríamos denominar la política de Lisboa, 2010, como de la política a corto plazo, y a corto plazo nos enfrentamos a una recesión, ya se ha recordado antes. En una recesión de este tipo ya no cabe hablar de déficit de mano de obra, sino de déficit de empleos. Esto quiere decir que las directrices de empleo en realidad han de interpretarse de forma más dinámica a corto plazo y han de tener un carácter específico para cada país en diversos aspectos. Este déficit de empleos se traduce en un déficit de plazas para hacer prácticas, un déficit de plazas para adquirir experiencia en el trabajo. Tampoco tiene efectos estimulantes para solucionar los problemas de pobreza. La reintegración se ve afectada negativamente y el enfoque de disponibilidad presionado. Los incentivos financieros que se mencionan aquí tienen un significado más limitado y su efecto directo no será reducir la pobreza ni estimular el empleo. Lo que se hace esencial en estos momentos es plantear nuevamente a corto plazo el reparto de los empleos. Trabajar menos horas, opciones para la reducción de la jornada laboral, reducción de las horas extras, que en estos momentos están aumentando mucho, quizás estimular los trabajos subvencionados y la economía social o el sector terciario, son cuestiones que ocupan un lugar importante en estos momentos y que quisiera recalcar.</p>
      <p sl="nl">Además, ha de estimularse el espíritu empresarial. En nuestra comisión, varias propuestas se han expresado ya en propuestas de compromiso para estimular a las pequeñas y medianas empresas, para hacer hincapié en el hecho de que el pilar de la igualdad ha disminuido, y nosotros queremos mantener esta igualdad. Esto significa que determinados grupos meta como las personas mayores –como ya ha dicho el ministro de Empleo en Bélgica– quizás deban alegrarse de que en este momento puedan disfrutar de su jubilación anticipada. Este es el centro del debate político. En las próximas sesiones presentaremos nuestras propuestas y trabajaremos a partir de ello.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="2199" name="Liam HYLAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="23-04-1933" birth_place="Portlaoise" p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="IE">
      <p sl="en">Señor Presidente, todos estamos al tanto de las dificultades económicas a que se enfrentan los Gobiernos nacionales en estos momentos. Para aquellas personas que como yo proceden de países de la zona euro, es evidente que el alza continua del euro respecto al dólar estadounidense está causando numerosos problemas a nuestros exportadores. Todo ello en un momento en que la economía mundial ya se está sumida en numerosas incertidumbres. En lugar de detenernos en las dificultades actuales y convertirnos en agoreros, debemos abordar esta situación con talante positivo y en este sentido quiero elogiar al ponente por su enfoque. Comparto plenamente su convicción de que la economía europea necesita urgentemente un nuevo enfoque de la política económica.</p>
      <p sl="en">Las amplias orientaciones de política económica de este año abarcan un período de tres años y se ha establecido un nuevo procedimiento racional dentro de las orientaciones europeas para el empleo. Acojo con gran satisfacción estas medidas. Espero que esta perspectiva de planificación integrada y a largo plazo nos aporte el grado deseado de coordinación de las políticas económicas de los Estados miembros. Al mismo tiempo, es importante que cada Gobierno cumpla sus obligaciones para responder a las circunstancias concretas del Estado miembro y utilice los instrumentos políticos de que dispone para impulsar la competitividad, el empleo y la economía nacional.</p>
      <p sl="en">Acojo con satisfacción la decisión de la cumbre de establecer en este sentido un grupo de trabajo especial para el empleo. Mientras todas las instituciones se centran claramente en la consecución con éxito del proceso de ampliación, debemos evitar ser demasiado introvertidos en la Unión. El nuevo mercado ampliado añadirá un nuevo impulso en oportunidades de inversión y movilidad laboral a todo el plan de competitividad. Espero sinceramente que las próximas Presidencias tengan en cuenta este punto de vista y den prioridad a aquellos aspectos de la Agenda de Lisboa en que es necesario que se realicen nuevos avances.</p>
      <p sl="en">La sugerencia de que la Comisión tenga facultades ejecutivas huele a algo así como un enfoque centralista del desarrollo económico, enfoque que se ha vuelto obsoleto desde hace tiempo como pueden atestiguar nuestros nuevos Estados miembros de Europa Central y Oriental. Dudo de que alguno de los diez Gobiernos de los nuevos Estados miembros reciba bien la idea de que su presupuesto nacional deba ser examinado en Bruselas y no en su parlamento nacional. Soy contrario a toda propuesta que confiera poderes de gobernanza económica a la UE en el marco de la próxima revisión del Tratado.</p>
      <p sl="en">Incluso en el marco de este debate, procede establecer un indicador para dejar claro que hay que oponer una fuerte resistencia a las tentativas de crear una Unión Europea federalista, tan diferente de una confederación de Estados miembros. En este sentido, la UE es única y nuestra meta y visión deben seguir siendo una Unión de Europa de las Naciones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="1969" name="Johannes BLOKLAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="05-03-1943" birth_place="Oegstgeest" p_group="Independence/Democracy Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Señor Presidente, ayer se cumplió un año del debate celebrado en este pleno sobre las orientaciones generales de política económica, un debate en el cual expresé críticas sobre las orientaciones de la política económica. A la sazón indiqué que la ejecución de los acuerdos dejaba bastante que desear. Muy a mi pesar, he de decir que poco se ha hecho con estas críticas. Por lo tanto es lógico que estas críticas se manifiesten de nuevo en el informe del Sr. García-Margallo y Marfil.</p>
      <p sl="nl">El año pasado ya pudimos constatar que el crecimiento económico era menos favorable. Ahora hemos de constatar que, a pesar de todas las buenas intenciones de política, la recuperación aún se hace esperar. Por lo visto, con las orientaciones de política, un método de coordinación abierta, la Unión Europea no es capaz de hacer frente a una inminente recesión. Tampoco los objetivos del proceso de Lisboa parecen poder alcanzarse con los instrumentos actuales. En resumidas cuentas, la traducción de las intenciones de política en la introducción y la ejecución de las orientaciones deja que desear.</p>
      <p sl="nl">Entretanto, he sabido a través de diferentes fuentes que un método de coordinación abierta no funciona. La práctica demuestra que trabajar con este método es demasiado libre y que el método tampoco se describe con claridad. Debido a ello, la cooperación a través del método de coordinación abierta no es suficientemente vinculante para los Estados miembros. Por consiguiente es conveniente que se deje claro de qué forma tendrá lugar la cooperación entre los Estados miembros en el ámbito del empleo y la política social, por supuesto teniendo en cuenta la responsabilidad de los Estados miembros-</p>
      <p sl="nl">En este contexto, quiero formular una pregunta a la Comisión Europea y al Comisario Solbes. ¿Podrían ustedes indicar en qué plazo presentarán propuestas para mejorar la cooperación en el marco del proceso de Lisboa? ¿Ven ustedes posibilidades de llegar a corto plazo a una definición clara del método de coordinación abierta?</p>
      <p sl="nl">En la Cumbre de Estocolmo, se decidió hace unos años intentar integrar la política medioambiental y la política social en las orientaciones de la política económica. La intención era que en la Unión Europea de estableciera una economía de mercado sostenible y social. Las perspectivas económicas en estos momentos son inciertas y ello tiene consecuencias para la creación de una economía de mercado sostenible y social. Por ello quiero llamar su atención sobre dos puntos importantes.</p>
      <p sl="nl">En primer lugar, la política social. En el debate sobre la política social, se coloca el modelo europeo frente al modelo estadounidense. El modelo europeo se basa en la solidaridad, el estadounidense no. La pregunta es ahora en qué medida esta solidaridad sigue reflejada en la política que quiere seguir la Unión.</p>
      <p sl="nl">En segundo lugar, quiero señalar la necesidad de integrar la política medioambiental en la política económica. A mi entender, no se presta suficiente atención a los aspectos medioambientales de la política económica. La integración de la política económica y social es por lo visto más evidente que la de la política medioambiental en la política económica. ¿Es posible que ello se deba al hecho de que, en primera instancia, la política medioambiental cuesta dinero y no produce beneficios mensurables? Así pues abogo por incluir en las orientaciones de política económica, además de referencias a la importancia del medio ambiente, también unos objetivos medioambientales claros y concretos. Me refiero a la inclusión de objetivos relacionados con el consumo de energía y la reducción de las emisiones de CO2. El crecimiento económico tendrá que ir acompañado de un uso responsable de los recursos naturales Por otra parte, considero sumamente discutible que se tomen medidas gubernamentales activas, dirigidas a aumentar las cifras de natalidad en Europa, con el objetivo de poder seguir pagando los sistemas de pensiones.</p>
      <p sl="nl">Ahora que, tanto en el informe del Sr. García-Margallo y Marfil como en este debate se expresan críticas sobre las orientaciones generales, va siendo hora de que la Comisión Europea se tome en serio estas observaciones. Como Parlamento tendremos que ocuparnos de que la política económica se ponga en práctica de forma consecuente. La Comisión ha de ponerse a trabajar de forma dinámica y ha de informar a tiempo al Parlamento sobre los resultados logrados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="4739" name="Benedetto DELLA VEDOVA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="03-04-1962" birth_place="Sondrio" p_group="Technical Group of Independent Members - mixed group" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, señor Comisario, señor ponente, cuando el ponente presentó este informe sobre las OGPE, se declaró satisfecho con el amplio consenso, casi unánime, obtenido en la Comisión, e imagino que en el Parlamento. Lo comprendo, pero creo que ahí está el límite de nuestro trabajo y, en última instancia, también una de las limitaciones de las OGPE como tales. Es fácil compartir los objetivos de Lisboa –¿quién no estaría de acuerdo con ellos?– pero resulta difícil ponerse de acuerdo en cuanto a los instrumentos. Si usted, señor Presidente, y el Sr. Trentin fueran diputados de un parlamento nacional, les sería difícil llegar a un acuerdo sobre las elecciones que deben tomarse, las posiciones que han de adoptarse. Creo que Esta limitación –ahora sabemos que es intrínseca– es la limitación de estas orientaciones generales y de las políticas de coordinación abierta, sobre todo porque, a mi entender, habría que tener la valentía de profundizar más en algunas cuestiones, haciendo elecciones, en vez de buscar el mínimo común denominador entre posiciones diferentes dentro del Parlamento y entre los distintos países, y yendo a la raíz de las cosas.</p>
      <p sl="it">Quisiera señalar tres elementos insuficientemente presentes, a mi entender, en las OGPE y también en el informe: el primero es la previsión. Debe quedar claro –hay que decirlo en voz muy alta– que en Europa se está gestando un futuro de generaciones de pensionistas pobres, y es así porque no hay voluntad, o no se encuentra la fuerza o la valentía, para imponer determinadas elecciones a quienes no quieren que los sistemas de previsión cambien en los plazos necesarios. Nuestros sistemas no son sostenibles desde el punto de vista financiero, son injustos para las generaciones más jóvenes o futuras, y sin embargo no encontramos la fuerza política para cambiarlos. Con respecto a esto, incluso en el Parlamento discreparíamos. Hemos visto la huelga de Austria, la hemos visto en Francia, la veremos dentro de poco en Italia. El lobby del status quo de quienes defienden los intereses de los que no quieren ningún cambio en las pensiones es un lobby fuerte y muy activo. Creo que también en los documentos y en las declaraciones del Parlamento Europeo debe hacerse un llamamiento enérgico para que se protejan los intereses de todos y, sobre todo, de los más jóvenes.</p>
      <p sl="it">El Sr. García-Margallo, en su valioso informe, se remite al diálogo social. Yo creo que en un tema como las pensiones sería deseable, en cambio, el debate social y, si es necesario, también el debate político. El diálogo sobre las pensiones con quienes llenan las plazas de Viena, de París o de Roma, explotando el miedo de la gente con propuestas demagógicas, cuando saben perfectamente que hay que hacer algo, es un diálogo estéril, es un diálogo que no puede conducir a ninguna parte.</p>
      <p sl="it">Otro punto: la cuestión de la inmigración. Aunque sé de una enmienda que espero no sea votada por los populares, me gustaría que se mantuviese en el informe la referencia a la importancia de los inmigrantes y de la inmigración para dinamizar y flexibilizar la economía europea, precisamente en un momento en que, con la ampliación, algunos grandes países quieren aplazar al 2011 la libre circulación de los trabajadores. La libre circulación de los trabajadores sería un factor importante de dinamismo de la economía europea, y debe mantenerse dicha referencia.</p>
      <p sl="it">Concluiré con el último punto, señor Presidente: los objetivos de Lisboa, hacer de la economía europea la economía más fuerte basada en el conocimiento. Sin embargo, hemos de preguntarnos cómo será posible en países –como los europeos– que rechazan los avances tecnológicos que suponen los OGM y las células estaminales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="4258" name="Piia-Noora KAUPPI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="07-01-1975" birth_place="Oulu" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FI">
      <p sl="fi">Señor Presidente, estoy totalmente de acuerdo con el orador anterior, el Sr. Della Vedova, en que el envejecimiento de la población europea representa el mayor reto para la sostenibilidad económica. Debemos solucionar este problema antes de que su repercusión económica sea incontrolable. El statu quo no es realmente una opción para los Gobiernos europeos. Con el fin de estar preparados para los efectos generales y presupuestarios del envejecimiento de la población, debemos aumentar el empleo, reducir la deuda pública y reformar el sistema de pensiones y el de asistencia sanitaria. Los costes adicionales derivados del aplazamiento de la reforma del sistema de pensiones tendrá que sufragarlos la juventud de hoy. Los cambios, incluso aquellos que resultan necesarios e inevitables, siempre encuentran resistencia, tal y como hemos podido comprobar esta semana en Estrasburgo. No se puede permitir, sin embargo, que esta resistencia al cambio se convierta en un pretexto para retrasar una serie de reformas necesarias, o en un obstáculo para llevarlas a cabo.</p>
      <p sl="fi">La situación económica europea resulta preocupante, y nuestro crecimiento económico es claramente inferior al previsto. Evitar los riesgos geopolíticos nos permite ahora albergar alguna esperanza de que se acelere el crecimiento económico, aunque numerosos expertos indican que en las previsiones realizadas en los dos últimos años siempre se ha postergado un mayor crecimiento económico hasta el siguiente semestre.</p>
      <p sl="fi">Las causas de este reducido crecimiento económico se encuentran principalmente en el seno de la Unión Europea: «fabricado en Europa». Señorías, un crecimiento lento, una productividad cada vez menor, un descenso de la demanda externa, una disminución en la confianza de las empresas y los consumidores, así como el aumento constante de las cifras de desempleo: Este es el panorama de este año. El único factor positivo es la baja tasa de inflación, que ha registrado un promedio del 2% y que posiblemente bajará aún más.</p>
      <p sl="fi">En sus reuniones con motivo de las cumbres, los dirigentes de los Estados miembros han prometido realizar reformas estructurales para favorecer el crecimiento y la estabilidad. No obstante, el esfuerzo por llevarlas a la práctica ha sido insuficiente y, en consecuencia, estamos pagando el aplazamiento de estas reformas con un crecimiento económico lento y un desempleo descomunal. Si deseamos que las orientaciones generales de política económica obtengan un resultado positivo, estas deben incorporar un programa de trabajo claro en el que se definan los principales ámbitos de acción para la reforma, así como un plazo para su finalización. Además, en las orientaciones deben figurar las medidas especiales que se necesiten tomar en aquellos ámbitos en los que la situación de «punto muerto» de la política interna haya obstaculizado los avances en determinados Estados miembros.</p>
      <p sl="fi">La UE todavía se caracteriza por su infrautilización de los recursos humanos. Nuestra tasa de empleo, que es baja si se analiza dentro del contexto internacional, se debe también a los incentivos equivocados incluidos en nuestros sistemas de prestaciones, que favorecen el abandono del mercado laboral o la permanencia fuera de este. Se deberían reformar los sistemas fiscales y de prestaciones reduciendo, por ejemplo, los excesivamente elevados tipos impositivos para las personas con ingresos bajos. Las reducciones fiscales, no obstante, deberían afectar a todos los empleados remunerados. La existencia de acuerdos más flexibles sobre el horario laboral y de sistemas reguladores menos estrictos fomentaría la participación en el mercado laboral y mejoraría las oportunidades de empleo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="4429" name="Robert GOEBBELS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Luxembourg" birth_date="03-04-1944" birth_place="Luxembourg" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="LU">
      <p sl="fr">Señor Presidente, al presentar al Parlamento las orientaciones de política económica, el Comisario Pedro Solbes ha constatado que Europa estaría rezagada con respecto a los Estados Unidos, puesto que los norteamericanos tendrían un mercado laboral más flexible y una productividad mayor. La situación parece tan evidente que ya nadie se molesta en comprobar los hechos.</p>
      <p sl="fr">Sin embargo, la realidad económica estadounidense cada vez se corresponde menos con el discurso político dominante en Europa. De acuerdo con el profesor James Galbraith de la Universidad de Texas en Austin, el alto nivel de empleo de los Estados Unidos no es el resultado de la flexibilidad simbolizada por el hire and fire («libertad de contratación y despido»). Cito:</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Señor Presidente, señores Comisarios, Señorías, es posible que resulte sorprendente la lectura de los primeros considerandos de este informe, aunque, finalmente, todos se ajustan a la realidad: la desastrosa situación que atraviesa la economía europea, particularmente la ralentización del crecimiento, la pérdida de la confianza entre los inversores y consumidores, así como el aumento del desempleo, a lo que yo añadiría los niveles insostenibles de desigualdad de la renta, la pobreza y la exclusión social.</p>
      <p sl="pt">Es cierto que esta situación exige un nuevo planteamiento para la formulación de decisiones relacionadas con la política económica, con el fin de alcanzar los objetivos de un crecimiento elevado, del pleno empleo, del desarrollo sostenible y de una mayor cohesión social. Sin embargo, lamentablemente, ante las evidencias, la respuesta es siempre la misma: acelerar el proceso de liberalizaciones y reformas estructurales, como se prevé en la estrategia de Lisboa y como se aplaude por parte de los representantes de los empresarios, moderar los salarios, apostar por la flexibilidad laboral y por la precarización del empleo. Seamos claros: las enmiendas del ponente aceptan y refuerzan las orientaciones propuestas por la Comisión. El propio ponente reconoce que estas orientaciones son una repetición de las recomendaciones precedentes, aunque el mencionado planteamiento es simplemente «más de lo mismo», pero si cabe con mayor intensidad, cuando resultaba fundamental dar marcha atrás. Se imponía proponer una modificación global de la trayectoria liberal de las orientaciones económicas y sociales de la Unión Europea, al igual que resulta preciso que nos preguntemos las causas de esta situación y esta pregunta encuentra respuesta en las políticas que se han seguido hasta la fecha. Basta con echar un vistazo a la realidad actual para verificar que el deterioro del mercado laboral, la disminución de los derechos de los trabajadores y la moderación salarial no constituyen la fórmula para aumentar la productividad, para combatir la pobreza o para responder a la debilitación de la demanda interior y exterior.</p>
      <p sl="pt">Es conocida la interrelación existente entre las economías de los Estados miembros y la reducción del poder adquisitivo, al igual que se conoce la necesidad de inversión en educación, en la formación así como en investigación y tecnología, para potenciar el aumento de la productividad. Sin embargo, eso exige, como ya se ha mencionado aquí en varias ocasiones, que se haga lo contrario de lo que implican las reglas sin sentido del Pacto de Estabilidad, que está obligando a la reducción de la inversión pública, empujando a la falta de responsabilización del Estado en los ámbitos de la sanidad y la enseñanza, llegando a dificultar la correcta utilización de los Fondos estructurales en los países con las economías más débiles. De igual modo, la cohesión económica y social exige un presupuesto comunitario más elevado, y no la reducción propuesta de los últimos años, que la Comisión acaba de presentar para 2004, que representa menos del 1% del producto nacional bruto comunitario. Del mismo modo, las liberalizaciones y privatizaciones están poniendo en peligro el servicio público y su calidad como, por otra parte, ponen de manifiesto las recientes protestas de los trabajadores en toda Europa.</p>
      <p sl="pt">Por este motivo, lo más sorprendente de este informe, que sigue de cerca las recetas de la Comisión por lo que respecta a las orientaciones económicas para este año, es la defensa que hace de la insistencia en las medidas cada vez más neoliberales, a pesar de las graves consecuencias que están provocando. Su objetivo está claro, dado que considera que los aumentos salariales deberán mantenerse moderados, con el fin de permitir que se recuperen los márgenes de beneficios. El centro de las políticas de la Comisión son siempre los beneficios y no las personas. Por eso, defiende insistentemente la mano de obra flexible, móvil y barata, sin derechos, para que sea utilizada donde y como quieran los empresarios, apoyando de este modo la precarización del empleo, demostrando una total desvalorización de quien trabaja. Insisto: este no puede ser el camino. La Unión Europea tiene que ser un proyecto para las personas y no solamente para el lucro de algunos. Es necesario demostrar un mayor respeto por los trabajadores. La dignificación de los trabajadores constituye un paso esencial para el aumento de la productividad del empleo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="21813" name="Miquel MAYOL i RAYNAL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="11-08-1941" birth_place="Perpinyà " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="fr">Señora Presidenta, en ocasiones el azar hace las cosas bien. Debatimos estas grandes orientaciones económicas cuando hace apenas 48 horas, el Estado francés se veía paralizado por una huelga general y grandes manifestaciones contra los proyectos gubernamentales de reforma del régimen de pensiones de jubilación reunían a más de dos millones de personas en todas las ciudades de este Estado.</p>
      <p sl="fr">¿El Sr. Raffarin ha malinterpretado estas grandes orientaciones que, a grandes rasgos, retomaban las de años anteriores? No, el Sr. Raffarin es un buen discípulo de la Comisión. Se esfuerza por administrar una de las pociones recomendadas por los buenos doctores de Bruselas. Se trata de su decimosexta poción: «En el transcurso de los tres próximos años, los Estados miembros deberán en particular concebir, introducir y aplicar de hecho reformas de los sistemas de pensiones, favorecer una prolongación de la vida laboral modificando los incentivos para una salida precoz del mercado laboral y restringiendo el acceso a las medidas de jubilación anticipada, aumentar la capitalización y, si fuera necesario, mejorar el acceso al régimen de pensiones complementarias».</p>
      <p sl="fr">La poción nº 3 también corre el riesgo de no favorecer la cohesión social, que es uno de los objetivos mantenidos en Lisboa. Se refiere a los salarios. Los Estados miembros deberán «velar para que la subida de los salarios nominales sea compatible con la estabilidad de precios y el aumento de la productividad. La subida de salarios debe ser moderada».</p>
      <p sl="fr">En la misma línea, podemos citar las medidas que prevén una mayor «flexibilidad» del mercado de trabajo. Poción nº 6: revisar la legislación del mercado de trabajo. Poción nº 7: promover la movilidad del empleo, geográfica y profesional.</p>
      <p sl="fr">El informe Margallo introduce, es verdad, algunos toques de humanidad en estos remedios de la economía al estilo del médico de El enfermo imaginario, pero no modifica fundamentalmente la filosofía ultraliberal. Se trata de liquidar el acervo social, resultado en la mayoría de ocasiones de las luchas de los trabajadores. Con el pretexto de la competencia, de la productividad, estamos creando una sociedad de guerra abierta de todos contra todos. Estamos lejos del modelo de la economía social de mercado, que podría representar un ideal europeo de conciliación humanista entre la necesaria iniciativa privada y la necesaria garantía social de las necesidades fundamentales de todos y cada uno. Es sintomático que, en estas prescripciones, los sacrificios se exijan únicamente a los asalariados. No se dice nada de quienes poseen capitales y han acumulado y acumulan beneficios considerables, en particular mediante la práctica de despidos abusivos y de disolución de empresas.</p>
      <p sl="fr">Para concluir, permítanme citar un extracto de un editorial del periódico vasco Egunkaria, que fue ilegalizado de manera arbitraria hace algunas semanas. Cito y traduzco: «Hoy en día, ya no estamos en los tiempos de Aristóteles, que justificaba la esclavitud señalando que las naves no se movían solas. Hoy en día, las naves ya se mueven prácticamente solas y las políticas económicas no deben buscar el crecimiento a cualquier precio. No deben buscar lo máximo, sino lo mejor». Desgraciadamente, esta no es la perspectiva en la que se sitúan las orientaciones. Es la razón por la que no he podido votar a favor de este informe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="2217" name="Georges BERTHU" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="14-05-1950" birth_place="Angoulême " p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señora Presidenta, en estas orientaciones generales de políticas económicas para el período 2003-2005, la Comisión presenta una serie de recomendaciones que, en sí mismas, nos parecen razonables: asegurar la viabilidad a largo plazo de las finanzas públicas, iniciar reformas estructurales, particularmente del mercado laboral, con el objeto de utilizar mejor los recursos humanos, reducir los tipos marginales impositivos demasiado elevados, fomentar la competencia, reformar los sistemas de pensiones, etc.</p>
      <p sl="fr">Desgraciadamente, en la zona euro, sobre todo en Francia y Alemania, estas recomendaciones apenas se han materializado. La reactivación se hace esperar, el paro aumenta y la fecha de retorno al equilibrio de las finanzas públicas se retrasa sin cesar. Tan solo se ven rigideces y crispación. Subrayo además de paso que la situación de la zona euro es mucho más grave que la del resto de Europa. En este fracaso, las responsabilidades son compartidas. En el ámbito nacional, jamás se subrayará suficientemente el efecto nefasto de los períodos socialistas en Francia, que hicieron retroceder de manera increíble la racionalidad del espíritu público, haciendo creer que podríamos gastar más haciendo menos esfuerzos, retirándose a los 60 años con un período de cotización reducido y trabajando 35 horas por semana. Llegamos así a la mentalidad irrealista que se puede constatar hoy en día y que tan solo podremos eliminar mediante una prolongada labor pedagógica. La ideología de la apertura completa, que debía espolear las reformas y que en realidad desestabiliza las sociedades y acrecienta la crispación.</p>
      <p sl="fr">No obstante, en esta situación, también hay responsabilidades europeas, que por supuesto el documento no evoca. Parte de la culpa la tiene la política de apertura sin medida, que debería haber estimulado las reformas y sin embargo desestabiliza las sociedades y aumenta las tensiones y la política pro-inmigración, que debía rejuvenecer a la sociedad y en realidad acrecienta sus cargas y la desintegra, e incluso el propio euro, que ha suprimido las fluctuaciones monetarias internas, pero ha introducido al mismo tiempo nuevas rigideces de otra naturaleza que pesan sobre el crecimiento.</p>
      <p sl="fr">No hablo solo de las rigideces del Pacto de Estabilidad y Crecimiento, que nos veremos probablemente obligados a suavizar o diferir, sino de rigideces más graves, en tanto que estructurales, derivadas de la unificación de la política monetaria y cambiaria. Ahora bien, la recomendación sobre las orientaciones generales de las políticas económicas, como el informe de José Manuel García-Margallo de nuestra Asamblea, no está encaminada a resolver estos problemas, puesto que no procede de un examen de conciencia, de una crítica de las políticas europeas seguidas hasta el momento. La única perspectiva formulada es la de continuar por la vía de la unificación y profundizarla con más poder de coerción por parte de la Comisión.</p>
      <p sl="fr">No podríamos aconsejar esta vía de la unificación bajo la coacción porque será decepcionante, poco productiva e incluso peligrosa para Europa. En nuestra opinión, la Unión debería cambiar de estrategia y fijarse como misión prioritaria la protección de las sociedades europeas. Si los ciudadanos se sintiesen más protegidos, estarían indudablemente más preparados para adaptarse.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="2225" name="Christoph KONRAD" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-08-1957" birth_place="Bochum" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Señora Presidenta, señoras y señores, Señorías, hoy estamos debatiendo las Orientaciones Generales de Política Económica de los Estados miembros y de la Unión Europea y por ello quiero subrayar claramente desde un principio lo siguiente: yo rechazo toda coordinación de las políticas económicas de los Estados miembros por parte de la Unión Europea. Hay que seguir manteniendo que la coordinación corra por cuenta de los Estados miembros. El método de establecer normas, en el contexto de una coordinación abierta y mediante directrices, allí donde no tiene competencia la UE, resulta inaceptable por consideraciones de principio y constituye una evolución errónea. La responsabilidad de la política económica en Europa debe seguir siendo una responsabilidad de cada Estado miembro. En Europa necesitamos la competencia de origen resultante de las diversas políticas económicas en los Estados miembros, que a su vez refuerza el carácter europeo y promueve un desarrollo positivo.</p>
      <p sl="de">Soy del parecer de que una coordinación de la política económica podría darse a lo sumo cuando haya que fortalecer las bases de la competencia y, naturalmente, siempre que esta coordinación común tenga como objetivo garantizar la estabilidad de la moneda. De todo ello se deduce, si colocamos en primer término la responsabilidad de los Estados miembros, que estos son también responsables especialmente de aquello que más precisamos ahora, o dicho en otras palabras, los problemas que sufrimos actualmente en Europa en el ámbito de la política económica son en esencia los problemas económicos que padecen los grandes países miembros: Francia, Italia y Alemania. Y nos vemos obligados a recalcar claramente que no se trata de problemas coyunturales, sino que tenemos problemas de carácter estructural. La cuestión decisiva en estos países será: ¿van a reunir la fuerza necesaria para efectuar las reformas? Tales reformas futuras no pueden consistir en apretar ligeramente los tornillos de ajuste del sistema, sino que la cuestión central será si se dispone de la fuerza suficiente para modificar en esos países los sistemas como tales. Al hablar de modificación del sistema me estoy refiriendo a los sectores que provocan los problemas estructurales. Cabe mencionar aquí los altos costes laborales, los elevados impuestos, los costosos sistemas sanitarios, los rígidos mercados laborales y los incorregibles sindicatos, así como las cajas de pensiones y sistemas de rentas imposibles de sufragar y cada vez mayores. En estos ámbitos es donde se originan los problemas estructurales y aquí es por donde hay que empezar a atacar. Creo que realizando una reforma estructural de los grandes sectores sociales, así como una reforma estructural del ámbito de las jubilaciones y de las pensiones, se eliminan además riesgos presupuestarios, que a su vez tienen que ver con el endeudamiento de los países. Se trata de un punto absolutamente decisivo, incluso en relación con el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Necesitamos en los países una mayoría de sensatez que nos lleve a no deteriorar el Pacto de Estabilidad y Crecimiento aún más de lo que está en estos momentos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="4483" name="Ieke van den BURG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="06-03-1952" birth_place="Apeldoorn" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="NL">
      <p sl="nl">Señora Presidenta, el informe del Sr. García-Margallo se ajusta a la tradición del enfoque de Lisboa. Es un informe equilibrado en el que, más que en las propias orientaciones, el equilibrio se busca entre la política financiera y económica y la política social y de empleo. Es una lástima, y en este sentido me uno a otros, que hoy no podamos tratar asimismo el informe del Sr. Schmid sobre las directrices para las políticas de empleo, pues precisamente este enfoque integrado es de suma importancia.</p>
      <p sl="nl">En lo que quiero concentrarme sobre todo es en el alegato que hace el informe a favor del establecimiento de un plan de acción en relación con las reformas estructurales. Al igual que otros, entre ellos el Comisario, tengo dudas sobre la conveniencia de volver, una vez más, a establecer un plan. Creo que el análisis en el que se basa esta idea es correcto. Su análisis es que se hace tan poco con las recomendaciones de anteriores directrices y de la agenda de Lisboa porque los Estados miembros no ejecutan realmente estas recomendaciones y porque la Comisión no tiene un poder real para obligarles a hacerlo. Comparto este análisis. Lo que sucede con mucha frecuencia es que se dicen cosas bonitas y a continuación no se hace nada más. Además, los mismos jefes de Gobierno que llegan a estos acuerdos también en Bruselas son a menudo quienes ponen problemas para que se ejecute realmente la legislación correspondiente.</p>
      <p sl="nl">Lo que quisiera es que el plan de crear un grupo de trabajo que se propuso en la anterior Cumbre Europea, y que se concentra sobre todo en la aplicación de la política, se vincule a esta idea de reformas estructurales. Creo que esta idea se ciñe mucho a lo que ha de hacer este grupo de trabajo bajo la dirección de Wim Kok, a saber, indicar a los Estados miembros la necesidad de ejecutar la estrategia. Creo que las rigideces económicas de las que habla el Sr. Margallo son precisamente cosas que se encuentran en los puntos de contacto entre la política financiera y económica y la política social y de empleo.</p>
      <p sl="nl">Quiero mencionar algunos puntos: unas formas de trabajo más flexibles con seguridades para los trabajadores, un aumento de la productividad laboral con mejor calidad del empleo, unos tiempos de trabajo y unos horarios de apertura menos rígidos, y también una mayor influencia de los trabajadores sobre su jornada laboral, la intensificación del potencial de conocimientos y el aprendizaje permanente para todos y para todos los grupos de edad, una mayor movilidad laboral, pero con continuidad de los derechos adquiridos, y así podría seguir. En todas estas reformas estructurales, la cuestión es encontrar el equilibrio y crear una base de apoyo para las mejoras en lugar de provocar protestas.</p>
      <p sl="nl">Creo que la urgencia es clara, que la dirección también es clara en este contexto y que se trata de traducir las recomendaciones escritas en una política real, y espero que este grupo de trabajo pueda desempeñar un papel importante en este sentido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="1175" name="Gérard CAUDRON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="27-02-1945" birth_place="Royaucourt et Chailvet" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señora Presidenta, Señorías, la cuestión que debatimos esta mañana reviste una importancia fundamental. De ahí mi tristeza, por no decir mi enfado, al ver que se ha consultado al Parlamento demasiado tarde, y por tanto de forma demasiado breve, sobre una cuestión vital para nuestros conciudadanos europeos. Se trata del período 2003-2005, que ya está muy avanzado.</p>
      <p sl="fr">Mi segundo motivo de tristeza, que es también un desacuerdo a la vez claro y firme, se refiere a la filosofía liberal que esconde el informe. La propuesta de la Comisión Europea y el informe parten una vez más de la apología del Pacto de Estabilidad, lo cual condiciona prácticamente todas las propuestas que se nos presentan. Es una política, y muchos de mis colegas lo han dicho, a la vez desfasada y retrógrada. Cuando el crecimiento se reduce considerablemente y el empleo aumenta de nuevo de forma importante en toda Europa, no nos queda más remedio que ser favorables a la revisión del Pacto de Estabilidad y Crecimiento.</p>
      <p sl="fr">Para reactivar el crecimiento y crear empleos, hace falta que volvamos a tener margen de maniobra en materia de finanzas públicas. Para aumentar las inversiones públicas y privadas, para estimular la investigación y el desarrollo, para tener en cuenta lo social, como un factor positivo y no como un freno, como pretenden los liberales. Por tanto, en las orientaciones propuestas, hay a la vez una falta evidente de ambición política y una inversión dramática de las prioridades políticas, lo que hace siempre del empleo lo que yo llamaría la variable de ajuste de la economía, de las finanzas y de la bolsa, de donde surge una multiplicación de las reestructuraciones empresariales que no tienen otro fin que aumentar los beneficios financieros.</p>
      <p sl="fr">Por esta razón manifiesto esta mañana mi desacuerdo global con el espíritu, los principios y la pobreza de las propuestas que se nos han presentado. Votaremos, por supuesto, a favor de las enmiendas destinadas a mejorarlas, pero seguiremos luchando por una Europa más ciudadana y más social.</p>
      <p sl="fr">Y, dado que me quedan algunos segundos, desearía concluir, señora Presidenta, preguntado a aquellos de nuestros colegas que, esta mañana, han tenido palabras muy duras contra los asalariados que defienden su pensión, si ellos mismos estarían dispuestos a sacrificar su pensión parlamentaria. Por experiencia, permítame decirle, señora Presidenta, que lo dudo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="2114" name="Per GAHRTON" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="02-02-1943" birth_place="Malmö" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">Señora Presidenta, el informe indica que la UE atraviesa actualmente por una difícil situación, con un lento crecimiento, un descenso de los beneficios, una menor demanda externa, una reducción de la confianza de las empresas y los consumidores, y un aumento del desempleo. En efecto, nos encontramos ante una situación verdaderamente desastrosa, pero la pregunta es la siguiente:¿cuáles son las causas? Estoy de acuerdo con el ponente en que es preciso contar con un nuevo enfoque sobre política económica, pero ¿de qué tipo? Parece que ni la Comisión ni el ponente tienen una respuesta adecuada para esta pregunta.¿Se debe quizás al hecho de que el punto de partida del análisis no se basa en la realidad? El informe señala que el nivel de desarrollo económico es bajo en la UE. En general, no cabe duda de que esta es la realidad, pero lo cierto es que, dejando al margen esa generalidad, la situación varía increíblemente de un país a otro de la UE.</p>
      <p sl="sv">Todos somos conscientes de que la situación en Alemania es muy grave. Por otro lado, las condiciones no son ni mucho menos tan adversas en los tres países de la UE que decidieron permanecer fuera de la eurozona: el Reino Unido, Dinamarca y Suecia. En estos países, las tasas de inflación y de desempleo son inferiores a las de la eurozona, y el crecimiento es mayor. En 2002, el crecimiento en la eurozona fue de un 0,9%, en comparación con el 1,8% registrado en los tres países comunitarios que no forman parte de la unión económica y monetaria. Dentro de Escandinavia, el crecimiento es más elevado en Dinamarca, el único país que, en un referéndum especial, dijo no a la UEM. Asimismo, el periódico financiero alemán Handelsblatt afirmaba el otro día que una de las principales causas de la crisis alemana es el exorbitante tipo de cambio del euro, que encarece las exportaciones de este país. En Suecia no tenemos este tipo de problemas porque, afortunadamente, aún conservamos nuestra moneda, cuyo cambio varía en relación con las otras monedas y se ajusta continuamente a la situación actual de la economía sueca.</p>
      <p sl="sv">Otro problema para Alemania es que, en una crisis, el país no puede, de manera independiente y sobre la base de sus propias necesidades, tomar decisiones sobre el nivel de déficit presupuestario permitido en un momento dado, de acuerdo con los principios de la política económica. En la actualidad, este país está permitiendo un aumento en el déficit presupuestario para evitar un desastre económico absoluto, y la UE, en cambio, amenaza con imponerle una multa.</p>
      <p sl="sv">Todo esto demuestra que el intento de llevar a cabo una gestión centralizada de la política económica en quince países diferentes, a través de la UEM y del euro, ha sido un fracaso. Sin embargo, el informe no aborda esto. Da la sensación de que la UEM y el euro se han convertido en cuestiones intocables sobre las que no se puede hacer ningún tipo de crítica en el seno de la UE. Cuando la evidencia apunta a que los países de la UE deberían poder disfrutar de un mayor grado de autodeterminación democrática, el ponente decide, no obstante, hacer hincapié de forma dogmática en que los Estados miembros son responsables de la coordinación de la política económica.</p>
      <p sl="sv">Sabemos que la existencia, en la Unión Europea, de una política económica burocrática dirigida centralmente constituye un desastre. Hay muchas tareas a las que la UE puede consagrar provechosamente su tiempo, tales como la de contribuir a la resolución pacífica de conflictos y la de contrarrestar las amenazas transfronterizas al medio ambiente. El experimento de aplicar una política económica estandarizada, obligatoria y uniforme en todos los países de la UE ha demostrado ser un fracaso. Espero que el electorado sueco recuerde esto cuando vote el próximo 14 de septiembre para decidir si Suecia cambia la corona por el euro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-027" speaker_id="4251" name="Wolfgang ILGENFRITZ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="10-01-1957" birth_place="Villach" p_group="Non" m_state="AT">
      <p sl="de">Señora Presidenta, la alta cotización actual del euro debería ser un indicador de que la economía europea se encuentra en una situación realmente de bonanza. Todos sabemos que realmente no es así. La realidad no se muestra favorable, durante los últimos decenios hemos vivido por encima de nuestras posibilidades. De hecho ya no tenemos capacidad para financiar nuestros sistemas sociales, de jubilaciones y de sanidad. La consecuencia es que quienes muestran una actitud dispuesta y eficiente se ven sobrecargados de tareas, así como de impuestos, que no son capaces de soportar. Si pretendemos resolver el problema tenemos que descargar a nuestros contribuyentes y eso significa también rebajar los impuestos. Europa debe distribuir las cargas de una manera más equitativa. Además de la bajada de impuestos tenemos que crear condiciones de empleo que vuelvan a permitir a los empresarios generar puestos de trabajo, para que vuelva a merecer la pena trabajar. El trabajo tiene que volver a ser rentable en Europa. Solo de esta forma podremos combatir eficazmente nuestros problemas económicos en el futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-028" speaker_id="4292" name="Alexander RADWAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="30-08-1964" birth_place="München" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Señora Presidenta, señor Comisario, en el debate de hoy hemos sido testigos de la formulación de propósitos muy sublimes. Se ha hablado de pleno empleo, de seguridad social y seguro que existe al respecto un consenso muy amplio en esta Cámara. La cuestión estriba en saber cómo alcanzarlos.</p>
      <p sl="de">La UE es competente en materia de competencia, mercado interior, euro, aquellas áreas donde existan objetivos comunes, una necesidad común de negociar, y pienso que ese es el enfoque oportuno. Sin embargo, soy un enemigo convencido de la idea de coordinar en el futuro las políticas económicas a nivel europeo. Me daría por satisfecho con que funcionaran las cosas que son de competencia europea y con ello voy a parar a dos temas.</p>
      <p sl="de">Celebramos hoy un nuevo debate sobre la estrategia de Lisboa y cada día me sorprende más cuando la Comisión toma esta estrategia por bandera y opina que persigue dicho objetivo. Es muy posible que dentro de unos cuantos años hablemos de que Europa tuvo un sueño. Deberíamos plantearnos de una vez ser críticos con nosotros mismos y cuestionarnos cómo vamos a ser capaces de alcanzar esta meta. A este respecto quiero entresacar dos puntos, ya que lo que me preocupa aquí es la actuación concreta: el primero consiste en que espero que la Comisión diga en el futuro de manera explícita dónde hay pendientes tareas nacionales, que ponga el dedo en la llaga y lo haga pronto. Es algo que ya se ha abordado en varias ocasiones anteriormente. Y el segundo, que para mí tiene mucha importancia, es que la Comisión en el futuro no vaya en contra de su propia actuación. Contamos en el Comisario Monti, responsable de Competencia, contamos con el Comisario Bolkestein, responsable de Mercado Interior, contamos con el Comisario Liikanen, encargado de Empresa y que dice cómo tiene que ser en Europa, contamos con la Comisaria de Palacio y con el Comisario Solbes, que regularmente expone las reformas estructurales que es necesario realizar en Europa y en los Estados miembros, y todo eso lo apoyo, no lo critico. Pero sí soy crítico con los Comisarios nombrados y me enojo cuando de la propia Comisión emanan propuestas que contradicen el objetivo de Lisboa, que contradicen las desregulación del mercado laboral. Pienso por ejemplo en la directiva sobre las relaciones laborales precontractuales, en cómo deberán ser en el futuro, y dentro de este contexto en la discriminación que existe, cuando un empresario que, aunque no tenga suscrito un contrato laboral, no está atento y recibe la correspondiente reclamación, porque la Comisión ha sido tan lista de incluir la inversión de la carga de la prueba. He escrito a todos esos Comisarios. Señor Solbes, usted ha respondido en representación de todos ellos. Por desgracia, la respuesta no ha sido suficientemente concreta. Espero de usted en la Comisión una renuncia al principio de la incumbencia de acuerdo con el lema «yo hago mi parte, tú haces la tuya». Impida en la Comisión que se sigan elaborando este tipo de directivas que contrarrestan prácticamente los objetivos que imponen a los Estados miembros.</p>
      <p sl="de">Y con ello llego al segundo tema, al Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Le agradezco por una parte que, durante una época en la que la Comisión se mostraba muy crítica al respecto, usted mantuviera bien alto el pabellón y en última instancia librara una batalla decisiva a favor del Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Pero en este caso también espero de usted que en el futuro ponga el dedo en la llaga de forma puntual y clara. La última vez que estuvo con nosotros en la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios se manifestó de manera bastante vaga sobre Alemania. Yo he preguntado: «¿Parte usted de la premisa de que resulta suficiente lo que está planificado? ¿Parte usted del supuesto de que no se va a sobrepasar el criterio del déficit de este año? ¿Parte usted de la hipótesis que se alcanzará el objetivo en 2004 o 2006?» Todos sabíamos que ese no será el caso. Usted tendría la obligación de hablar en voz alta, de proferir la señal de alarma con suficiente antelación, para no dejar de repente a todo el mundo atónito por no haberse alcanzado el objetivo. Se están alimentando falsas esperanzas y usted tiene la responsabilidad de velar por el cumplimiento del Pacto de Estabilidad y Crecimiento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-029" speaker_id="21918" name="Manuel dos SANTOS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="05-12-1943" birth_place="Mirandela" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Señora Presidenta, señor Comisario, Señorías, este nuevo debate sobre las orientaciones generales de la política económica tiene lugar paralelamente a la presentación de las orientaciones para el empleo y en una situación en la que son conocidas las prioridades definidas por la Comisión para la estrategia del mercado interior.</p>
      <p sl="pt">Así pues, resulta de esperar que estas iniciativas y los instrumentos y opciones que las respaldan estén fundamentados, dado que están orientados a la recuperación y al crecimiento económico, hacia el pleno empleo y la mejora de la calidad del trabajo, hacia la cohesión y la inclusión sociales y hacia el aumento de la competitividad de las economías de los Estados miembros y de la economía global de la Unión.</p>
      <p sl="pt">Por eso, merece nuestro apoyo la ambición del ponente —que contrasta con la timidez de la propuesta de la Comisión— cuando reclama que las orientaciones generales deben valorar las reformas estructurales y cuando defiende que la Comisión y los Estados miembros se deben comprometer a cumplir un plan de acción con un riguroso calendario hasta el año 2010.</p>
      <p sl="pt">Este debate conjunto se produce, casualmente, pocos días después de que el Consejo ECOFIN haya sido informado de la imposibilidad de que Francia y Alemania cumplan formalmente el criterio del déficit. Resulta significativo que, ante los nuevos datos, la Comisión se haya limitado a tomar nota del hecho, sin sentir la necesidad, con respecto a economías fuertes como son la francesa y la alemana, de concretar recomendaciones más estrictas. Si esto fuese una señal de que llegó el momento de que las instituciones europeas presten más atención a las condiciones reales del desarrollo económico de la Unión que al cumplimiento irrelevante y, en ocasiones, irracional de criterios de discutible valor científico, todo va bien. La disciplina y el rigor financiero son obviamente indispensables, pero la negativa a utilizar el déficit generado por la buena inversión y acompañado por la contención de los gastos de menor calidad como instrumento de la política anticíclica es un completo disparate. El estancamiento económico de Europa es grave, profundo y prolongado, y su superación exige una política de estabilización activa, que no es incompatible con el equilibrio fiscal a largo plazo.</p>
      <p sl="pt">Así pues, son adecuadas las consideraciones del ponente sobre el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Los déficits públicos deben ser evaluados con flexibilidad, teniendo en cuenta el nivel de la deuda global de cada Estado, las necesidades de inversión pública y las exigencias resultantes del envejecimiento de las poblaciones. La creación de una reserva presupuestaria alimentada en períodos de crecimiento y utilizada en las fases de recesión será una buena medida, incluso porque algunas de las dificultades presentes se derivan de la tolerancia excesiva de la Comisión por lo que respecta a los gastos de algunos Estados en los períodos de funcionamiento positivo de la economía.</p>
      <p sl="pt">Finalmente, sería útil que el informe pudiese presentar una recomendación que introduzca en la evaluación de los déficits excesivos una regla de oro moderada. Sería competencia de la Comisión identificar las inversiones y el gasto público necesarios para dar cumplimiento a la estrategia de Lisboa, con el fin de dar coherencia y armonía a todas las políticas, instrumentos y objetivos resultantes de las recientes iniciativas en materia de política económica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="6020" name="Ioannis PATAKIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="22-11-1940" birth_place="Nikaia - Larissa" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Señora Presidenta, una vez más se pide a los trabajadores que paguen el precio de la crisis que afecta a la economía mundial y europea. Se pretende así favorecer la competitividad de las grandes empresas europeas dentro del marco de la lucha que tiene lugar por el control de los mercados de materias primas debido a la búsqueda desenfrenada de un aumento de los beneficios.</p>
      <p sl="el">El punto de referencia para los fundamentos básicos de las orientaciones económicas fue establecido por el propio Ecofin, cuando decidió que los principales objetivos para los tres próximos años serían la reforma de los sistemas de pensiones para poder así hacer frente al reto del envejecimiento de la población, el aumento de la eficiencia y la flexibilidad del mercado laboral, y la mejora de la competitividad mediante la educación, la formación, la investigación y la tecnología. Mientras la situación socioeconómica empeora y las desigualdades se multiplican, la política de reforma estructural, cuyas consecuencias son la distribución del desempleo, la generalización de la incertidumbre y la inseguridad y la limitación de los ingresos de los trabajadores, vuelve a ser fomentada para garantizar el aumento continuo de beneficios de las grandes empresas.</p>
      <p sl="el">El objetivo de las orientaciones generales de política económica es el de promover la famosa estrategia de Lisboa, especialmente en los ámbitos de las relaciones laborales y los sistemas de seguridad social. Con respecto al primer eje de las orientaciones económicas, la aceleración del crecimiento económico, se insta a que se aplique fielmente el Pacto de estabilidad, se reduzcan los costes salariales y no salariales, se establezca un vínculo entre los salarios y la productividad, se adopten medidas para la generalización del trabajo temporal y a tiempo parcial, se promueva la falta de incentivos para evitar el abandono de la actividad productiva por parte de los trabajadores, con el fin de prolongar obligatoriamente la vida laboral, y se definan medidas para la formación en caso de jubilación anticipada.</p>
      <p sl="el">Con respecto al segundo eje, la disminución de la deuda pública, se insta a que se introduzca un recorte drástico del gasto social en la asistencia sanitaria y la atención médica de los trabajadores, con el objetivo de reducir el gasto en los sistemas gubernamentales de protección social, de asistencia sanitaria y de pensiones, que destinan recursos a la asistencia médica, a programas de apoyo a los desempleados, etc. En otras palabras: se trata de reducir todas las formas de gasto social, ya que perjudican la estabilidad financiera, debido a que los presupuestos gubernamentales no se encuentran en condiciones de hacer frente a estos costes.</p>
      <p sl="el">Con respecto al tercer eje, la reforma de los sistemas de pensiones y de asistencia sanitaria, y en nombre del equilibrio financiero, se insta a que se modifiquen, a la mayor brevedad posible, los sistemas de pensiones mediante la postergación de la edad de jubilación y la reducción de las pensiones; es decir: se solicita la abolición gradual de las obligaciones del Estado en materia de seguridad social, al tiempo que se fomenta la privatización y la comercialización del sector de la asistencia sanitaria y el sector de las prestaciones sociales. Dicho de otro modo: el objetivo es imponer a sangre y fuego las elecciones liberales de las grandes empresas. Cuando menos, resulta inaceptable que, bajo la presión de los intereses monopolísticos y con el fin de apoyar la incomprensible especulación de las grandes empresas, se mantengan este tipo de infructuosas medidas, que hunden a los trabajadores en la pobreza y la marginación. Estos trabajadores están reaccionando vehementemente en contra de esta política y se están echando en masa a la calle en todos los países en los que se intenta llevar a cabo su aplicación.</p>
      <p sl="el">Los apoyamos en su protesta y nos unimos a ellos a la hora de condenar esta política contraria al pueblo, que defiende sólo los intereses del capital. Estamos ayudándoles en su lucha y apoyando la convocatoria de marchas antimonopolísticas y antiimperialistas que persiguen la anulación de dicha política.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-031" speaker_id="photo_generic" name="Solbes" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="es">Señora Presidenta, muchas gracias a todos los que han intervenido en este debate. Desgraciadamente, con el tiempo que contamos no podemos tratar en detalle todos los puntos suscitados, pero sí me gustaría hacer algunas referencias que me parecen importantes.</p>
      <p sl="es">En primer lugar, agradezco al Parlamento su colaboración y soy consciente de las dificultades a las que se enfrenta. Yo también hubiera querido que hoy debatiéramos conjuntamente las grandes orientaciones de política económica y las orientaciones de empleo. Desgraciadamente no ha podido ser así. Incluso soy consciente del poco tiempo con que cuenta el Parlamento, pero esa restricción la tienen también la Comisión y el Consejo. No hay que olvidar que las propuestas de la Comisión deben hacerse con base en las decisiones del Consejo Europeo de primavera y, por lo tanto, es muy difícil empezar este tipo de trabajo antes del mes de abril.</p>
      <p sl="es">En segundo lugar, el debate fundamental de hoy es si la política económica que tenemos decidida es correcta para la situación actual o si la situación actual nos debería llevar a un cambio de política económica. Yo creo que aquí se mezclan dos cosas en el debate: la política económica y los instrumentos de la política económica. Yo creo que si analizamos cuál ha sido el comportamiento de la política macroeconómica durante este período, veremos, en mi opinión, que está ayudando a hacer frente a la crisis. La política monetaria, lógicamente, ha cambiado, e incluso la política fiscal es hoy claramente más expansiva de cuanto lo era en función de los márgenes aceptados por el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Volveré luego a hacer un comentario sobre este punto.</p>
      <p sl="es">Creo que, sin embargo, la situación actual no nos debe hacer echar marcha atrás en lo que se refiere a las reformas estructurales, que no es otra cosa que la modernización de nuestras economías.</p>
      <p sl="es">¿Es el Pacto de Estabilidad y Crecimiento un freno para la economía actual? ¿Representa una dificultad? Yo creo que, con excesiva simplificación, se ha planteado un Pacto de Estabilidad rígido, que no admite márgenes de maniobra -cosa que no corresponde a la realidad- y se parte de un supuesto que tampoco es correcto, y es que las políticas fiscales discrecionales son correctas para cualquier situación económica. Más bien, yo creo que la teoría económica nos dice algo distinto, y es que sólo son correctas en circunstancias muy concretas.</p>
      <p sl="es">Creo que merece una reflexión un punto que me parece fundamental, y es que veamos que precisamente los países que tienen más dificultades son aquellos que tienen hoy mayores déficit. ¿Es por tanto el déficit una causa de la mala situación económica o es la mala situación económica una causa del déficit? Yo creo que este es un debate que puede iluminarse con otros elementos, como la evolución en el Japón, o incluso el propio impacto en los Estados Unidos de las medidas adoptadas por la actual Administración.</p>
      <p sl="es">Sigo pensando que el Pacto de Estabilidad y Crecimiento es el mejor instrumento de que podemos disponer para tener una política fiscal adecuada, flexible -en la medida en que nos permita utilizar los estabilizadores automáticos- y automática, de forma que evite cualquier tipo de voluntarismos que, al final pueden tener impactos negativos.</p>
      <p sl="es">En mi opinión, en el análisis de la política económica que planteamos se ha ido excesivamente en algunos casos a la anécdota, al detalle e incluso a la caricatura. Ni es una política que se basa únicamente -o que se basa, digamos- en la restricción salarial, en absoluto -siempre se plantea un salario de acuerdo con la evolución de la productividad-, ni es una política que tiene como elemento fundamental el empleo.</p>
      <p sl="es">La política se compone de tres instrumentos fundamentales, a los que ya me he referido: políticas macroeconómicas sanas, reformas estructurales y sostenibilidad medioambiental, social y económica a medio y largo plazo. Ni siquiera cuando hablamos en las políticas estructurales del empleo estamos hablando única y exclusivamente de la flexibilidad del mercado de trabajo. Estamos hablando de la evolución de la población, de la tasa de actividad y, evidentemente, de mercados de trabajo adaptados a la nueva situación.</p>
      <p sl="es">Por supuesto, las orientaciones de política económica no son contradictorias con Lisboa. Son uno de los instrumentos - no el único- que nos permiten poner en marcha Lisboa.</p>
      <p sl="es">Me sorprende la preocupación por volver a definir nuevos programas de actuación y nuevas listas de cosas que hacer. Me sorprende también las referencias que a veces se hacen respecto a la necesidad de conocer más lo que está sucediendo. Supongo que el Parlamento sabe que en el mes de enero se publicó el informe de síntesis de la Comisión sobre la puesta en marcha de Lisboa. Y en este informe pueden tener ustedes toda la información que deseen acerca del cumplimiento de cada uno de los objetivos por cada uno de los Estados miembros Incluso tienen ustedes unos listados, con unos cuadros, en los que se pone de relieve cuáles son los países que mejor han cumplido y los que peor han cumplido, y tienen ustedes, perfectamente definidos con unos listados, los tres países peores y los tres países mejores en cada uno de los objetivos. Todos esos temas, por lo tanto, existen, como existe cada año un informe de aplicación de las grandes orientaciones de la política económica, en el que ustedes pueden detectar exactamente dónde están los incumplimientos.</p>
      <p sl="es">Por lo tanto, nuestro problema fundamental no es saber dónde estamos, sino querer modificar la situación en la que nos encontramos. Y ese es un punto que, como consecuencia de nuestro propio sistema, es responsabilidad de cada uno de los Estados miembros. El sistema que tenemos en marcha se basa en una política -de peer pressure , como he dicho en mi intervención adicional- y, evidentemente, eso es un punto fundamental.</p>
      <p sl="es">Alguno de ustedes ha hecho referencia al método abierto de coordinación, método que, en mi opinión, debe aplicarse en aquellos casos en que no existen métodos propios en el Tratado. Por lo tanto, es un método útil, que debe pactarse, pero es un método limitado.</p>
      <p sl="es">Siento que el tiempo no nos permita entrar en otros detalles, pero, en todo caso, quiero agradecer a todos ustedes su participación en el debate de esta mañana.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-032" speaker_id="2130" is_mep="True" mode="spoken" role="La Presidenta" name="Catherine LALUMIÈRE" nationality="France" birth_date="03-08-1935" birth_place="Rennes" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Gracias, señor Comisario.</p>
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar a mediodía.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="Nombramiento de un miembro del Comité Ejecutivo del BCE">
    <intervention id="4-034" speaker_id="2130" is_mep="True" mode="spoken" role="La Presidenta" name="Catherine LALUMIÈRE" nationality="France" birth_date="03-08-1935" birth_place="Rennes" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="FR">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate del informe (A5-0153/2003) de Christa Randzio-Plath, en nombre de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios, sobre el nombramiento de la Sra. Gertrude Tumpel-Gugerell como miembro del Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo [8090/2003 – C5-0193/2003 – 2003/0810(CNS)].</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="1992" name="José Manuel GARCÍA-MARGALLO Y MARFIL" is_mep="True" mode="spoken" role="Ponente suplente" nationality="Spain" birth_date="13-08-1944" birth_place="Madrid" m_state="ES">
      <p sl="es">Señora Presidenta, me corresponde, sustituyendo a la presidenta Randzio-Plath, transmitir al Pleno y al Consejo la opinión de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios sobre el nombramiento de la Sra. Tumpel-Gugerell.</p>
      <p sl="es">Quiero, en primer lugar, señalar que el voto de aceptación, el voto favorable al nombramiento de la Sra. Tumpel-Gugerell fue adoptado por unanimidad en la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios. También quiero subrayar que esta unanimidad no es casual. Se explica porque, a juicio de todos los miembros de la comisión, la candidata tiene la formación y la capacidad suficientes para desarrollar la labor que tiene encomendada.</p>
      <p sl="es">En segundo lugar, quiero subrayar que la comisión se mostró satisfecha de las respuestas, tanto al cuestionario escrito como a las preguntas que oralmente se formularon a la candidata. Y de estas preguntas, y hablando ya en nombre de mi Grupo, quiero señalar que nos mostramos especialmente satisfechos por tres contestaciones puntuales a tres temas importantes: en primer lugar, constatamos que la candidata cree firmemente en el dogma de la estabilidad de precios, solemnemente proclamado en Maastricht; en segundo lugar, constatamos que la candidata cree firmemente que corresponde al Banco Central Europeo, desde una posición de absoluta independencia, preservar el dogma de la estabilidad de precios, sin perjuicio de su deber de colaborar en la consecución de los otros objetivos del Tratado; y, en tercer lugar, constatamos con satisfacción que la candidata está perfectamente dispuesta a colaborar con el Parlamento Europeo. Colaboración con el Parlamento Europeo que redunda en beneficio del propio Banco Central Europeo, que hace más transparentes, más visibles, más públicas sus posiciones, que contribuye también al prestigio de este Parlamento -hemos discutido las grandes orientaciones económicas y todos los oradores han subrayado la capacidad, la disposición y la lealtad del Parlamento Europeo en sacar adelante una economía que, en estos momentos, va regular- y que redunda -en mi opinión- en beneficio de toda la Unión Europea, acercando el Banco Central Europeo -a través del Parlamento- a los ciudadanos y haciéndolescomprender cuáles son sus objetivos, sus métodos y sus acciones.</p>
      <p sl="es">Quiero subrayar también, al hilo de la discusión de esta mañana, que el Parlamento se ha mostrado -espero que lo manifieste con su voto esta mañana- perfectamente dispuesto a colaborar con el Banco Central Europeo en la tarea de mantener la estabilidad de precios, que constituye una de las grandes conquistas de la última etapa de la economía europea, aquella que inauguramos en Maastricht.</p>
      <p sl="es">En esas orientaciones económicas señalamos que corresponde a los Estados miembros hacer esfuerzos para reducir la presión inflacionaria en aquellos sectores, en que se manifiestan -fundamentalmente en el sector servicios- que corresponde a los Estados miembros facilitar el que los interlocutores sociales sean capaces de poner en marcha una política salarial, una política de negociación colectiva, que mantenga los salarios nominales al nivel de la inflación, nunca por encima, y que mantenga los salarios reales a nivel de la productividad. La estabilidad de precios es una tarea que corresponde a todos, aunque haya sido encomendada y esté liderada por el Banco Central Europeo.</p>
      <p sl="es">Hemos subrayado también en las grandes orientaciones económicas que, para salir del agujero en el que estamos, es necesario que haya una coherencia, una consistencia entre todas las políticas económicas, entre la política monetaria -cuya gestión se encomienda al Banco Central independiente-, entre las políticas presupuestarias que, si bien permanecen en manos nacionales, están ahormadas y encorsetadas por el Pacto de Estabilidad y Crecimiento y vigiladas cuando las instituciones de la Unión -también este Parlamento- juzgan los programas de estabilidad y convergencia (y hemos hecho algunas recomendaciones sobre el tema), en la política salarial -a la que me he referido anteriormente-, naturalmente también en el ámbito nacional, y en las políticas de oferta a corto plazo que sean necesarias para salir de la crisis económica, siempre respetando los equilibrios económicos, que corresponde defender en primer lugar, desde la vertiente monetaria al Banco Central y, desde el punto de vista de la obediencia de la coherencia con el Pacto de Estabilidad, a las instituciones de la Unión y los Estados miembros.</p>
      <p sl="es">Nos satisface también -supongo que mi colega, el Sr. Friedrich hablará de ello- que la candidata vaya a disponer de un período de ocho años, tiempo suficiente para desarrollar su labor y que, al no poder ser reelegida, se garantice su independencia. Recomiendo, por tanto, vivamente, en nombre de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios, al Consejo su nombramiento y felicito a la candidata.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="photo_generic" name="Solbes" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="es">Señora Presidenta, aunque la Comisión no participa directamente en la designación de los miembros del Comité Ejecutivo del Banco Central, deseo expresar nuestra satisfacción por la propuesta como candidata de la Sra. Tumpel-Gugerell para ocupar un puesto de miembro del Comité Ejecutivo.</p>
      <p sl="es">Conocemos a la Sra. Tumpel-Gugerell no sólo como Subgobernadora del Banco Central de Austria, sino también por su activa participación en el Comité Económico y Financiero y pensamos que es una excelente candidata, de ahí nuestro apoyo incondicional a la misma.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="4246" name="Othmar KARAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="24-12-1957" birth_place="Ybbs an der Donau" m_state="AT">
      <p sl="de">Señora Presidenta, Señorías, tienen ante ustedes una propuesta unánime de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios para aceptar a la Sra. Tumpel-Gugerell como miembro del Comité Ejecutivo del BCE y apoyar esta propuesta. ¿Quién es esta mujer? Desde luego —eso lo hemos comprobado en la Comisión y me refiero también a las observaciones críticas de algunos colegas— no es un producto de los medios de comunicación. Tampoco es una mujer simbólica. Y desde luego no es un calco de directores de banco comparables. La Sra. Gertrude Tumpel-Gugerell es ella misma, con sus particularidades, principios, experiencia, resultados demostrables e intuición. Por eso, tras la audiencia del 29 de abril en la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios, todos fuimos del parecer que se había hecho acreedora de los calificativos de franca, competente y rigurosa profesional.</p>
      <p sl="de">Voy a formular seis peticiones a la nueva miembro del Comité Ejecutivo del BCE. En primer lugar: Sra. Tumpel-Gugerell, refuerce la independencia del Banco Central Europeo y procure inmunizarlo contra interferencias de carácter populista y motivadas por el quehacer cotidiano, así como contra las acusaciones igualmente procedentes de la política. En segundo lugar: no se escude para ello tras el estatuto del BCE, sino procure intensificar el diálogo de política monetaria y económica con el estamento político, el Parlamento Europeo, los medios de comunicación y la ciudadanía europea. En tercer lugar: explique en profusión las relaciones y las causas de carácter económico de las decisiones. Contribuya con ello a una mayor transparencia e inteligibilidad de las decisiones de política monetaria. En cuarto lugar: Sra. Tumpel-Gugerell, tenga el valor de exigir, incluso de desafiar, a los políticos a pesar de, o mejor dicho gracias a, su independencia y las diferentes tareas a las que ha de hacer frente. Necesitamos este concurso de ideas, la competencia intelectual para intensificar el debate sobre política económica y monetaria. En quinto lugar: Sra. Tumpel-Gugerell, usted ha dirigido como coordinadora la fase de preparación para la adhesión de Austria a la Unión Económica y Monetaria. Le formulo la siguiente solicitud: ponga su experiencia a disposición de los Estados miembros de la UE no pertenecientes a la zona euro. Nuestro objetivo ha de consistir en convertir el euro en la moneda propia de todos los ciudadanos en todos los Estados miembros de la Unión Europea, así como de que se perciba como el referente sólido del mercado interior de mayor competitividad en el mundo. En sexto lugar, tal y como ya lo han mencionado diferentes oradores: le pido a la nueva miembro del Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo que mantenga bien vivo el principio de la estabilidad de precios y que se aferre a él. La estabilidad de precios genera unas tasas de inflación y unos tipos de interés bajos y, por consiguiente, constituye el requisito previo para el crecimiento y el empleo, así como para una política económica floreciente.</p>
      <p sl="de">La candidata se va a incorporar al Comité Ejecutivo del BCE en un momento muy movido e interesante: la ampliación de la Unión Europea —tendremos mayor número de Estados miembros que estén fuera de la zona euro que dentro—, los diferentes ciclos económicos, los problemas coyunturales y estructurales dentro de la Unión Europea que acabamos de debatir, la deficiente dinámica, fuerza ofensiva y confianza en la política y la economía, la firma inminente del Acuerdo Basilea II y la elaboración de una directiva así como la cuestión de si Europa se convertirán en el centro financiero del mundo en comparación con otros continentes, independientemente del espíritu de mentalidad provinciana.</p>
      <p sl="de">Todo ello exige una personalidad segura de sí misma, objetiva y convincente para formar parte del debate, no solo en el seno del BCE. Estamos convencidos de que usted la posee y de que será capaz de prestar los servicios necesarios. Nosotros, el Grupo PPE-DE, apoyamos su candidatura y le deseamos todo lo mejor. Esperamos con impaciencia una colaboración sin lugar a dudas constructiva.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="4429" name="Robert GOEBBELS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Luxembourg" birth_date="03-04-1944" birth_place="Luxembourg" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="LU">
      <p sl="fr">Gracias, señora Presidenta, señor Comisario, Señorías, seré bastante breve. La audiencia que mantuvimos con la Sra. Tumpel-Gugerell ante la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios mostró que era muy competente y sin duda apta para cumplir su función esencial en el Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo. El grupo socialista votará por tanto a favor de la Sra. Tumpel-Gugerell y le deseamos mucho éxito en su difícil labor.</p>
      <p sl="fr">Permítanme hacer una observación más general, que no tiene nada que ver con la candidatura de la Sra. Tumpel-Gugerell. Hasta el momento, todos los gobernadores del Banco Central Europeo han salido del ámbito de los bancos centrales. A consecuencia de este hecho, dan la impresión de estar cortados por el mismo patrón y a veces utilizan el mismo discurso. Este discurso, que, por supuesto, a menudo es apropiado, no siempre refleja las realidades económicas de este mundo. Sé que muchos diputados de mi grupo, y también de otros grupos, desearían tener en el seno del Banco Central a gobernadores salidos del mundo financiero, empresarial, tal vez incluso del político. Asimismo, nos gustaría que hubiera más mujeres, aparte de la Sra. Tumpel-Gugerell. Por tanto, espero que, con ocasión de futuros cambios, ampliemos el ámbito de elección de los candidatos, para asegurar una representación algo más equilibrada en el seno de esta institución esencial.</p>
      <p sl="fr">Hasta el momento el Banco Central ha desarrollado una labor excelente. Ha ganado efectivamente la apuesta de la estabilidad. No obstante, el Banco Central tiene como misión no solo mantener la estabilidad, sino también combatir la deflación. Ahora bien, si ha dado su definición de la política de estabilidad, no dispone de ninguna referencia para juzgar cuándo hay que combatir la recesión. Por mi parte, desearía que el Banco Central Europeo desarrollase una política monetaria mucho más pragmática, a semejanza de la reserva federal norteamericana, que combate no solo la inflación, sino también la recesión y contribuye al resto de políticas económicas estadounidense.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="1264" name="Ingo FRIEDRICH" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="24-01-1942" birth_place="Kutno" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Señora Presidenta, vaya por delante que la Sra. Tumpel-Gugerell es una candidata excepcional para este cometido. Es evidente que su carisma personal es modélico, dispone de unos conocimientos previos enormemente valiosos y demostrables y cuenta con sobrada experiencia en el ámbito monetario. Cumple todos los requisitos para ejercer su nuevo cargo a la plena satisfacción de nuestro sistema monetario y del euro. En especial me ha agradado la forma brillante en que ha contestado con respuestas precisas, breves y convincentes durante el interrogatorio en la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios. También resulta importante que comparta el enfoque básico de la política del Banco Central Europeo teniendo la estabilidad de precios como objetivo prioritario, así como la nueva configuración de la estructura de pilares del Banco Central Europeo.</p>
      <p sl="de">Señor Goebbels, me permito informarle de que en la nueva constitución también está previsto —en el artículo 21 según la ordenación actual— que el Banco Central Europeo tenga como objetivo preferente garantizar la estabilidad de precios. Sin perjuicio de lo anterior, debe contribuir naturalmente a la consecución de los demás objetivos de la Unión. En este sentido, el Banco Central Europeo ha realizado hasta ahora una labor extraordinaria. El euro es estable en el ámbito interno y la cotización exterior del euro es actualmente motivo de asombro en casi todo el mundo financiero. Sucede que el euro está en estos momentos en condiciones de contribuir significativamente a la estabilización de los mercados de divisas mundiales. El Tratado de Maastricht ha demostrado ser válido por cuanto no permite una reelección, lo que significa que la incorporación de la Sra. Tumpel-Gugerell será para un periodo de ocho años. El hecho de que sea una mujer la sucesora de la compañera finlandesa reviste un atractivo especial y pone de manifiesto nuestra preocupación por la igualdad de géneros al incorporar mujeres en puestos de alto nivel.</p>
      <p sl="de">Yo me declaro expresamente comprometido con la importancia singular de la fijación de objetivos del Banco Central Europeo y sería un craso error en Alemania, como país más grande de la Unión Monetaria, intentar subsanar los graves problemas mediante esa estrategia sencilla pero tan peligrosa, a saber, la de un endeudamiento mayor e impuestos más elevados. Naturalmente no puedo descartar que llegue el momento en el que una ulterior bajada de los tipos de interés, encuadrada en la política del Banco Central Europeo, reduzca el diferencial respecto al nivel de los tipos de interés de los Estados Unidos y suponga un acicate para la inversión y la actividad empresarial.</p>
      <p sl="de">Como quiera que la candidata —y el Sr. Goebbels ha hecho mención indirecta a ello— ha cumplido los requisitos contractuales, según los cuales los candidatos deben proceder del círculo de las personalidades reconocidas y expertas en cuestiones monetarias y bancarias, opino que podemos apoyar el nombramiento con la conciencia tranquila. Le deseo a la Sra. Tumpel-Gugerell la mejor de las suertes para que Europa se convierta realmente en lo que necesitamos, el espacio económico más dinámico del mundo con oportunidades de puestos de trabajo para nuestros jóvenes.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="4258" name="Piia-Noora KAUPPI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Finland" birth_date="07-01-1975" birth_place="Oulu" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FI">
      <p sl="fi">Señora Presidenta, en virtud de los artículos del Tratado Constitutivo de la Comunidad Europea, los miembros de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios aceptamos a Gertrude Tumpel-Gugerell, la candidata recomendada por el Consejo para el Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo, como sucesora de Sirkka Hämäläinen. El currículum de la Sra. Tumpel-Gugerell indica que se trata de una excelente elección si tenemos en cuenta los principales requisitos fijados en el Tratado CE para formar parte del Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo: integridad personal y una experiencia profesional y un prestigio reconocidos en el ámbito bancario y monetario. No obstante, además de estas cualificaciones formales, existen tres factores que favorecen especialmente la elección de la Sra. Tumpel-Gugerel para este puesto.</p>
      <p sl="fi">En primer lugar, su enorme experiencia y su admirable nivel de competencia son condiciones esenciales para el cargo. Sin embargo, hasta las personas más extraordinarias no triunfan por sus propios méritos si se considera que su origen resulta poco favorable. Es probable que haya contribuido a realizar esta elección la buena reputación de Austria como Estado miembro competitivo en el que se llevan a cabo políticas responsables bajo el liderazgo de su actual Gobierno. Los Estados miembros de la Unión se comprometieron conjuntamente con el Pacto de estabilidad y crecimiento para garantizar la competitividad y el éxito económico de Europa. Los retos son más o menos los mismos en todos los Estados miembros: la perjudicial rigidez de un mercado laboral que favorece la persistencia del desempleo masivo en los Estados miembros de la Unión Europea, y la necesidad de equilibrar los gastos y los ingresos estatales. El envejecimiento de la población ejercerá una gran presión financiera sobre nuestros sistemas de prestaciones sociales y de pensiones si no se realizan a tiempo los cambios oportunos.</p>
      <p sl="fi">El Gobierno austríaco ha puesto en marcha las primeras medidas importantes para proteger su sistema público de pensiones. Le deseo suerte y éxito a este Gobierno en la tarea emprendida, a pesar de la considerable resistencia al cambio. La gran importancia de los sistemas públicos de pensiones viene dada por el hecho de que son nuestros ciudadanos más pobres, en particular, los que dependen de ellos principalmente para asegurar su jubilación.</p>
      <p sl="fi">En segundo lugar, la elección de la Sra. Tumpel-Gugerell apoya especialmente la idea de que la Unión Europea es un foro de colaboración entre Estados miembros de diferente tamaño. Para garantizar la igualdad dentro de la Unión y su correcto funcionamiento, es esencial que los expertos de los Estados miembros pequeños también puedan participar directamente en los procesos de toma de decisiones. Como finlandesa, sé que la elección de la Sra. Tumpel-Gugerel, una austríaca, ha sido también la decisión correcta desde este punto de vista.</p>
      <p sl="fi">En tercer lugar, la elección de una mujer como sucesora de Sirkka Hämäläinenno no era algo predecible. Celebro que se haya mantenido la representación femenina en el principal órgano decisorio del Banco Central Europeo sin comprometer, obviamente, la capacidad y las cualificaciones profesionales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="2278" name="Paul RÜBIG" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="06-05-1953" birth_place="Wels" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="AT">
      <p sl="de">Señora Presidenta, Señorías, está claro que el nombramiento de la Sra. Tumpel-Gugerell será confirmado previsiblemente de forma unánime por el Parlamento. Creo que constituye una buena premisa para que a la política económica se le fijen en el futuro nuevos objetivos también en este ámbito. Durante la sesión hemos escuchado que ella se afanará en desarrollar nuevas estructuras para el futuro de Europa. Yo la he llegado a conocer personalmente durante los debates sobre Basilea II y en dicha ocasión nos ha informado de manera muy competente de que este tema se va a tomar en serio y que con toda seguridad se van a elaborar análisis relativos a este tema en el Banco Central Europeo. Creo que el tema de Basilea II, especialmente lo concerniente a la credibilidad de las pequeñas y medianas empresas y de sus respaldos financieros, así como la implantación de Basilea II, debe estar muy bien preparado y en ello tiene que desempeñar el Banco Central Europeo un papel importante.</p>
      <p sl="de">Por eso resulta necesaria también la implicación de los actores sociales en este ámbito, a fin de poder realizar de manera consensuada los preparativos requeridos, ya que en las empresas tiene gran importancia la liquidez, pues a final de mes hay que pagar los salarios y para ello se necesita a menudo con carácter urgente una línea de financiación en el banco, que solo estará garantizada si se pueden aportar los correspondientes avales. Por eso queremos implantar la mejor práctica y la evaluación comparativa en la política fiscal, a fin de que en el futuro resulte posible poner a disposición de las empresas un volumen suficiente de capital riesgo y capital propio.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="2130" is_mep="True" mode="spoken" role="La Presidenta" name="Catherine LALUMIÈRE" nationality="France" birth_date="03-08-1935" birth_place="Rennes" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="FR">
      <p sl="unknown">Gracias, señor Rübig.</p>
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar a mediodía.</p>
      <p sl="unknown">La sesión dedicada a las votaciones comenzará en breves instantes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="1838" name="Gérard ONESTA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="05-08-1960" birth_place="Albi" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, me gustaría llamar la atención de nuestra Asamblea sobre ciertas disposiciones de nuestro reglamento que vamos a obviar en los próximos minutos. Se trata de los artículos 1, 2 y 3 y del capítulo 2 de las disposiciones en vigor desde el 1 de julio de 1998 que rigen la celebración de reuniones de forma paralela a las sesiones plenarias de nuestro Parlamento.</p>
      <p sl="fr">El principio de base es que nuestro Parlamento no organiza ninguna reunión de sus miembros en el momento de los plenos, salvo las raras excepciones contempladas en el artículo 3 y no se tolera ninguna excepción para las sesiones cruciales que son nuestras sesiones de votación. Ahora bien, les señalo que numerosos colegas que forman parte de la Convención, en principio 32 —16 titulares y 16 suplentes— han debido en su mayoría dejar el hemiciclo para estar presentes en los importantes trabajos de la Convención que se iniciarán esta tarde en la sede de nuestro Parlamento, pero en Bruselas.</p>
      <p sl="fr">Para que estos colegas puedan hacer frente a su labor como miembros de la Convención y del Parlamento, habría bastado con que los trabajos de la Convención que nuestro Parlamento tiene el honor de albergar —lo cual resulta excelente— se desarrollen por una vez en nuestra sede de Estrasburgo. Por absurdas rivalidades entre pueblos, vamos a manchar de irregularidad las votaciones de esta mañana, puesto que sobre todas las votaciones que se ganen por un margen igual o inferior a 32 votos recaerá la sospecha de que han sido falseadas. Les dejo que estimen cuáles serán las posibles consecuencias jurídicas y políticas.</p>
      <p sl="fr">Para terminar, les señalo también que, si no tomamos medidas, esta lamentable situación se repetirá en nuestro pleno del próximo jueves 5 de junio.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Señor Onesta, me parece justo enviar el texto de su intervención al Presidente de la Convención, el Presidente Giscard d'Estaing.</p>
      <p sl="unknown">Personalmente no comparto la opinión expresada en la segunda parte de su intervención sobre la regularidad de las votaciones que nos disponemos a celebrar.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="Votaciones">
    <intervention id="4-047" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al turno de votaciones.</p>
      <p sl="unknown">Hay un problema por lo que respecta al informe del Sr. Schmitt, en nombre de la Comisión de Libertades y Derechos de los Ciudadanos, Justicia y Asuntos Interiores, sobre la prevención del blanqueo de capitales mediante la cooperación aduanera.</p>
      <p sl="unknown">Les propongo, con arreglo al apartado 2 del artículo 111 del Reglamento, tratarlo sin debate y votarlo más tarde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, no existe ninguna razón para ello. Lo cierto es que la hora estaba fijada para hoy por la tarde. El informe debía ser discutido hoy por la tarde y los oradores están inscritos. No veo ningún motivo real para posponerlo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">El Sr. Schmitt desea intervenir para explicar sus razones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="4272" name="Ingo SCHMITT" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente" nationality="Germany" birth_date="30-07-1957" birth_place="Berlin" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, señor Posselt, de acuerdo con el ponente alternativo, Sr. Schmid del Grupo Socialdemócrata, hemos juzgado más oportuno celebrar la votación hoy por la tarde, siempre que se halle presente una mayoría de los diputados. En la Comisión se ha celebrado un debate exhaustivo y este informe es prácticamente indiscutible. No existen otras enmiendas y por ello he considerado sensato, y ruego que así lo apruebe la sesión plenaria, que procedamos a votar hoy a mediodía, si están aquí todas las Señorías.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Que decida la Asamblea.</p>
      <a text="(El Parlamento decide aplazar la votación)"/>
      <p sl="unknown">El debate sobre los servicios postales se iniciará a las 15.00 horas.</p>
      <p sl="unknown">Informe (A5-0066/2003) de la Sra. Concepció Ferrer, en nombre de la Comisión de Desarrollo y Cooperación, sobre el aumento de las capacidades en los países en desarrollo [2002/2157(INI)]</p>
      <a text="(El Parlamento aprueba la resolución)"/>
      <p sl="unknown">Informe (A5-0153/2003) de la Sra. Christa Randzio-Plath, en nombre de la Comisión de Asuntos Económicos y Monetarios, relativo al nombramiento de la Sra. Gertrude Tumpel-Gugerell como miembro del Comité Ejecutivo del Banco Central Europeo</p>
      <p sl="unknown">[8090/2003 - C5-0193/2003 - 2003/0810(CNS)]</p>
      <a text="(El Parlamento aprueba la resolución)"/>
      <p sl="unknown">Informe (A5-0073/2003) del Sr. Ingo Schmitt, en nombre de la Comisión de Libertades y Derechos de los Ciudadanos, Justicia y Asuntos Interiores, sobre la propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo relativo a la prevención del blanqueo de capitales mediante la cooperación aduanera</p>
      <p sl="unknown">[COM(2002) 328 - C5-0291/2002 - 2002/0132(COD)]</p>
      <p sl="unknown">Antes de la votación</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, solo quiero decir que esto sienta un precedente peligroso. Se puede solicitar por anticipado que el informe se tramite sin debate, siempre que sea indiscutible, pero estaba previsto someterlo a debate y en ese caso deberíamos hacerlo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">La Asamblea ha decidido ya, Sr. Posselt. No creo que una decisión de la Asamblea constituya un precedente peligroso; me parece completamente normal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, quiero acudir en apoyo del Sr. Posselt. Ya han existido otros casos precedentes, casos peligrosos, avalados por el Pleno. El simple hecho de que el Pleno decida una cosa no significa que no se trate de un precedente peligroso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="4532" name="Michael CASHMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="17-12-1950" birth_place="London" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, como titular de derechos en este sector, no voy a participar en la votación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="4252" name="Raina A. Mercedes ECHERER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Austria" birth_date="16-05-1963" birth_place="Linz" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="AT">
      <p sl="de">Señor Presidente, solo dos observaciones: el considerando A no es correcto en la traducción alemana, por lo que ruego se utilice aquí la versión inglesa. Otra observación: En nuestras peticiones a la Comisiones bajo el apartado 2 se ha deslizado un error. Solicito que se supriman las siguientes palabras, ya que carecen de sentido jurídico: Después de la expresión «contrato OMPI» hay que suprimir las siguientes cuatro palabras «sobre interpretaciones y fonogramas (WPPT)». Está mal. «Contrato OMPI» se queda y se eliminan las siguientes cuatro palabras, más los paréntesis.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-059" speaker_id="1992" name="José Manuel GARCÍA-MARGALLO Y MARFIL" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente" nationality="Spain" birth_date="13-08-1944" birth_place="Madrid" m_state="ES">
      <p sl="es">Señor Presidente, se trata de sustituir la frase -cito en inglés- "that do not reduce" por otra que diga "in order that they do not reduce". Es todo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-061" speaker_id="1992" name="José Manuel GARCÍA-MARGALLO Y MARFIL" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente" nationality="Spain" birth_date="13-08-1944" birth_place="Madrid" m_state="ES">
      <p sl="es">Se trata de sustituir el adjetivo "High", que califica al sustantivo "representative", por el de "Single". La frase quedaría: "Single representative" en lugar de "High representative".</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-065" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">El Banco Central Europeo (BCE), símbolo de la ortodoxia monetaria que se ha verificado en Europa, es una de las instituciones menos democráticas, no solo porque su política escapa al control democrático, sino también porque es la única institución comunitaria donde no todos los Estados miembros están representados a nivel de la Comisión ejecutiva. Las recientes modificaciones del procedimiento de decisión, al instaurar un sistema rotativo, retiraron el derecho a voto permanente a los miembros del Consejo de Administración del Banco Central, apartando todavía a más países, como es el caso de Portugal, de la decisión sobre política monetaria; algo con lo que no estamos de acuerdo. Por eso, lo que se esperaba de la sustitución de un miembro de la Comisión ejecutiva, en este caso por la Sra. Gertrude Tumpel-Gurerell, austriaca, es que pudiese contribuir a modificar la actual situación. Ahora bien, si analizamos las respuestas que dio al cuestionario parlamentario, comprobamos su apoyo incondicional a la actual ortodoxia monetaria y presupuestaria. Por ejemplo, considera que la mejor contribución para la economía es la aplicación del Pacto de Estabilidad e insiste en que el BCE se centre en la estabilidad de los precios. Esto quiere decir que todo seguirá igual.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-067" speaker_id="photo_generic" name="Arvidsson, Cederschiöld, Grönfeldt Bergman, Stenmarck y Wachtmeister" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">El blanqueo de dinero constituye un grave problema, ya que la delincuencia organizada y los grupos terroristas utilizan este método para financiar sus actividades.</p>
      <p sl="sv">Los moderados hemos votado hoy en contra del informe del Sr. Schmitt porque creemos que la base jurídica señalada resulta inadecuada.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="photo_generic" name="Bordes, Cauquil y Laguiller" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">El informe Schmitt pretende establecer un control reforzado de los movimientos de cantidades de dinero en efectivo iguales o superiores a 15.000 euros, el mínimo en vigor en las instituciones financieras europeas.</p>
      <p sl="fr">La imposición de una mayor transparencia sobre el origen de los fondos, como propone el ponente, no cambiará nada del asunto y así lo reconoce en parte el ponente. En efecto, no impedirá que se blanqueen sumas importantes siempre y cuando no superen esta cantidad. Tampoco habrá nada que impida multiplicar las transferencias de una cantidad inferior, una práctica común entre los blanqueadores de todo el planeta.</p>
      <p sl="fr">Eso es tanto como decir que el Parlamento no tiene verdaderamente el propósito de luchar contra el blanqueo de capitales. Si lo tuviera, propondría el levantamiento del secreto comercial y bancario.</p>
      <p sl="fr">Sin embargo, estando la mayoría del Parlamento muy apegada a la protección de la sacrosanta propiedad privada y por consiguiente al mantenimiento de este secreto, esta elección favorece una situación que deja margen tanto para el tráfico ilegal como para prácticas relacionadas con la corrupción. Esa es la razón de que nos hayamos abstenido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-069" speaker_id="1892" name="Carlos COELHO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="20-05-1960" birth_place="Lisboa" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PT">
      <p sl="pt">Sentimos una creciente inquietud con respecto al blanqueo de capitales, fuente de financiación del crimen y del terrorismo internacionales. Sabemos que existen movimientos transfronterizos de efectivo, por no existir controles que permitan su seguimiento en la totalidad de la frontera comunitaria.</p>
      <p sl="pt">La Directiva sobre el blanqueo de capitales establece un control de los movimientos de efectivo —superiores o iguales a 15.000 euros— efectuados a través de instituciones financieras, pero no del movimiento de dinero en efectivo. Es necesario completarla con otra medida, introduciendo controles por lo que respecta a los movimientos de efectivo que atraviesen la frontera exterior de la Comunidad, estableciendo reglas uniformes, rellenando lagunas y procurando equilibrar las exigencias de esos controles con las exigencias relativas a la protección del mercado interior y de la libre circulación de capitales.</p>
      <p sl="pt">Es necesario un planteamiento comunitario, aunque respetando, de acuerdo con el principio de la subsidiariedad, la elección del procedimiento. La definición de los objetivos y reglas a cumplir se hace a nivel comunitario, pero la forma en la que se han de cumplir se deja al criterio de cada Estado miembro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-070" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">La falta de mecanismos de control de la circulación libertina de capitales, la creación de instrumentos de delimitación de las reglas prudenciales y la presencia de elevados volúmenes financieros en paraísos fiscales contribuyen al abuso del sistema financiero y facilitan las actividades de blanqueo de capitales procedentes de delitos, especialmente del tráfico de drogas, de armas y de seres humanos, destacando en gran medida el papel del crimen organizado en el capitalismo contemporáneo.</p>
      <p sl="pt">El Banco Mundial calculaba, en 1995, que el blanqueo de capitales podría alcanzar un valor de entre 300.000 y 500.000 millones de dólares, sin tener en cuenta los cálculos de evasión fiscal. Más recientemente, el FMI apuntaba hacia un valor de entre el 2 y el 5% del PIB mundial, es decir, entre 600.000 millones y 1,5 billones de dólares. Combatir el blanqueo implica, especialmente, voluntad política por lo que respecta al control y a la efectiva tributación de los movimientos de capitales en el plano internacional. Esta propuesta, aunque limitada, representa un paso en la dirección correcta, al promover una uniformización de los procedimientos aduaneros, con la intención no solo de completar la supervisión de los movimientos transfronterizos de dinero efectivo por parte de las instituciones financieras, sino también el control de los movimientos de efectivo a partir de los 15.000 euros, lo que merece nuestro apoyo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-071" speaker_id="4542" name="Timothy KIRKHOPE" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="29-04-1945" birth_place="Newcastle upon Tyne" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Los conservadores británicos han estado a la vanguardia de la lucha contra el crimen internacional, inclusive con iniciativas anteriores contra el blanqueo de dinero. Sin embargo, creemos que estas medidas llegan demasiado lejos y son demasiado restrictivas de la libertad de transferir pequeñas sumas de dinero y pequeñas cantidades de valores a través de las fronteras europeas. En esta ocasión, el efecto negativo de la propuesta en las transacciones legítimas es mucho mayor que las supuestas ventajas contra el blanqueo de dinero. Por consiguiente, los conservadores británicos van a abstenerse en la votación final.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-073" speaker_id="photo_generic" name="Andreasen, Busk, Jensen, Riis-Jørgensen y Sørensen" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="da">El Grupo del Partido Europeo de los Liberales, Demócratas y Reformistas apoya gran parte de las medidas propuestas en la Directiva, pero no está a favor de la posibilidad de vender leche y carne de animales vacunados en el mercado común teniendo en cuenta la capacidad tecnológica actual. Asimismo, consideramos que los consumidores tienen derecho a optar por no comprar este tipo de carne. El paso de la política actual de no vacunación a una que permita la vacunación de urgencia también exige que se refuerce el acuerdo internacional que garantiza la plena utilización del principio de regionalización, para que se puedan mantener las exportaciones procedentes de los países de la UE no afectados por la fiebre aftosa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-074" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Desde el punto de vista agrícola, 2001 quedó marcado por la velocidad y el alcance del brote de fiebre aftosa en la Unión Europea, particularmente en el Reino Unido. Recordamos las piras de incineración de cadáveres y los sacrificios masivos que, además de las consecuencias medioambientales, económicas y de salud pública, causaron una perturbación social de gran dimensión en los países afectados. Hay dos cosas claras: la política sanitaria no puede estar motivada por cuestiones comerciales y una estrategia de combate que solamente prevea el sacrificio sanitario, sin tener en cuenta los nuevos progresos científicos, resulta inaceptable desde el punto de vista ético.</p>
      <p sl="pt">Este brote, junto con las restantes crisis alimentarias y sanitarias que azotaron la Unión Europea (EEB, dioxinas, lodos de depuración, nitrofuranos, etc.), muestran el agotamiento del actual modelo de desarrollo agrícola y las consecuencias de una PAC basada en la exportación, en la bajada de precios y en la liberalización de los mercados. El transporte de animales vivos, el cierre de los mataderos locales, la falta de control en las fronteras y en la localización de la producción son solo algunos de los problemas.</p>
      <p sl="pt">De ahí nuestro apoyo global, que destaca nuestra propuesta presupuestaria destinada a crear un fondo para catástrofes agrícolas, que el ponente reconoce, en parte, cuando apunta a la creación de un fondo comunitario para las enfermedades animales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-075" speaker_id="4412" name="Véronique MATHIEU HOUILLON" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="28-10-1955" birth_place="Nancy" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">La epidemia de la fiebre aftosa ha terminado, pero no debemos olvidar que los sectores afectados, así como otras actividades del medio rural, han pagado un precio muy elevado y afrontan aún hoy las consecuencias de esta crisis: los consumidores dudan y los mercados exteriores perdidos no se han reconquistado como consecuencia de la caída de los precios en los mercados interiores.</p>
      <p sl="fr">Esta crisis ha puesto de relieve la importancia de una política de proximidad tanto para acercar a los distintos agentes de cada campo como para disponer a nivel local de servicios públicos eficaces.</p>
      <p sl="fr">A pesar de las reservas en algunos puntos, apoyamos este informe porque defiende el recurso a la vacunación, el apoyo a la investigación para poner a punto las herramientas de lucha y las vacunas marcadoras eficaces, el refuerzo de los controles sanitarios y de los controles fronterizos y la adaptación de los programas de lucha para conservar los recursos genéticos. Las especies salvajes, la caza y todas las especies con una población reducida deben ser objeto de medidas específicas. Sería inadmisible repetir una matanza tan masiva de animales. No obstante, las medidas de prevención y de lucha no serán plenamente eficaces sin una política de indemnización clara y una mejor información de los consumidores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-076" speaker_id="6020" name="Ioannis PATAKIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="22-11-1940" birth_place="Nikaia - Larissa" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">La nueva propuesta de Directiva introduce importantes diferencias con respecto a la percepción imperante hasta la fecha en relación con la lucha contra la fiebre aftosa, al tiempo que adopta un enfoque más positivo.</p>
      <p sl="el">La diferencia principal es que aprueba el uso de vacunas como medida básica para la lucha contra esta enfermedad, mientras que las medidas relativas al aislamiento, la prohibición de desplazamiento o el sacrificio (las únicas medidas que existían hasta ahora) las considera suplementarias. Del mismo modo, establece la marginación de los países en los que brota la enfermedad y exige un mayor control veterinario y un aumento de personal con la flexibilidad necesaria.</p>
      <p sl="el">No obstante, nos oponemos a la disposición en la que se permite a la Comisión Europea tomar decisiones sobre las vacunas o remitir el asunto a un órgano comunitario para que este adopte la decisión por su cuenta, sin contar incluso con el beneplácito del Estado miembro afectado. Los Estados miembros y los organismos nacionales competentes son las únicas autoridades responsables de evaluar el problema y promover las medidas necesarias para solucionarlo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-078" speaker_id="4509" name="Konstantinos ALYSSANDRAKIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="27-08-1948" birth_place="Athina" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">La tecnología y la ciencia espacial han hecho grandes aportaciones a la humanidad, en forma tanto de nuevos conocimientos y avances tecnológicos, como de aplicaciones para la vida cotidiana (telecomunicaciones, estudios sobre la tierra y la atmósfera, navegación, etc.).</p>
      <p sl="el">Los países europeos han realizado una contribución sumamente importante, a lo largo del tiempo, a los sistemas de lanzamiento, a la investigación y a las aplicaciones. Sin embargo, el desarrollo se ve amenazado por el hecho de que la fuerza motriz es la explotación comercial de las aplicaciones y los servicios espaciales. Por lo tanto, al operar bajo las condiciones y las reglas del libre mercado y la liberalización, la industria aeroespacial en Europa corre el riesgo de hundirse a causa de la competencia de empresas estadounidenses, sobre todo.</p>
      <p sl="el">Muchos prevén el desarrollo de aplicaciones espaciales militares en el marco de la política de seguridad y defensa común de la UE. Asimismo, la UE suele alegar las necesidades de la industria espacial para justificar el uso militar del espacio.</p>
      <p sl="el">El Partido Comunista de Grecia se opone rotundamente a cualquier perspectiva de este tipo, ya que supondría una mayor militarización del espacio con la UE a la cabeza. Apoyamos el uso del espacio y la financiación pública de actividades, en ambos casos con fines exclusivamente pacíficos. No se puede lograr un mayor desarrollo en el marco del mercado; el incentivo no debe ser el beneficio comercial sino el desarrollo de actividades provechosas para toda la humanidad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">El espacio constituye una plataforma única para la realización de observaciones y de experimentos de gran importancia para el conocimiento de la naturaleza, para la promoción del bienestar de los pueblos y para la protección de este planeta azul. El desarrollo de la investigación y de la tecnología no se debe realizar en el marco de las condiciones impuestas por la competencia y por el mercado. La inversión pública y el dominio público son determinantes para que los logros y avances tengan como objetivo el bienestar común y beneficien a todos.</p>
      <p sl="pt">Las actividades vinculadas al espacio no deben servir para otros fines que no sean pacíficos, por lo que reafirmamos nuestra oposición a la militarización del espacio (especialmente en el ámbito de la PESC y de la PESD) y la defensa de políticas sobre su utilización basadas en la no proliferación de armas y en la renuncia a la carrera de armamentos. Apoyamos el desarrollo de una política espacial basada en la cooperación y en los esfuerzos coordinados de diferentes países, especialmente en Europa, por lo que consideramos que la Agencia Espacial Europea deberá conservar su carácter independiente, sin convertirse en una institución de la Unión. De igual modo, consideramos necesario el aumento de la inversión pública en este ámbito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-081" speaker_id="21813" name="Miquel MAYOL i RAYNAL" is_mep="True" mode="written" nationality="Spain" birth_date="11-08-1941" birth_place="Perpinyà " p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="ES">
      <p sl="fr">Tan solo quisiera explicar por qué me he abstenido respecto a esta resolución relativa a la investigación de la sede de la Asociación de defensa de los Derechos Humanos en Turquía.</p>
      <p sl="fr">Es cierto que Turquía desprecia los derechos humanos bajo el pretexto de lucha contra el terrorismo y se trata, lo saben bien, de la cuestión kurda. Soy amigo de los kurdos y entiendo que esta investigación es escandalosa.</p>
      <p sl="fr">¿Por qué me he abstenido, entonces? Me he abstenido porque deberíamos antes arreglar la situación en nuestra propia casa. Hoy, en nombre de la lucha antiterrorista, en el Estado español y en el País Vasco, se producen exactamente las mismas cosas y nuestro Parlamento cierra los ojos. No hemos sido capaces de tener un solo debate sobre la ilegalización del periódico vasco Egunkaria. Este periódico ha sido ilegalizado, sus periodistas han sido encarcelados por un juez con el pretexto de colaborar con ETA, pero este pretexto es totalmente falaz. Egunkaria es un periódico de información.</p>
      <p sl="fr">Así pues, limpiemos nuestra propia casa. Es la razón por la que me he abstenido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-082" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Seguimos con extrema preocupación la situación de Turquía, donde su pueblo lucha por la conquista de la democracia. Condenamos situaciones inaceptables, como las recientes prohibiciones de la actividad de fuerzas políticas, la existencia de innumerables prisioneros acusados de luchar por la democracia y por el fin de la dictadura militar en Turquía, la represión de las manifestaciones, las constantes intimidaciones, amenazas y persecuciones a las que se ven sometidos los activistas y organizaciones progresistas, como por ejemplo la reciente acción de represión de la que fue víctima la Asociación turca de los Derechos Humanos.</p>
      <p sl="pt">Una vez más, expresamos nuestra solidaridad con el pueblo turco y continuaremos intentando contribuir, especialmente en el marco de la actividad desarrollada por el Grupo GUE/NGL, al incremento de las acciones de apoyo a la lucha de las fuerzas progresistas de ese país.</p>
      <p sl="pt">Reiteramos la exigencia de la liberación inmediata de Leyla Zana y de los otros tres antiguos diputados turcos de origen kurdo, con respecto a los que se inició un nuevo proceso en Ankara que comenzó el 28 de marzo de 2003, de acuerdo con la resolución del Tribunal Europeo de los Derechos Humanos. Quiero hacer constar que nuestro Grupo ha seguido desde el principio este proceso y que el Parlamento Europeo decidió posteriormente hacer lo mismo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-084" speaker_id="4403" name="Alain KRIVINE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="10-07-1941" birth_place="Paris" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">Me he negado a votar a favor de la resolución común, resultado de oscuros tratos entre los grupos. No podemos contemplar las relaciones entre Rusia y la Unión Europea sin evocar la situación en el Cáucaso. ¿Hacen falta los resultados de la comisión ad hoc para denunciar las exacciones en Chechenia? ¿Sigue teniendo sentido el programa Tacis «democracia», cuando en Chechenia las autoridades rusas han organizado un referendo antidemocrático (90 % de «sí»)? La campaña electoral no era pluralista porque el «no» estaba considerado por las tropas federales como un apoyo a los terroristas. El proceso electoral estuvo marcado por numerosas infracciones de las reglas democráticas. Votaron varios miles de soldados rusos. Se ejercieron presiones sobre los habitantes y los refugiados para forzarles a votar sí.</p>
      <p sl="fr">Habría que poner como condiciones a la cooperación con Rusia en el plano político un alto el fuego, el cese de la sangrienta represión por parte del ejército ruso y un proceso de negociación con el fin de detener las operaciones militares y buscar una solución política. Por último, el Parlamento Europeo debería demostrar la mayor firmeza en cuanto a la suerte de los refugiados chechenos en Inguchia. Estos se enfrentan a la amenaza de ser devueltos a la fuerza a Chechenia, con el consiguiente desprecio de los derechos de los refugiados de guerra reconocidos por las convenciones de Ginebra.</p>
      <a text="(Explicación de voto abreviada según el artículo 137 (1) del Reglamento)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-085" speaker_id="4454" name="Jorge MOREIRA DA SILVA" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="24-04-1971" birth_place="Famalicão" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">Aunque en la Unión Europea ya sea una realidad, como demuestra la Directiva sobre el comercio de emisiones, el Protocolo de Kyoto no cuenta con la ratificación de Rusia para poder entrar en vigor. Desafortunadamente Rusia no ha cumplido hasta el momento, al contrario que más de 100 Estados, su promesa de ratificar el Protocolo. Son obvias las consecuencias negativas de la demora de la entrada en vigor del Protocolo de Kyoto para la moderación de los cambios climáticos en el mundo, pero también para la competitividad de las empresas. El coste del cumplimiento del Protocolo será tanto menor cuanto mayor sea el número de Estados implicados. El ahorro del carbono debe ser una realidad mundial y no solamente europea. Así pues, espero que la Unión Europea, que fue capaz, en Bona y Marrakech, de salvar al Protocolo de Kyoto de una muerte casi segura, sea igualmente capaz de dar máxima prioridad a la necesidad de convencer a Rusia para que lo ratifique.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="4413" name="Carlo FATUZZO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="14-03-1944" birth_place="Genova" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, el Sr. Van den Berg ha presentado un docto y competente informe sobre la propuesta de la Comisión relativa a la contribución de la educación y la formación a la reducción de la pobreza en los países en desarrollo.</p>
      <p sl="it">No he podido sino votar a favor de que se proporcione educación y se reduzca la pobreza en los países en desarrollo. Deseo hacer notar al Presidente y a la Asamblea —tan numerosa, como siempre, durante mis declaraciones de voto— que hay países pobres con algunos habitantes ricos y países ricos con algunos habitantes pobres. Me gustaría que Europa ayudara, en particular, a los habitantes pobres de los países pobres y a los habitantes pobres de los países ricos, porque todos tienen derecho a recibir ayuda, y, en especial, que controlase dónde va a parar el dinero que les damos. Pero sobre todo, quisiera que se supiese que las asociaciones de docentes jubilados de toda Europa están dispuestas a prestar de forma gratuita y desinteresada su aportación para educar y enseñar lo que han aprendido en una vida de trabajo a todos aquellos que en los países en desarrollo deseen aprender para aumentar la riqueza de sus Estados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-088" speaker_id="4509" name="Konstantinos ALYSSANDRAKIS" is_mep="True" mode="written" nationality="Greece" birth_date="27-08-1948" birth_place="Athina" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Nadie duda del papel de la educación en la reducción de la pobreza. El problema radica en determinar el modo de garantizar el acceso a la educación de cientos de millones de niños y en hacer que esta contribuya al desarrollo.</p>
      <p sl="el">La comunicación de la Comisión y el informe de la Comisión de Desarrollo y Cooperación, a pesar de las propuestas y las conclusiones positivas que contienen, no son más que listas de deseos. Aunque se aumente la ayuda, tal y como se propone, esta representará solo unas migajas, un gesto filantrópico, si se compara con las necesidades reales de los países en vías de desarrollo.</p>
      <p sl="el">La aparición del movimiento ciudadano contra la globalización y la pobreza ha conducido con frecuencia a un debate sobre la situación en los países en vías de desarrollo. La UE quiere demostrar que escucha sus propuestas y que está interesada en luchar contra la pobreza, para mejorar así su imagen a los ojos de la gente y para borrar nuevos y viejos delitos cometidos. No obstante, no se habla acerca de los responsables, no se oye nada acerca de las consecuencias del prolongado colonialismo o del modo en que se siguen expoliando sus recursos naturales y se continúa robando a sus pueblos. No se ceja en el empeño de imponer, a través de la OMC, condiciones que favorezcan a las grandes empresas. No se dice nada acerca de la deuda externa.</p>
      <p sl="el">El Partido Comunista de Grecia no cree en la caridad de la UE. Es la propia lucha de los pueblos la que logrará sacarlos de la pobreza y conducirlos hasta el desarrollo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-089" speaker_id="photo_generic" name="Bordes, Cauquil y Laguiller" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">El informe Van den Berg, al igual que el informe Ferrer, pretende que las ayudas de la Unión Europea puedan nada menos que reducir la pobreza en los países en vías de desarrollo. Todo el mundo sabe, no obstante, que las ayudas de la Unión Europea, como las de los Estados, incluso los más ricos, y las de las instituciones internacionales, no son más que un granito de arena en relación con la pobreza en que están sumergidos estos países. El mismo ponente lo reconoce. No obstante, esta circunstancia no nos impide esgrimir sus consideraciones de buena voluntad sobre las virtudes de la educación.</p>
      <p sl="fr">En realidad, estas famosas ayudas no representan más que una porción ínfima de lo saqueado en los países del tercer mundo por los grandes grupos capitalistas de Europa y otros lugares. El ponente menciona además una parte de los efectos devastadores: desigualdades económicas mundiales, el peso de la deuda, la reducción del gasto en el sector público. Sin embargo, ni siquiera hace el ademán de querer intentar detener esta situación. Es decir, para la Unión Europea, estos países están condenados a seguir bajo el yugo de la dictadura económica de los grandes trusts. Si nos hemos abstenido en lugar de votar en contra, ha sido para no oponernos a las ayudas planeadas, por irrisorias que fueran.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-090" speaker_id="4454" name="Jorge MOREIRA DA SILVA" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="24-04-1971" birth_place="Famalicão" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="PT">
      <p sl="pt">La Unión Europea desempeñó un papel fundamental en la Cumbre de Johanesburgo. Sin embargo, la credibilidad de ese liderazgo depende del rigor y de la celeridad por lo que respecta al cumplimiento de los compromisos de Johanesburgo relativos a las metas para la erradicación de la pobreza extrema, la promoción del acceso al agua potable y a la higiene, la modificación de los patrones de consumo y producción, la inversión de la pérdida de biodiversidad y la financiación del desarrollo. No obstante, si queremos ser interlocutores creíbles a los ojos de los países en desarrollo y si pretendemos moderar la enorme diferencia entre las condiciones de vida en los dos hemisferios, es indispensable igualmente actuar en el plano de la formación y educación, del alivio de la deuda y de la financiación de los países más pobres, de la erradicación de las barreras comerciales y de la eliminación progresiva de nuestras subvenciones a la agricultura, pesca y energía. A ese respecto, la Unión Europea puede tener ventaja, dando ejemplo mediante la reforma de la Política Agrícola Común, pero no debe dejar de presionar a los Estados Unidos para que hagan lo mismo con sus subvenciones agrícolas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="4466" name="Ilda FIGUEIREDO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="30-10-1948" birth_place="Troviscal - O. Bairro" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left - Vice" m_state="PT">
      <p sl="pt">Esta iniciativa de la Comisión de Cultura, Juventud, Educación, Medios de Comunicación y Deporte resulta oportuna y merece nuestro apoyo. Por otra parte, no se percibe que los tratados y convenciones de la OMPI dediquen un conjunto amplio de derechos y protecciones a los autores, intérpretes y productores musicales, e incluso a los organismos de radiodifusión, ni que lo hagan tampoco con respecto a los intérpretes del sector audiovisual, que no disponen de ningún derecho internacional, con excepción de un pago único por su trabajo. Esta falta de protección en el extranjero se deriva de la inexistencia de armonización internacional por lo que respecta a derechos internacionales y es de lamentar que la Conferencia diplomática de la OMPI, de diciembre de 2000, haya terminado sin un acuerdo definitivo en este ámbito. Por eso estamos de acuerdo con la resolución del Parlamento Europeo, no solo con respecto a garantizar la información por parte de la Comisión sobre el estado actual de las negociaciones en el ámbito de la OMPI, de cara a la reunión informal de junio de 2003, sino también para que esta consiga la adopción de un verdadero WPPT a favor de los derechos de los artistas del sector audiovisual y fomente, de forma general, la protección de los derechos de los artistas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-094" speaker_id="2217" name="Georges BERTHU" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="14-05-1950" birth_place="Angoulême " p_group="Union for Europe of the Nations Group" m_state="FR">
      <p sl="fr">El informe García-Margallo llevaría a la Unión Europea por un camino peligroso, según se recoge en la exposición de motivos: «La principal causa del fracaso de las anteriores OGPE y del retraso en la entrega de los resultados del proceso de Lisboa es la falta de aplicación por parte de los Estados miembros y el hecho de que la Comisión no disponga de competencias de ejecución». Así, para el ponente, la solución sería dar más competencias de ejecución a la Comisión, para obligar a los Estados a reformarse a la fuerza en el sentido que esta desee, es decir, la unificación y la apertura generalizada.</p>
      <p sl="fr">Sería un error. Por otra parte, en un dominio preciso, el de la aplicación del Pacto de Estabilidad, la Comisión dispone de competencias de ejecución importantes, que llegan hasta la imposición de multas. Pero está claro que no pueden nada contra los hechos.</p>
      <p sl="fr">En realidad, como he dicho en el transcurso del debate, resulta necesario cuestionar el dogma de la unificación que, en Europa, parece haber agotado sus efectos positivos para entrar en una zona negativa extremadamente peligrosa, la de la coacción, la frustración de los ciudadanos y, por último, podríamos temer, la negación de las democracias nacionales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-095" speaker_id="photo_generic" name="Bordes, Cauquil y Laguiller" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">De acuerdo con el ponente, la coyuntura económica es desastrosa. ¿Son la subida del paro, los despidos colectivos y la precariedad lo que inquietan al ponente? ¿Es la situación desastrosa de ciertas clases populares? ¿Es el aumento de la pobreza? En absoluto. El desastre, en su opinión, es que los beneficios de la empresa se verían reducidos.</p>
      <p sl="fr">¿Qué propone para remediarlo? Simplemente seguir las mismas recetas que han provocado la degradación de las condiciones del mundo laboral en toda Europa y que, hasta el momento, han asegurado los beneficios de los accionistas. He aquí una vez más el desfile de las sempiternas propuestas: exonerar fiscalmente la creación de empleo, reducir la fiscalidad, etc. Todas estas son medidas que benefician a los accionistas, pero nunca al empleo.</p>
      <p sl="fr">Y de esta forma se invita a los Estados miembros a seguir reduciendo la parte de los empleados y los jubilados en la riqueza social, extendiendo la edad de jubilación o moderando los salarios, que según el informe deberían estar determinados en función de la productividad, intensificando, en otras palabras, la explotación. Aprobando este informe, el Parlamento Europeo demostraría una vez más que representa los intereses de los grandes empresarios y no los de la mayoría de la sociedad. Que lo haga sin nuestro apoyo. Hemos votado en contra del informe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-096" speaker_id="4265" name="Göran FÄRM" is_mep="True" mode="written" nationality="Sweden" birth_date="17-10-1949" birth_place="Stockholm" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="SE">
      <p sl="sv">Hemos decidido votar a favor del informe sobre las orientaciones generales de política económica para los Estados miembros y la Comunidad. El informe en su conjunto es excelente. No obstante, no estamos de acuerdo con determinados puntos en los que se hace referencia a la necesidad de una mayor flexibilidad salarial y a las ventajas de una reducción de los tipos impositivos generales en la Unión Europea. Tampoco apoyamos la idea de que se otorgue a la Comisión y a las demás instituciones de la UE una mayor influencia ejecutiva sobre el proceso de Lisboa y la política económica. Asimismo, nos oponemos al nombramiento de un alto representante para la zona euro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-097" speaker_id="4403" name="Alain KRIVINE" is_mep="True" mode="written" nationality="France" birth_date="10-07-1941" birth_place="Paris" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">He votado en contra del informe García-Margallo y Marfil, porque es un panfleto ultraliberal que estima en el fondo que las orientaciones generales de las políticas económicas no son suficientes. Algunas de las propuestas recogidas en el informe son sencillamente grotescas, como la de una reserva presupuestaria que no tiene estrictamente ningún sentido, habida cuenta del aumento del endeudamiento público. Ahora bien, esto se deriva de las reducciones de impuestos concedidas a los ricos, que el informe evidentemente no cuestiona. Por el contrario, insiste sobre la voluntad de bajar, aún más, los tipos impositivos demasiado elevados, de reducir aún más la fiscalidad sobre los salarios y las cotizaciones sociales. En cuanto a los pensionistas, el informe quiere aumentar la edad efectiva de la jubilación y aumentar la capitalización: precisamente contra este tipo de proyectos se manifiestan en las calles los trabajadores en Austria y en Francia.</p>
      <p sl="fr">El informe multiplica las fórmulas hipócritas, presentadas con un lenguaje estereotipado y cansino. Propone, por ejemplo, compaginar bien la política monetaria, la presupuestaria y el aumento de los salarios, pero de manera que sea compatible con la estabilidad de los precios. ¿Cómo no comprender que se trata de establecer de forma duradera una regla de austeridad salarial que garantice el alto nivel de los beneficios financieros, pero que correrá el riesgo de garantizarnos también un deslizamiento a largo plazo hacia la recesión y el paro?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-063" speaker_id="1106" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Renzo IMBENI" nationality="Italy" birth_date="12-10-1944" birth_place="Modena" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="IT">
      <p sl="unknown">Con esto se cierra el turno de votaciones.</p>
      <p sl="unknown">He recibido de la Conferencia de Presidentes el nombramiento de los observadores en las comisiones parlamentarias.</p>
      <p sl="unknown">La lista de nombramientos figurará en el acta de la sesión de hoy.</p>
      <a text="(La sesión, suspendida a las 12.40, se reanuda a las 15.00 horas)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="Aprobación del Acta de la sesión anterior">
    <intervention id="4-100" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">El Acta de la sesión de ayer ha sido distribuida.</p>
      <p sl="unknown">¿Hay alguna observación?</p>
      <p sl="unknown">Tiene la palabra el Sr. Posselt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-101" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, no quiero decir nada respecto al protocolo, sino volver de nuevo brevemente, antes de que usted retome el protocolo, sobre el proceso de esta mañana en cuanto a la votación. Durante el descanso de mediodía he vuelto a buscar el artículo del Reglamento que pudiera justificar que se votara hoy a mediodía sin someter a debate el informe del Sr. Schmitt, que estaba fijado en firme para esta tarde en el orden del día. No he encontrado ningún artículo en el Reglamento que, a mi entender, proporcione cobertura a tal proceder. Por eso quiero solicitar a la Mesa del Parlamento que me comunique oficialmente sobre la base de qué artículo del Reglamento ha adoptado esta mañana dicha decisión..</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-102" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Señor Posselt, la disposición del Reglamento que da respuesta a su inquietud es el apartado 2 del artículo 111, que dice que "Aprobado el orden del día, este no podrá modificarse, salvo que se apliquen las disposiciones de los artículos 112 y 143 a 147, o a propuesta del Presidente". Yo creo que con esto queda ya solucionada su duda.</p>
      <p sl="unknown">Tiene la palabra el Sr. Wieland.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="2323" name="Rainer WIELAND" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="19-02-1957" birth_place="Stuttgart - Bad Cannstatt" m_state="DE">
      <p sl="de">Deseo adherirme a la petición del Sr. Posselt. La formulación del Presidente –y me voy a permitir repasar también las actas de esta mañana– no consistió en adherirse a la petición del solicitante, sino que fue: «¿Existe alguna objeción en la Cámara?» Eso significa que no existía la circunstancia exacta a que hace referencia el Reglamento. En mi condición de diputado, me niego a ser zarandeado en esta Cámara como si fuera un tomate que recibiera el trato de excedente en la Comisión de Agricultura. Tenemos grupos a los que asistir, tenemos invitaciones, tenemos plazos. Aquí se posponen continuamente tanto votaciones como otros eventos, especialmente los jueves. No creo que nos debamos fiar exclusivamente de las decisiones administrativas, que a la postre se le susurran al oído al Presidente. Tenemos también votaciones –cualquier diputado de cualquier grupo lo ha sufrido personalmente– marcadas mediante un asterisco con la indicación «Esta petición está fuera de lugar según el apartado tal», por lo que no se somete a votación. ¿Quién decide en esta Cámara? Nosotros, a quienes nos tiene frente a frente, somos los diputados de los ciudadanos de la Unión Europea. Excepto usted –estimado señor Presidente, ahí delante–, quienes nos observan son quienes tienen que hacernos trabajar. Hacer trabajar no significa tutelar. Por eso quiero apoyar explícitamente la petición del Sr. Posselt.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Sí, tomamos nota de sus observaciones y se les dará curso debidamente.</p>
      <p sl="unknown">Tiene la palabra el Sr. Korakas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-105" speaker_id="4493" name="Efstratios KORAKAS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Greece" birth_date="19-06-1940" birth_place="Mitilini" p_group="Confederal Group of the European United Left/Nordic Green Left" m_state="GR">
      <p sl="el">Señor Presidente, antes de proceder al orden del día, debo comunicar que, entre la oleada de ataques criminales perpetrados por el ejército israelí en Palestina y los territorios ocupados, figura un salvaje atentado cometido el pasado 10 de marzo, a medianoche, contra las oficinas del Partido del Pueblo Palestino en Ramala. Este atentado no es el primero, ya que anteriormente se han producido otros de similares características en Nablus, Tulkarem, Salfit, Kalkilia y Jenin.</p>
      <p sl="el">El Partido Comunista Jordano ha anunciado que el objetivo de los israelíes es acabar con el Partido del Pueblo Palestino, que lucha y seguirá luchando hasta conseguir una solución justa al problema, sobre la base de las resoluciones de las Naciones Unidas, contra la agresión israelí, la ocupación y los crímenes de guerra cometidos por el ejército de Israel.</p>
      <p sl="el">Apoyamos y suscribimos este comunicado, y expresamos nuestra solidaridad con el Partido del Pueblo Palestino y los ciudadanos palestinos en general, que lo están pasando muy mal en la actualidad debido al régimen de Sharon. Este régimen se aprovecha del hecho de que la atención mundial se ha desviado hacia otras cuestiones, incluida la iraquí, para así poder organizar y completar su crimen. Señor Presidente, pido su apoyo y el del Parlamento para que se produzcan las reacciones oportunas y se ponga fin a este tipo de arrogancia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, perdone que vuelva otra vez sobre mi intervención de antes. Le agradezco sinceramente que haya citado de forma exacta el artículo al que se ha remitido. Pero opino, lo mismo que el Sr. Wieland, que en este artículo se remite a otros artículos, que he leído en su totalidad y ninguno de ellos guarda relación con el procedimiento adoptado esta mañana. Luego existe la posibilidad de una propuesta del Presidente. Me gustaría saber en realidad si esta mañana se ha tratado de una propuesta del Presidente y si se basaba sobre alguna resolución de la Mesa del Parlamento o si ha sido una propuesta espontánea que se le ha ocurrido al Presidente. Porque tenemos que ser conscientes de una cosa: el Reglamento dificulta adrede las modificaciones al orden del día fijado para que no se produzcan de manera habitual. Contra eso están previstas ciertas trabas y, algo que también hay que tener en cuenta, existen derechos de las minorías. Si, por ejemplo, la Conferencia de Presidentes toma la decisión de no celebrar ningún debate en relación a un tema concreto, se puede impugnar mediante la presentación de 32 firmas. Existen, pues, derechos perfectamente ponderados para actuar en contra de una mayoría momentánea. Existen esas limitaciones preconcebidas. La única posible excepción la constituye la «propuesta del Presidente». Se plantea entonces la cuestión de si ese planteamiento es correcto. De ahí la petición que le formulo para que me aclare si, en primer lugar, se trataba de una propuesta del Presidente y, en segundo, se fundamentaba sobre una decisión de la Mesa del Parlamento. En tercer lugar, pongo en duda que constituya base jurídica suficiente para este proceder.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Señor Posselt, entiendo que se hizo a propuesta del Presidente, aplicando el apartado 2 del artículo 111 -el Sr. Schmitt había consultado previamente al Presidente- y sí existía una mayoría suficiente para tomar la decisión.</p>
      <a text="(El Acta queda aprobada)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem5" title="Servicios postales">
    <intervention id="4-109" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate conjunto de las siguientes preguntas orales a la Comisión sobre los servicios postales:</p>
      <p sl="unknown">B5-0090/2003 de los Sres. Simpson y Savary, en nombre del Grupo Parlamentario del Partido Socialista Europeo; y</p>
      <p sl="unknown">B5-0093/2003 del Sr. Sterckx, en nombre del Grupo del Partido Europeo de los Liberales, Demócratas y Reformistas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-110" speaker_id="4306" name="Gilles SAVARY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="06-12-1954" birth_place="Oradour sur Vayres" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, deseo en primer lugar saludar a la Sra. Comisaria, lamentando, sin ánimo de ofender, que no estén aquí el Sr. Monti o el Sr. Bolkestein, porque son naturalmente quienes guardan una mayor relación con esta cuestión.</p>
      <p sl="fr">Hemos averiguado en efecto que, en el programa de trabajo de la Comisión para 2003, esta pretendía presentar una directiva sobre los servicios postales con vistas a separar jurídicamente, es decir a dividir en filiales, por un lado, las actividades comerciales y, por otro, las actividades de servicio público, sin consultar al Parlamento ni al Consejo, es decir, recurriendo al procedimiento previsto en el apartado 3 del artículo 86 de los tratados. Esta manera de proceder vuelve a eludir lo que siempre ha sido la base jurídica de los debates sobre los servicios postales en el seno de la Unión, es decir, el artículo 95, que remite a un procedimiento de codecisión y somete a un debate democrático cualquier decisión sobre esta materia. Si esta hipótesis se verificara, se trataría de una imposición que no podríamos aceptar. Hemos examinado varias directivas postales que se inscriben en el aumento de la apertura del mercado, y no vemos cuál puede ser la razón de esta imposición que, repito, resulta intolerable.</p>
      <p sl="fr">Le pregunto, señora Comisaria, si la Comisión tiene la intención de confirmar esta hipótesis, que cambiaría la base jurídica para evitar cualquier debate democrático ante los Estados y los representantes del pueblo. En segundo lugar, desearía saber cuál es el contenido de este proyecto, ya que nos da la ocasión, precisamente a través de este debate. En efecto, sabiendo que el dominio en cuestión va a extinguirse progresivamente en 2009, no entendemos cómo podría ser objeto de una separación jurídica o división en filiales. Por último, querríamos conocer las motivaciones de este proyecto de texto que, a día de hoy, nos parecen extremadamente confusas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="22197" name="Herman VERMEER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="06-09-1957" birth_place="Appelscha" p_group="Group of the European Liberal, Democrat and Reform Party" m_state="NL">
      <p sl="nl">Señor Presidente, quiero disculpar al Sr. Sterckx. Espero que el domingo tenga éxito en las elecciones. No me gustan las opciones nucleares, como una persona del gabinete del Sr. Bolkestein ha denominado a esta propuesta del Sr. Monti para obligar a que el mercado postal divida sus actividades. Recientemente me he enterado que las opciones nucleares o las explosiones nucleares no siempre son peligrosas. Tailandia está a punto de decidir excavar un canal que atravesará el país, al igual que el canal de Suez o el de Panamá. Esta excavación mecánica costaría 20 millardos. Los japoneses están muy interesados dado que ello les ahorraría 300 000 dólares al año, pues un petrolero con destino a Japón ya no tendría que navegar por el peligroso estrecho de Malaca. Los japoneses han propuesto ayudar en la construcción, eliminando con varias explosiones nucleares controladas diversas montañas molestas que se encuentran en el trayecto para así limitar los costes de la construcción a 3 millardos.</p>
      <p sl="nl">Así pues, Señorías, ya ven ustedes que la opción nuclear no siempre implica tantos daños como creemos. El artículo 86 ya fue aplicado anteriormente, a principios de la década de los noventa, por la Comisión en el sector de las telecomunicaciones. Entonces funcionó de maravilla. La liberalización del sector de las telecomunicaciones sigue siendo uno de los mayores éxitos de la política europea de la década de los noventa.</p>
      <p sl="nl">Veo que esta propuesta del Sr. Monti va dirigida al Consejo, que ahora ha de tomar una decisión seria sobre el expediente de liberalización de los servicios postales. El hecho de que con esta propuesta se pase por alto al PE no me parece fácil y no ha de dejarse de lado tan fácilmente. Sin embargo, apunto, junto con la Comisión Europea, hacia el Consejo, pues ellos son los implicados en este caso.</p>
      <p sl="nl">En materia de servicios postales universales, el Sr. Bolkestein se ha referido en una ocasión al fondo de compensación que podría ser puramente mecánico para solucionar el problema de la subvención cruzada en el frente. Es decir que una carta podrá seguir entregándose en el rincón más apartado de la Provence, monsieur Savary . ¿Sigue la Comisión queriendo hacer otras propuestas a este respecto? ¿Y un fondo de compensación de este tipo podría ser paralelo a la reciente propuesta de la Comisión?</p>
      <p sl="nl">En lo que respecta a los planes para aplicar el IVA a los servicios de las oficinas de correos públicas, quiero señalarles que estas pueden descontar el IVA de los servicios por los que deberían pagar. Asimismo en los planes existe una posibilidad de calcular un tipo de IVA inferior. Señorías, con este tipo de reparaciones y nuevas propuestas artificiales, no se logrará con rapidez una política eficaz y suficientemente enérgica en Europa, por no hablar de los objetivos de Lisboa. Queremos una Europa dinámica, ¿no? Intentemos entonces dar una señal que demuestre que el Parlamento Europeo hará todo lo posible por dar un nuevo impulso a este sector económico en Europa que ahora atraviesa tiempos difíciles. Espero que juntos consideremos más importante el objetivo que queremos alcanzar que este medio que quizás sea necesario solo una vez para conseguir progresos reales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señor Vermeer. Disculpe, pero tenía dos minutos más para usted después en el turno en nombre de los grupos. En cualquier caso, ya ha consumido usted los tres minutos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="photo_generic" name="Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, una de las prioridades declaradas de la Comisión es el fomento de la competencia en el mercado postal en beneficio de los consumidores. Me complace tener la oportunidad, hablando también en nombre de mi colega, el Sr. Monti, de resumir y explicar nuestra política al Parlamento en el día de hoy.</p>
      <p sl="en">En su programa de trabajo para este año, la Comisión ha previsto, a raíz de las últimas decisiones en materia de competencia relativas al sector postal, introducir una mayor transparencia en la relación entre actividades de los titulares de dentro y de fuera del servicio universal del sector postal. En estos momentos, la Comisión todavía está evaluando esta cuestión.</p>
      <p sl="en">Sin embargo, como bien saben ustedes, la Comisión publicará en los próximos meses un Libro Verde sobre servicios de interés general. Dado el amplio debate que ya ha acompañado a esta iniciativa y que con toda seguridad va a seguir a la publicación del Libro Verde, la Comisión quiere reevaluar su propuesta de una directiva sobre la transparencia de los servicios postales a la luz de los resultados del debate anteriormente citado. Por consiguiente, la Comisión ha decidido retirarla de su programa de trabajo para 2003.</p>
      <p sl="en">En todo caso, cualquiera que sea el resultado de este análisis ulterior, si la Comisión decidiera continuar con el proyecto, esta evaluación no derivará en la introducción de nuevas obligaciones sustanciales para los operadores postales, sino solo obligaciones de transparencia para que la Comisión pueda supervisar las prácticas contrarias a la competencia en toda la Comunidad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-114" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, normalmente no suelo pronunciarme sobre esta temática, de la que cuida de manera sobresaliente mi colega, el Sr. Ferber, que por un lado forma parte de los pioneros destacados de la liberalización de los servicios postales, pero que por otra se preocupa con cuerpo y alma de que los intereses y los derechos de los clientes, así como la protección de los usuarios, sean tomados en serio en esta Unión Europea.</p>
      <p sl="de">Si tomo hoy la palabra, solo es porque opino que tenemos que presionar realmente –cosa que otros diputados ya han señalado– para que de una vez exista una transparencia total. A este respecto quiero dar las gracias a la Sra. Comisaria por lo que nos ha anunciado. Pero tenemos que expresar muy a las claras que esta transparencia la hemos echado y seguimos echando en falta con pesar a menudo, tanto en la Comisión como, sobre todo, en el Consejo. Por supuesto exigimos transparencia absoluta a los servicios postales.</p>
      <p sl="de">Por lo demás, y en esto quiero apoyar de forma explícita a mis colegas, necesitamos naturalmente –y esto afecta a la legislación– una postura firme por parte del Parlamento Europeo, necesitamos la codecisión. Tenemos que tener muy claro que de lo contrario, si no lo hace el Parlamento, nadie defenderá los derechos de los clientes de los servicios postales de una manera adecuada. Quiero decir aquí algo muy claro: los informes que durante los últimos días han sido aireados por los medios de comunicación –mi colega ya lo ha señalado–, según los cuales se pretende aplicar el impuesto sobre el valor añadido a los timbres postales, son lo más apropiado para promover en los ciudadanos de la Unión Europea una actitud antieuropeista. Quiero instarle a usted a enterrar dichos planes con la mayor urgencia, no solo a reducirlos al mínimo, sino a enterrarlos totalmente. No creo que constituya misión de la Unión Europea plantear tales propuestas, que están totalmente inmaduras y que, consideradas en detenimiento, solo afectan a los usuarios.</p>
      <p sl="de">Por otro lado, quiero manifestar que debemos prestar atención –esto ya se ha mencionado– a que los servicios postales, sometidos a cuanta liberalización queramos, deben cumplir obviamente ahora como antes un cometido social eminentemente importante. Nuestra sociedad se va dividiendo cada vez en mayor medida, como bien sabemos, en aquellos que hacen un uso dinámico de las tecnologías más modernas y quienes no se encuentran en condiciones de hacerlo. No podemos olvidar que existen personas en las regiones periféricas, que existen personas socialmente desfavorecidas, que cada vez hay más ancianos, que la pirámide poblacional se ha invertido totalmente. Cuando contemplo cómo se funden actualmente en los sistemas postales de muchos Estados miembros los inconvenientes de los viejos sistemas de monopolio estatal con las desventajas del nuevo sistema de un mercado abierto, en vez de que las ventajas de ambos sistemas confluyan en una sinergia, entonces parece muy evidente lo problemático que resulta el período de transición actual precisamente para el cliente y lo gravosa que resulta la falta de transparencia. Voy a citar un solo ejemplo: Los servicios postales alemanes desmontaron en una actuación relámpago nocturna muchos buzones de toda Alemania. En mi circunscripción electoral existe la pensión «Correos», donde desde hace siglos se prestaban servicios postales. En ese edificio se desmontó el buzón durante la noche, provocando desperfectos en la fachada y con la omisión consciente de información por parte del dueño, cuya familia había regentado desde hacía siglos un estafeta de correos de común acuerdo con la pensión. Se desmantelaron tal cantidad de buzones –imaginémoslo– que los de Munich están a rebosar. A ciertas horas del día resulta imposible echar una carta al buzón en el centro de la ciudad, ya que se ha reducido el número de ellos de tal manera que por la tarde ya están llenos. Esto demuestra que no existe la menor competencia, ni el más mínimo comportamiento de atención al cliente. Demuestra asimismo a las claras que se sigue pensando, igual que antes, con la mentalidad de las viejas estructuras monopolistas, al tiempo que se deja totalmente de lado lo que tal vez era su aspecto social, la preocupación por la ciudadanía, la atención al cliente.</p>
      <p sl="de">Por eso opino que necesitamos cuanto antes un mercado lo más amplio posible. Necesitamos a la mayor urgencia la máxima transparencia. Pero precisamos un mínimo de protección para el consumidor allí donde el mercado no sea capaz de regular por sí solo los problemas que vayan surgiendo y eso es precisamente lo que ocurre en las regiones que he descrito. Por tal motivo, lo importante a mi parecer sigue siendo impulsar este proceso no mediante comunicados, Libros Blancos y similares, sino en estrecha comunión con el Parlamento Europeo respecto a una base jurídica que nos permita a nosotros, en calidad de únicos representantes legítimos de la ciudadanía europea y por consiguiente de los usuarios de los servicios postales, conducir realmente este proceso, tan complejo y que afecta a lo más hondo de la vida de cada individuo, de manera que resulte económicamente rentable así como socialmente equitativo y soportable para los ciudadanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="4306" name="Gilles SAVARY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="06-12-1954" birth_place="Oradour sur Vayres" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, desearía dar las gracias a la Sra. Comisaria por su respuesta, a la que no se le puede negar la claridad y que recuerda a la de un niño al que hubieran sorprendido con las manos en el pastel. Está claro, acaba de decirlo, que encuentran una línea de fuga a través del libro verde sobre los servicios de interés general. No obstante, la intención era, y sigue siendo, la de librarse en la medida de lo posible del Parlamento y los Estados, para imponer una directiva que viene a desmantelar el servicio postal. Hay que llamar a las cosas por su nombre.</p>
      <p sl="fr">Me gustaría hacerme eco de la intervención del Sr. Posselt, cuyo alegato era bastante paradójico. Está a favor de la liberalización, pero rechaza que se cierren oficinas de correos y que se degrade el servicio postal público. Sin embargo, es inevitable. Está claro que el servicio público no puede ser rentable, en particular cuando se trata de asegurar un servicio igual tanto en las zonas muy pobladas como en las menos pobladas. Si se escinde el servicio público para convertirlo en un centro de beneficios, será el fin del servicio público postal, el fin de la presencia postal en todo el territorio, el fin de la naturaleza social de este sector. Por esta razón –y le ruego que le transmita el mensaje a los Sres. Monti y Bolkstein, señora Comisaria– seremos intransigentes; intransigentes respecto al principio democrático que piensa ignorar y menospreciar cambiando la base jurídica e intentado evitar al Parlamento.</p>
      <p sl="fr">Sé que la democracia es un terrible engorro para quienes ocupan puestos ejecutivos, pero constituye una muestra de civilización. Estaremos por supuesto dispuestos a ir mucho más lejos, si la Comisión persistiera en su empeño de llevar a cabo su ofensiva liberal ignorando al pueblo y sus representantes. Se lo advierto: no vacilaremos en cuestionar la base jurídica, incluso ante el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, si el Sr. Bolkestein siguiese adelante con este proyecto funesto, que no nos sorprende viniendo de él.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, señora Comisaria, siempre la acogemos con placer en este hemiciclo, pero yo también lamento que el Sr. Monti no esté presente para dar más explicaciones a las preguntas que se han planteado.</p>
      <p sl="fr">En efecto, y pienso que es también el sentimiento de mis colegas aquí presentes, no estamos absolutamente seguros de que sus colegas, y particularmente el Sr. Bolkstein, la hayan puesto perfectamente al corriente, y con toda transparencia, de sus intenciones. Estas intenciones, que yo calificaría de secretas, puesto que no tenemos la impresión de saber de qué se trata exactamente, parece que consisten en seguir adelante con el desmantelamiento de los servicios postales europeos, sin pasar por el Parlamento Europeo. Porque de eso se trata, de ignorar la codecisión, de evitar el paso obligado por el Parlamento Europeo en la elaboración de legislación sobre el futuro de los servicios postales europeos.</p>
      <p sl="fr">No voy a retomar los numerosos argumentos que ya hemos podido desarrollar en esta cámara en numerosas ocasiones para defender el servicio público y los servicios postales europeos, para explicar la función indispensable –una vez más, otros colegas lo han puesto de relieve antes que yo– que tiene el servicio postal público hoy en día en la actividad de nuestros territorios. Apoyamos este argumento, queremos ese servicio porque este es el mensaje que nos hacen pasar los ciudadanos europeos y nos corresponde defender estas posturas.</p>
      <p sl="fr">Tan solo podemos tomar nota de la respuesta de la Comisión, pero lo que podemos recordar al respecto es que la Comisión ha retirado su proyecto de programa de este año. ¿Significa que va a transferirlo al programa del año próximo? Siempre queda, he observado, la posibilidad de que la Comisión retome su proyecto tras el libro verde. ¿Qué significaría esto? No hay nada claro. No se nos ha tranquilizado en absoluto, especialmente porque, como les decía, conocemos perfectamente las intenciones del Sr. Bolkestein. Importa por tanto pasar por la vía legal, es decir, una directiva europea que pueda debatirse aquí, para saber cuáles son las verdaderas intenciones de la Comisión.</p>
      <p sl="fr">Me gustaría decirle, señora Comisaria, que se trata del respeto al trabajo de todos nosotros, el respeto al trabajo de la Comisión y el respeto al trabajo del Parlamento, que representa a los ciudadanos. Y deseo subrayar una vez más, porque tenemos la impresión de que este mensaje no llega debidamente, que los ciudadanos confían en los servicios postales, como ha dicho mi colega Savary. No podemos por tanto respaldar ningún proyecto que no pase por una directiva debatida en este hemiciclo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="photo_generic" name="Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, en aras de la claridad, quisiera repetir que no tenemos la intención de presentar una propuesta sobre este tema en nuestro programa de trabajo para 2003. Sin embargo, el programa en su conjunto continuará en el contexto del lanzamiento del Libro Verde.</p>
      <p sl="en">Quisiera también aclarar que esta iniciativa se lanzó sobre el telón de fondo de las preocupaciones en torno a la competencia en el sector postal, sacadas a colación en la jurisprudencia europea reciente y por parte de las Comisión. Desde el principio, esta iniciativa fue concebida como medio para reforzar la ley de competencia y no como medida legislativa. Somos plenamente conscientes de la limitación de poderes de la Comisión y de la Unión Europea para nuestra capacidad de decisión en este caso.</p>
      <p sl="en">De modo más general, la Comisión ha considerado, por una parte, que la situación en el mercado postal podría generar diversas formas de conducta abusiva por parte de los operadores de correos públicos. Por otra parte, consideró que merecía la pena explorar si la extensión de los requisitos de transparencia en cuestión a todos los titulares podría aliviar adecuadamente estas cuestiones.</p>
      <p sl="en">Este debate continuará con toda seguridad. Naturalmente, también voy a cerciorarme de que mi colega, Mario Monti, esté informado sobre todos sus mejores argumentos, y sin duda tendremos una oportunidad de retomar la discusión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-118" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señora Comisaria.</p>
      <p sl="unknown">El debate conjunto queda cerrado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="Debates sobre casos de violaciones de los derechos humanos, de la democracia y del Estado de Derecho (artículo 50 del Reglamento PE)">
    <intervention id="4-120" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede a los debates sobre casos de violaciones de los derechos humanos, de la democracia y del Estado de Derecho.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="República Democrática del Congo - Región de Ituri">
    <intervention id="4-122" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate conjunto de las siguientes propuestas de resolución sobre la República Democrática del Congo - Región de Ituri:</p>
      <p sl="unknown">B5-0241/2003 de Johan Van Hecke y Bob van den Bos, en nombre del Grupo ELDR, sobre la situación en la región de Ituri en la República Democrática del Congo;</p>
      <p sl="unknown">B5-0243/2003 de Nelly Maes, Didier Rod y Marie Anne Isler Béguin, en nombre del Grupo Verts/ALE, sobre la situación en Ituri (RDC);</p>
      <p sl="unknown">B5-0249/2003 de Thierry Cornillet, Philippe Morillon y Bernd Posselt, en nombre del Grupo PPE-DE, sobre la situación de los derechos humanos en la región de Ituri de la RDC;</p>
      <p sl="unknown">B5-0252/2003 de Francisca Sauquillo Pérez del Arco y Margrietus J. van den Berg, en nombre del Grupo PSE, sobre la situación en Ituri (RDC);</p>
      <p sl="unknown">B5-0257/2003 de Joaquim Miranda, Fodé Sylla, Jonas Sjöstedt, Luigi Vinci y Armando Cossutta, en nombre del Grupo GUE/NGL, sobre la situación en la región de Ituri de la RDC;</p>
      <p sl="unknown">B5-0258/2003 de Isabelle Caullery, en nombre del Grupo UEN, sobre la situación en la región de Ituri, RDC.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="4561" name="Bob van den BOS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="19-12-1947" birth_place="Den Haag" p_group="Group of the European Liberal, Democrat and Reform Party" m_state="NL">
      <p sl="nl">El Congo es una selva en la que las personas se comportan como bestias y donde solo reina la ley del más fuerte. El país es muy extenso, rico en materias primas y no tiene prácticamente ninguna estructura de Estado que garantice estabilidad y seguridad a la población. Las tropas extranjeras y las milicias nacionales, que cuentan incluso con muchos niños soldados, tienen vía libre para saquear a gusto las riquezas de oro, uranio, petróleo y diamantes, para asolar tierras y pueblos, para violar masivamente a mujeres y niñas y para permitir que un grupo étnico masacre a otro. La última sombra de civilización ha desaparecido del Congo. Ni siquiera los animales se tratan entre sí de semejante manera. La miseria humana es indescriptible, más de dos millones de muertos y muchísimos más heridos, mujeres traumatizadas e innumerables víctimas del sida y de la malaria que carecen de cuidados.</p>
      <p sl="nl">¿Qué hace la comunidad internacional? Envía a un puñado de militares de la ONU mal armados, que el Presidente ugandés, Museveni, califica de misión inútil. Según él, permanecen sentados en sus coches mientras que a 50 metros la gente cae asesinada. En el frente diplomático se llega a acuerdos sobre la retirada de las tropas y la reconciliación nacional, con la consecuencia de que precisamente hay más lucha y más falta de reconciliación. Después de la salida de los militares ugandeses de Ituri, también allí los asesinatos, los saqueos y las violaciones de mujeres están a la orden del día. Esto ha de acabarse ya. Es muy urgente que lleguen unas fuerzas militares internacionales y bien armadas para ayudar a la MONUC y un amplio mandato para proteger a la población. Sin duda no necesitamos tan solo militares franceses. Solo una federalización drástica del país con unos gobiernos regionales fuertes puede ofrecer una solución. La Unión Europea ha de insistir en ello. Sin unas reformas drásticas, sin una estructura de Estado que realmente funcione, la población congoleña será presa de las bestias entre las personas y tan solo reinará la ley de la selva.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-124" speaker_id="2005" name="Francisca SAUQUILLO PÉREZ DEL ARCO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="31-07-1943" birth_place="Madrid" p_group="Group of the Party of European Socialists" m_state="ES">
      <p sl="es">Señor Presidente, las matanzas de Ituri constituyen hechos gravísimos que merecen ser tratados en nuestro debate sobre derechos humanos y, desde luego, en el Grupo Parlamentario del Partido Socialista Europeo denunciamos una vez más las violaciones de mujeres y niñas utilizadas como armas de guerra, el reclutamiento de niños soldados, los problemas de acceso a la ayuda humanitaria y la presencia de tropas extranjeras en el territorio de la República Democrática del Congo y el apoyo, por parte de países vecinos, a los grupos armados que operan en este país.</p>
      <p sl="es">Junto a ello, quiero llamar la atención e insistir sobre la urgencia absoluta de apoyar el proceso de paz, de acuerdo con el acta final de diálogo, adoptada en Sudáfrica el día 2 de abril.</p>
      <p sl="es">Permítame que diga que los árboles de las matanzas no deben impedirnos ver el bosque de la paz a largo plazo. En la República Democrática del Congo es necesaria la formación del gobierno de unidad nacional previsto en el acuerdo de paz. Un Gobierno integrador, capaz por ello de imponer la retirada de los grupos armados. Un Gobierno de integración consolidado y estable es el medio más adecuado para la consecución de la paz.</p>
      <p sl="es">El calendario del acuerdo de paz preveía la formación del gobierno de unidad nacional el 28 de mayo. Los partidos y grupos rebeldes han presentado sus listas al Gobierno. Pero, paradójicamente, quien no está cumpliendo el calendario es el Gobierno del Sr. Kabila. Desde aquí insto, una vez más, a las autoridades congoleñas a que cumplan los términos y el calendario del acuerdo de paz. Lo mismo ocurre con el Parlamento. No se están poniendo los medios para se forme el día 10 de junio, tal y como prevé el acuerdo de paz.</p>
      <p sl="es">Por otro lado, es evidente que hay que modificar el mandato de la Misión de Observación de las Naciones Unidas en la República Democrática del Congo (MONUC), como ya se ha planteado anteriormente, que sólo dispone de 5 000 hombres para un país vastísimo. El mandato de la MONUC tiene que ampliar la misión de observación - verificación del alto el fuego- a la de interposición. Y si es necesario, debe incluir la capacidad de intervención para proteger a la población civil. Pero esta debe ser una misión de las Naciones Unidas y, en ningún caso, debe suponer el envío de tropas extranjeras, especialmente de países con intereses en la región de los Grandes Lagos.</p>
      <p sl="es">Las tropas francesas tienen que ir también en este mandato de la MONUC. Como se sabe, la presencia de tropas extranjeras en esta zona ha estado en el origen de una buena parte de los conflictos que asolan la región, incluyendo el genocidio de Rwanda. Por ello, hay que asegurarse de que sean las Naciones Unidas las que garanticen la imposición de la paz. Y por eso, creo que este Parlamento tiene que seguir insistiendo en este punto.</p>
      <p sl="es">Aprovecho para pedir a la Comisión que canalice el máximo de ayuda humanitaria para socorrer a esta población civil que está sufriendo desde hace muchísimo tiempo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="1833" name="Marie Anne ISLER BÉGUIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="30-06-1956" birth_place="Boulay" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, la escalada de violencia que martiriza la región de Ituri nos lleva una vez más a lamentar que nuestros debates en sesión plenaria sobre África no sean más que condenas verbales, lamentos y resoluciones formales con respecto a esta violencia y estas exacciones. Hoy, se trata de Ituri, presa de un aumento de barbarie incontrolada, que desgarra el continente negro y, más específicamente, esta región de los Grandes Lagos, con el mutismo de los medios occidentales. Mañana, en la próxima sesión, ¿sobre qué región de estos países africanos, ricos a pesar de todo, demasiado ricos incluso con sus desgracias, deberemos lamentarnos? Ciertamente, el déficit en cuanto a democracia y diálogo interétnico es muy elevado en la mayor parte del continente africano. Las bases de un desarrollo socioeconómico y de la implantación de la democracia son socavadas por gobiernos especuladores y controlados por clanes, apoyados además, en la mayoría de los casos, por democracias occidentales con intereses en la región y por nuestras empresas industriales. El sistema educativo y de sanidad se reduce demasiado a menudo a alistamientos desde la tierna infancia en las milicias locales. No obstante, resultaría demasiado fácil estigmatizar a estos regímenes locales, o recurrir a un determinismo cultural o continental que nos reduciría al fatalismo sobre la suerte de estos cientos de millones de personas que aún sobreviven en el continente negro.</p>
      <p sl="fr">Una vez más, debo repetir en esta tribuna del Parlamento Europeo lo que ya he dicho con anterioridad para insistir en el peso, los medios y el poder de acción de nuestra Unión Europea. Los márgenes de maniobra comunitarios son enormes a la vista de la miseria de los regímenes y las milicias locales. Son enormes en lo que se refiere a efectivos: no debe ser difícil para una Unión de 380 millones de ciudadanos enviar las fuerzas necesarias para pacificar un subcontinente, un país y, mucho menos una región. Sus recursos financieros también son enormes: la implantación de infraestructuras de base necesarias para el desarrollo de los países es la llave para poner fin a la era de los conflictos. Tiene enormes recursos en cuanto a ayuda médica y hospitalaria, en cuanto a asesoramiento en materia de transición política e institucional, con los primeros auxilios, por un lado, y la esperanza de una paz perenne, por otro. Todo ello para que al fin, en nuestra Unión Europea de la que estamos tan orgullosos, que ha captado los corazones de nuestros vecinos del Este y servido de ejemplo a África para su Unión Africana, no nos encerremos en nuestro espacio de bienestar, ajenos a los males del mundo.</p>
      <p sl="fr">Si la Unión Europea, por sus medios y su propio peso o en el ámbito de la ONU no se moviliza, ¿qué se puede esperar de la Unión Africana?, ¿qué tenemos para transmitirle?</p>
      <p sl="fr">Podemos en todo caso oír la voz comprometida y voluntarista del presidente surafricano Mbeki exhortando a invertir en la paz y los esfuerzos valientes de Angola, de países que han vivido en su carne la violencia y las huellas de los conflictos étnicos.</p>
      <p sl="fr">En la propia Unión, el drama de Srebrenica nos ha mostrado que la barbarie moderna no está relegada a otros continentes. Que esta dolorosa prueba yugoslava, grabada en nuestra memoria común y comunitaria, nos dé el impulso necesario para intervenir masiva e inmediatamente en Ituri. De lo contrario, ¿cómo decir después a las familias y descendientes de los mártires de esta región «no sabíamos nada, no pudimos hacer nada»?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="4512" name="Bashir KHANBHAI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="22-09-1945" birth_place="Tanga " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, parece que las Naciones Unidas y el resto del mundo vuelven la espalda a África. Dos tribus, los hemas y los lendus, han estado combatiendo en la ciudad de Bunia, en la República Democrática del Congo. Cientos de personas han resultado heridas. Numerosas personas han muerto y, sin embargo, a pesar de la presencia de tropas francesas y de las Naciones Unidas en la República Democrática del Congo, se sigue combatiendo, se sigue matando y hay muchos disturbios y desplazamientos de población.</p>
      <p sl="en">La clave de todo esto, tal como he comentado en numerosas ocasiones en el Parlamento, es que hasta que en las zonas rurales de África no haya seguridad en cuanto a las tierras, la economía, los activos rurales y el desarrollo rural, siempre habrá conflictos. No existirá democracia en África hasta que la gente tenga algo que les pertenezca, una participación en las economías locales. Estamos intentando fomentar la democracia en estos países. La democracia no puede filtrarse desde el palacio presidencial hacia las zonas rurales. Debe crecer desde las zonas rurales, y hasta que no mejoremos las economías de las zonas rurales, hasta que no aportemos seguridad a estas personas mediante la propiedad de tierras, la policía, una cámara de comercio, representación política, escuelas y hospitales locales –activos que les pertenezcan–, el conflicto continuará. Parece como si cerráramos los ojos ante esto.</p>
      <p sl="en">Soy parlamentario europeo desde hace cuatro años. He vivido en África durante muchos años. Mi familia ha vivido allí durante 170 años y conoce bien lo que son las zonas rurales. Es hora de que la Comisión Europea, el Parlamento Europeo y el Consejo de Ministros reconozcan que África no es igual que los Estados Unidos ni que Europa, donde se puede entender la democracia. Llamas a cualquier choza de barro de cualquier parte de África y le dices al que la habita que vienes del Parlamento Europeo. Le dices: «aquí tienes tus derechos, derechos para tus mujeres, derechos para tus niños, derechos para que celebres reuniones, para el culto, para que tengas democracia en tu Parlamento.» Como puede observar, junto con el Sr. Goebbels y el Sr. Van den Bos cuando fuimos a Etiopía, esta gente solo pide agua, semillas, paz y seguridad. En estos momentos no tienen participación en sus economías. Cualquier líder rebelde puede aparecer y decir: «te daré cien dólares, ven conmigo, vamos a saquear, vamos a robar, vamos a luchar», y, naturalmente, pican el anzuelo.</p>
      <p sl="en">Lo vemos en Uganda, en Somalia, en Etiopía y Eritrea, lo vemos en Kenia y en África Central.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, en la República Democrática del Congo se están librando guerras tribales, guerras étnicas que, en el fondo, se podrían comparar con las guerras religiosas en la Europa del siglo XVII, y en lo referente a duración y devastación, con la Guerra de los Treinta Años. Al Congo se le ha descrito como un continente dentro de un continente y, realmente, la catástrofe allí tiene magnitudes continentales, si bien la región de Ituri bien podría ser una de las regiones más bellas del mundo, podría ser un centro de turismo y recreo si reinara la paz. Por eso, y quiero dejarlo muy claro, nuestra tarea consiste no en señalar de manera arrogante con el dedo a otras personas, sino en ayudar procurando desplegar allí nuestras fuerzas armadas –y es algo que no debemos dejar exclusivamente en manos de los franceses, por mucho que debamos estarles agradecidos– dentro del contexto de una sólida misión de pacificación.</p>
      <p sl="de">Últimamente debatimos profusamente sobre la función de la ONU y nos encaminamos hacia una situación curiosa en la que las grandes potencias pretenden crear la legitimidad y la ONU con sus carencias debe crear los instrumentos. Tiene que ser al revés. La ONU tiene que sentar las bases de la legitimidad y los grandes pilares de estabilización de este mundo tienen que procurar crear los instrumentos. De esa manera, una Europa competente en el plano político y militar, asociada a los Estados Unidos, podría actuar allí como elemento pacificador, pero nunca una tropa mercenaria heterogénea carente de mandato. No es un problema aislado, no se trata de un problema menor. En África existe la supervivencia es el problema y la República Democrática del Congo es su expresión más candente, sin olvidar que estos conflictos también están alimentados por intereses derivados de las materias primas. No podemos dejarlo en manos de los Estados vecinos, ya que a menudo existen allí etnias interesadas en avivar los conflictos raciales en la República Democrática del Congo. Y también se debe tener en cuenta lo siguiente: las fronteras son artificiales, los pueblos étnicamente homogéneos viven en ambos lados de ellas, si queremos conseguir la paz, tenemos que hacer de una vez una aportación sólida y sustancial.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-128" speaker_id="4453" name="Luisa MORGANTINI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="05-11-1940" birth_place="Villadossola" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, son demasiados los muertos en este conflicto, masacrados por una guerra fratricida y por la pobreza: tres millones y medio de habitantes, de los cuales dos y medio se encuentran desplazados, violaciones, ejecuciones sumarias, reclutamiento forzado en el ejército y en las bandas militares de niños y niñas. Estos muertos y esta destrucción pesan como piedras también sobre nuestra conciencia. No podemos dejar de sentirnos responsables por el olvido, por la indiferencia, por los intereses de nuestras multinacionales, ávidas de los recursos de este gran país, por el legado colonial, por las responsabilidades internacionales y las indígenas que, en realidad, se entremezclan haciendo a todos culpables.</p>
      <p sl="it">Es necesario actuar. Los acuerdos de paz están desgastados debido en especial a la falta de retirada de las tropas de varios países, y en ello tienen responsabilidad todas las partes en el conflicto. Una matanza como la del pasado 3 de abril, que causó centenares de víctimas, no debe repetirse nunca. Kofi Annan nos recuerda que quien comete acciones criminales debe rendir cuentas ante la comunidad internacional. Por ello es necesario intensificar los esfuerzos, también por nuestra parte, para crear un Tribunal Penal Internacional que juzgue estos crímenes.</p>
      <p sl="it">A mi entender, es necesario apoyar y poner en práctica la petición de varias fuerzas y movimientos sociales de que se conceda una mayor importancia y presencia a la MONUC, que debe cumplir su mandato trabajando en la práctica, con acciones de interposición en el terreno, para que no se repitan las masacres y se garantice la seguridad de la población, y no vuelva a suceder nunca lo ocurrido en Ituri, donde la MONUC —a pesar de haber sido avisada de un posible riesgo de masacre —no actuó y no pudo actuar.</p>
      <p sl="it">Creo que son necesarias la valentía y la honestidad de una política común, que retire el apoyo a los regímenes que promueven la guerra y que investigue las denuncias recogidas en el informe de la ONU sobre empresas multinacionales y europeas que explotan ilegalmente la riqueza del Congo. En dicho informe se documentan tanto la financiación ilegal de las milicias como la explotación ilegal de oro, diamantes, petróleo y coltan. No es casual que de Uganda provengan tantas exportaciones de oro, superiores a la capacidad de extracción del país, y de diamantes, cuya extracción es inexistente.</p>
      <p sl="it">Considero realmente necesario actuar lo antes posible para crear un espacio de paz y desarrollo en Uganda: el pueblo lo necesita. Debemos pues poner en práctica una política realmente más rigurosa y más clara.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="2341" name="Michael GAHLER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="22-04-1960" birth_place="Frankfurt/Main" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, la causa de este debate es la masacre ocurrida el 6 de mayo en la ciudad de Bunia en la región oriental de la República Democrática del Congo y, por desgracia, esta masacre solo es la última por ahora de una larga serie de ellas en dicha región congoleña. Fuera de las fronteras de la República Democrática del Congo —en Burundi y Ruanda— también hemos asistido durante los últimos años a un genocidio africano de enormes proporciones. Otros elementos identificadores son las milicias que merodean reclutando soldados infantiles, que devastan regiones enteras, o el saqueo sin ningún escrúpulo de los recursos naturales de esta región, en la que sobre todo existen yacimientos de oro, uranio y petróleo. Este saqueo corre por cuenta de tropas venidas de fuera, entre otras ha habido allí fuerzas de Zimbabwe, pero también por ejércitos no convocados como, por ejemplo, el procedente de Uganda, que se apropian de las riquezas de este país.</p>
      <p sl="de">Es hora de hacerse una pregunta: la razón de que Europa y el mundo aparten la vista de esa región no puede deberse al petróleo, ni al oro, ni a ninguna otra materia prima. En otras partes del mundo en las que hay abundantes reservas de materias primas, como en la zona del Golfo Pérsico, nos interesa que exista una estabilidad, con independencia de cómo la logremos instaurar. Pero en África aparentemente preferimos abandonar casi todo a un estado cercano al caos y a la ley del más fuerte. Lo que pido es que nos reunamos de una vez en el seno de la Unión Europea y pensemos qué tratamiento dar a África. No basta con cumbres africanas formales, organizadas de forma individual. Tal vez resulte oportuno preguntar cómo podemos, dentro del marco de la OMC, facilitar al mundo africano su desarrollo mediante el acceso a los mercados. Se trata de un debate que quizá debamos celebrar alguna vez y entonces deberíamos exigir realmente no solo un mandato firme por parte de las Naciones Unidas, sino que nos diera entrada también en él.</p>
      <p sl="de">La resolución que tenemos ante nosotros casi se me queda un poco corta, ya que apenas plantea ninguna solicitud al Consejo o a la Comisión. Tan solo se dice en una ocasión que celebramos el papel humanitario de la Oficina de Ayuda Humanitaria (ECHO). Es motivo de satisfacción, pero creo que en tal situación resulta algo escaso. Si exigimos una actuación de las Naciones Unidas, si celebramos que el 6 de marzo se firmara un acuerdo en la ciudad sudafricana de Pretoria, entonces tenemos que enviar allí fuerzas propias como aportación singular. Es lo que solicito del Consejo y la Comisión.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="photo_generic" name="Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="en">Señor presidente, le agradezco estas declaraciones bien informadas, que demuestran el compromiso del Parlamento Europeo de proteger los derechos humanos y de luchar por asegurar la paz en el Congo.</p>
      <p sl="en">El Sr. Khanbhai ha expresado muy bien de qué se trata sobre el terreno, así como la frustración que todos sentimos de no poder pasar de las palabras a los hechos con la celeridad necesaria para poder detener toda la violencia que está teniendo lugar.</p>
      <p sl="en">La Comisión está sumamente preocupada ante la continua violación de los derechos humanos y del Derecho internacional humanitario en la República Democrática del Congo, en particular en Ituri y el este del país. Acogemos con satisfacción que el Parlamento llame la atención sobre esta situación en su resolución de esta tarde.</p>
      <p sl="en">Está claro que miles de personas han perdido su vida en los últimos ocho meses en Bunia y la provincia circundante de Ituri en una feroz lucha interétnica. En los últimos días se ha informado de que hasta 30 000 personas se han ocultado tras las últimas ejecuciones y masacres en Bunia. Compartimos las preocupaciones manifestadas por el Secretario General de las Naciones Unidas sobre el peligro de que la situación se descontrole. La Comisión apoya la labor de la Comisión de Pacificación de Ituri y trata activamente de reunir a la partes.</p>
      <p sl="en">La retirada de tropas extranjeras de la región debe acogerse con satisfacción, en principio, pero es evidente que la reciente retirada de las tropas ugandesas de la zona de Bunia ha conllevado un vacío de poder peligroso por el momento.</p>
      <p sl="en">Las fuerzas de mantenimiento de la paz de la ONU en el Congo refuerzan paulatinamente su presencia en Bunia, pero es obvio que actualmente ni tienen el mandato ni los recursos militares para aportar seguridad a la población civil. No hay que subestimar lo que significa la seguridad y lo que a menudo comporta garantizar la seguridad, como muchos de ustedes han dicho. Acogeríamos con satisfacción el despliegue de nuevas tropas de mantenimiento de la paz en Ituri. No cabe duda de que existe una relación entre los esfuerzos para asegurar la paz en el Congo oriental y los esfuerzos actuales en Kinshasa por formar un Gobierno de transición para un país unido y en paz.</p>
      <p sl="en">La paz y estabilidad duraderas para el Congo oriental dependerá en gran medida del éxito de esta transición. La Comisión, en su programa de ayuda, participa plenamente en estos esfuerzos, a través de fondos humanitarios o de desarrollo. Es fundamental que todas las partes del conflicto respeten los derechos humanos y el Derecho humanitario internacional en las zonas que se hallan bajo su control. También es necesario terminar con la impunidad de las personas responsables de las violaciones de los derechos humanos y del Derecho humanitario internacional, dado que la República Democrática del Congo es signataria del Estatuto de Roma del Tribunal Penal Internacional.</p>
      <p sl="en">Por último, la Comisión aprecia la referencia que se ha hecho a la labor de ECHO y, desde luego, proseguirá con sus esfuerzos humanitarios.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señora Comisaria.</p>
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="Estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud">
    <intervention id="4-133" speaker_id="4308" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Alejo VIDAL-QUADRAS" nationality="Spain" birth_date="20-05-1945" birth_place="Barcelona" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="ES">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate conjunto de las siguientes propuestas de resolución sobre el Estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud:</p>
      <p sl="unknown">B5-0240/2003 de Ole Andreasen, Bob van den Bos y Graham R. Watson, en nombre del Grupo ELDR, sobre el estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud;</p>
      <p sl="unknown">B5-0245/2003 de Brigitte Langenhagen y Georg Jarzembowski, en nombre del Grupo PPE-DE, sobre el estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud;</p>
      <p sl="unknown">B5-0248/2003 de Per Gahrton, Joost Lagendijk y Nelly Maes, en nombre del Grupo Verts/ALE, sobre el estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud;</p>
      <p sl="unknown">B5-0254/2003 de Margrietus J. van den Berg, en nombre del Grupo PSE, sobre el estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud;</p>
      <p sl="unknown">B5-0261/2003 de Gerard Collins, en nombre del Grupo UEN, sobre el estatuto de observador de Taiwan en la 56ª Asamblea Mundial de la Salud.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-134" speaker_id="2229" name="Bernd POSSELT" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="04-06-1956" birth_place="Pforzheim" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, creo que precisamente a la luz de la propagación de enfermedades y epidemias novedosas en Asia Oriental –el síndrome respiratorio agudo severo (SRAS) no es, por desgracia, sino la punta de un iceberg–, se impone de manera urgente integrar en la Organización Mundial de la Salud, tal como ha venido propugnado en repetidas ocasiones esta Cámara, a un Estado altamente industrializado, a saber Taiwan, que es visitado por muchas personas y que goza de una amplia experiencia en el sector administrativo y político.</p>
      <p sl="de">Lamento profundamente que este asunto tan importante, no solo para Taiwan, sino para todo el mundo en la era de la mundialización y de los viajes por todo el planeta no se haya impulsado con la suficiente energía. Por supuesto que existen trabas por parte de Beijing, ya lo sabemos, pero lamento extraordinariamente que, aunque la Comisión haya adoptado y siga adoptando en este caso una postura clara –quiero expresarle a la Comisaria Wallström mi agradecimiento explícito por el hecho de que la Comisión se haya implicado a fondo en esta cuestión–, el Consejo se comporte de manera abiertamente tímida. Esta actitud pusilánime del Consejo puede costarle, en una cuestión tan seria como la salud y las epidemias, la vida a muchas personas. Por eso hago un llamamiento al Consejo de la Unión Europea, a los gobiernos de nuestros Estados miembros, para que procuren por todos los medios que Taiwan sea aceptada de una vez en la Organización Mundial de la Salud y se superen esos obstáculos artificiales. Aquí no está en juego el prestigio, se trata de la vida de las personas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="2267" name="Inger SCHÖRLING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-03-1946" birth_place="Al. Kalvträsk" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">Señor Presidente, no puedo sino manifestar mi acuerdo con el anterior orador. Estoy convencida de que el aumento de la representación de Taiwan y las oportunidades ofrecidas para participar de distinta forma en las Naciones Unidas y en la labor de otras organizaciones internacionales contribuirían a garantizar la paz y la seguridad en la región. La Comisión y, en particular, los Estados miembros, deben pronunciarse categóricamente a favor de un acuerdo de este tipo. La primera oportunidad para tomar medidas será la inminente reunión de la Organización Mundial de la Salud en Ginebra. Sería injusto que Taiwan, uno de los países afectados por el síndrome respiratorio agudo severo, no pudiera manifestar su opinión y no estuviera representado en Ginebra.</p>
      <p sl="sv">Resulta grato saber que la Oficina Comercial y Económica Europea se ha establecido en Taiwan, ya que esto refleja, en mi opinión, el deseo de la UE de lograr una mayor cooperación.</p>
      <p sl="sv">En este contexto, resulta asimismo importante que las instituciones comunitarias y los Estados miembros declaren su apoyo a la posibilidad de que Taiwan tenga representación en todos los foros internacionales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="4533" name="Neena GILL" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor presidente, me uno al coro. En esta Asamblea estamos bastante de acuerdo en que la propagación del virus del SRAS ha hecho que sea más crucial que nunca disponer de salvaguardas para combatir las epidemias y que dichas salvaguardias sean lo más amplias posible.</p>
      <p sl="en">El virus del SRAS también ha servido para destacar las dificultades causadas por la condición de país no reconocido, como es el caso de Taiwán. En las primeras etapas del brote del SRAS en Asia, creo que las autoridades de Taiwán no pudieron obtener mucha información de las autoridades chinas, lo que permitió que el virus se propagara rápidamente por toda la región. Por este motivo, los taiwaneses no tienen ninguna otra alternativa que pedir ayuda a la Organización Mundial de la Salud. En una situación de crisis como esta, no se debería privar a los países y regiones en situación de peligro de la ayuda de la comunidad internacional.</p>
      <p sl="en">Si bien el Parlamento ha hecho bien en apoyar coherentemente una política de una sola China, debemos trabajar por asegurar que este compromiso no ponga las vidas de las personas en peligro debido a disputas de tipo burocrático.</p>
      <p sl="en">Es necesario un enfoque pragmático de estos problemas cuando se presentan nuevos desafíos. Debemos cambiar nuestras instituciones para tratar estas nuevas realidades mundiales, y este ejemplo demuestra por qué.</p>
      <p sl="en">Por consiguiente, en esta resolución pedimos un estatuto de observador para Taiwán en la Asamblea Mundial de la Salud, que se celebrará en Ginebra a finales de este mes. Puede que Taiwán no sea reconocido como país, que no se le pueda conceder esta categoría. Sin embargo, incluso en este caso debemos presionar a favor de una mayor participación de Taiwán en la Asamblea, de modo que al menos tenga la oportunidad de participar en conversaciones y en la toma de decisiones que afectan a su propia población.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="4521" name="Charles TANNOCK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-09-1957" birth_place="Aldershot" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, falta por ver cuán grave va a ser la creciente amenaza de Síndrome Respiratorio Agudo Severo, pero Taiwán ya ha demostrado una buena disposición a responder expeditivamente al brote, en plena cooperación con la OMS. Esto contrasta favorablemente con la pésima respuesta por parte de las autoridades de Pekín, cuya primera respuesta fue la de refugiarse en la negación, la desinformación y la ofuscación. Esta respuesta tuvo condujo con razón a la dimisión del Ministro de Sanidad chino y a la admisión abierta por parte del Gobierno chino de la gravedad del brote. Sin embargo, hasta estos momentos la televisión china se ha visto imposibilitada de plantear el tipo de preguntas indagatorias que sería de esperar en una democracia occidental.</p>
      <p sl="en">Lamentablemente, China sigue siendo un Estado comunista hermético y represor a pesar de las reformas de mercado libre. Ya se habla de una nueva glasnost en China. Este cambio debe complacernos. La primera reacción de la gente ha sido de sorpresa y desilusión, pero con el tiempo China será más fuerte gracias a su apertura. Una mayor honestidad con su población y un mayor debate contribuirán a que China desarrolle su enorme potencial Cualquier intento de volver a los viejos métodos sería simplemente obstaculizar este proceso. China también puede aprender de Taiwán colaborando plenamente con la OMS, mientras el estatuto de observador en su asamblea para Taiwán será muy beneficioso no solo para la propia organización, sino también para China.</p>
      <p sl="en">La cooperación es la política del futuro. En Europa también debemos reflejar la necesidad de otorgar poderes a las autoridades sanitarias para aislar a las personas que han contraído la enfermedad, de modo que se pueda atajar de forma eficaz todo brote masivo en Europa.</p>
      <p sl="en">En este sentido, lamento tener que decir que el Gobierno británico parece haber seguido el ejemplo del ex Ministro de Sanidad de China al pretender que en nuestro país no existe ningún problema que deba abordarse. Estamos en nuestro derecho de esperar algo mejor que esto de nuestros representantes electos y sus funcionarios.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Señor Presidente, tenemos ante nosotros una cuestión no solo urgente, sino también una cuestión de derechos humanos, porque no hay derecho humano más importante que el derecho a la salud. La actitud adoptada por este organismo de las Naciones Unidas roza el absurdo, porque efectivamente esta visita, realizada a comienzos de mayo, se realizó únicamente tras la inmensa presión ejercida por Taiwan. Esto casi me lleva a preguntar a las Naciones Unidas y a su Organización de la salud si acaso consideran que el virus conoce sus posturas por lo que respecta a la presencia o no de Taiwan en las Naciones Unidas. Porque solo quien piensa que puede controlar fenómenos de esta naturaleza con medidas burocráticas puede adoptar posturas de este tipo. Por lo tanto, me gustaría felicitar a quienes han propuesto esta iniciativa y expresar que comparto su preocupación por que se conceda la condición de observador a Taiwan lo antes posible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="photo_generic" name="Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, en principio la Comisión respalda los esfuerzos de Taiwán por participar en la labor de organismos y organizaciones internacionales, siempre que la participación de Taiwán suponga un valor añadido de cara a los objetivos de la organización en cuestión.</p>
      <p sl="en">Sin embargo, esta participación debe ser compatible con el estatuto de Taiwán y con la política de la Unión Europea de una sola China. En el caso de la Organización Mundial de la Salud, nuestra opinión es que se cumple el primer criterio. Taiwán ha conseguido logros notables en el ámbito de la salud pública y participa cada vez más en la ayuda internacional y las actividades sanitarias. Asimismo, el reciente brote de SRAS, que también ha afectado a Taiwán, muestra que este país necesita canales de comunicación directos con la Organización Mundial de la Salud, y también ayuda de este organismo. Esto también redunda en interés de la comunidad internacional más amplia, incluida China. Es necesario que todas las zonas afectadas se mantengan dentro del circuito y se precisa el esfuerzo concertado de todo el mundo para combatir esta enfermedad mortal.</p>
      <p sl="en">Ha de ser posible hallar una fórmula pragmática para algún tipo de participación taiwanesa en la Organización Mundial de la Salud, lo que no incluye cuestiones de estatalidad o soberanía, y por tanto está en consonancia con la política de una sola China. Existen precedentes de participación en la Organización Mundial de la Salud de otras entidades no estatales, lo que demuestra que se pueden encontrar soluciones aunque la normativa de la OMS no lo contemple expresamente. Un posibilidad para Taiwán podría ser su participación a través de una ONG. En estos momentos, estamos examinando, junto con Estados miembros y otros socios importantes, el tipo de mecanismo que podría ser factible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="2185" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Giorgos DIMITRAKOPOULOS" nationality="Greece" birth_date="18-09-1952" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar al término de los debates.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="Libertad de expresión y religiosa en Viet Nam">
    <intervention id="4-143" speaker_id="2185" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Giorgos DIMITRAKOPOULOS" nationality="Greece" birth_date="18-09-1952" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate de las seis propuestas de resolución relativas a la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam:</p>
      <p sl="unknown">B5-0239/2003 , de Bob van den Bos y Graham R. Watson, en nombre del Grupo ELDR, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam;</p>
      <p sl="unknown">B5-0242/2003 , de Patricia McKenna, en nombre del Grupo Verts/ALE, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam;</p>
      <p sl="unknown">B5-0244/2003 , de Hartmut Nassauer, Hanja Maij-Weggen, Bernd Posselt y Thomas Mann, en nombre del Grupo PPE-DE, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam;</p>
      <p sl="unknown">B5-0253/2003 , de Richard Corbett y Margrietus J. van den Berg, en nombre del Grupo PSE, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam;</p>
      <p sl="unknown">B5-0255/2003 , de Bastiaan Belder, en nombre del Grupo EDD, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam;</p>
      <p sl="unknown">B5-0256/2003 , de Jonas Sjöstedt, Luisa Morgantini y Marianne Eriksson, en nombre del Grupo GUE/NGL, sobre la libertad de expresión y religiosa en Viet Nam.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="2267" name="Inger SCHÖRLING" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="07-03-1946" birth_place="Al. Kalvträsk" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance" m_state="SE">
      <p sl="sv">Señor Presidente, creo que muchos de nosotros estamos profundamente preocupados por lo que está sucediendo en Viet Nam. Asimismo, el Parlamento Europeo ha manifestado su preocupación en anteriores ocasiones. La tendencia es intentar sojuzgar al pueblo y amedrentarlo para que guarde silencio. Se cometen continuas y frecuentes violaciones de los convenios sobre libertad de expresión y de asociación y sobre libertad religiosa firmados por Viet Nam. Entre los métodos de represión figura el proyecto de ley diseñado para abolir el derecho de los pequeños agricultores a manifestarse pacíficamente para reivindicar sus derechos. Es muy grave cuando las leyes se usan para oprimir al pueblo. Si este país desea considerarse a sí mismo como un Estado de Derecho, sus leyes deben proteger el derecho de expresión de los ciudadanos y su libertad de credo. Viet Nam debe además dejar de detener y acosar a los disidentes y a los periodistas, así como poner en libertad a los presos de conciencia. A este respecto, deseo hacer una mención especial a la Iglesia Budista Unificada de Viet Nam. Uno de los líderes de esta organización, Quang Do, ha sido nominado para el Premio Nóbel de 2003.</p>
      <p sl="sv">Doy mi más sincero respaldo a esta resolución.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="1922" name="Thomas MANN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="28-01-1946" birth_place="Naumburg/Saale" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, las restricciones a la libertad de expresión y religiosa en el Vietnam han alcanzado dimensiones aterradoras. Se persigue, amenaza y detiene a protestantes declarados, a seguidores budistas y a miembros de los grupos hoa-hao y cao-dai. Se somete a arresto domiciliario durante años a dignatarios eclesiásticos. A tal fin se suprime, de manera intencionada y masiva, toda información. Desde hace más de un año existe una disposición expresa que prohíbe a la ciudadanía recibir programas de televisión vía satélite y el Ministerio de Información presiona a los propietarios de los cibercafés para que controlen las actividades online del público. Cada vez es mayor el número de periodistas y disidentes que son amenazados y encarcelados. Y sin embargo, el Vietnam ha suscrito el convenio internacional de 1996 sobre derechos civiles y políticos de las Naciones Unidas. Pero mediante decretos nacionales se habilitan subterfugios para eludir este compromiso individual. Gracias a ellos se pueden imponer penas condicionales a quienes presuntamente atenten contra la seguridad nacional.</p>
      <p sl="de">El Grupo PPE-DE insta al gobierno vietnamita a cumplir con sus obligaciones en el ámbito del derecho internacional, a tolerar y garantizar de una vez la plena libertad de culto y de expresión.. Hay que poner fin a la persecución, la amenaza, el encarcelamiento de creyentes y disidentes, tiene que quedar garantizada definitivamente la libre circulación de la información. Cuando se vulneran reiteradamente los derechos humanos, la soberanía de los Estados queda reducida a papel, una demostración más de que a estos gobiernos les falta algo esencial para actuar de manera soberana.</p>
      <p sl="de">Si las demandas del Parlamento Europeo no son atendidas en un tiempo prudencial, solo queda una posibilidad: suprimir la ayuda financiera de la Unión Europea al Vietnam. Espero de verdad, señora Wallström, que la Comisión Europea comparta esta postura.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="4447" name="Paulo CASACA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="02-07-1957" birth_place="Lisboa" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Señor Presidente, Señorías, permítanme que dirija mis primeras palabras a los diputados que participaron en la elaboración de esta resolución sobre el Vietnam, en representación de los diversos grupos políticos. Creo que tenemos ante nosotros un texto que destaca por el rigor con el que denuncia la persecución religiosa y por el vigor con el que defiende los derechos humanos en este país.</p>
      <p sl="pt">En segundo lugar, una palabra de solidaridad y de confianza a los dirigentes budistas y de otras religiones que luchan por su derecho inalienable a expresarse con total libertad e independencia del poder político, así como para el enorme número de víctimas de la represión y de la arbitrariedad del régimen, entre las que se incluyen ciudadanos que manifestaron su disidencia política por medios pacíficos, a veces solamente a través del correo electrónico, pequeños agricultores, minorías cristianas indígenas y periodistas.</p>
      <p sl="pt">Ya han pasado casi tres décadas desde la caída de Saigón y desde la desaparición de las razones que, a ojos de algunos, podrían justificar las restricciones de los derechos humanos, la libertad y la democracia. Sin embargo, las cosas no han salido así y, en su lugar, se ha establecido un régimen totalitario que ha resistido incluso a la caída del muro de Berlín. La democracia y los derechos humanos están a la orden del día en todo el mundo y por lógica también estarán a la orden del día en Indochina.</p>
      <p sl="pt">Tal y como señala la resolución común que se nos propone, el encuentro recientemente celebrado entre el Primer Ministro del Vietnam y el dirigente de la iglesia unificada del Vietnam es una señal positiva, que no debe dejar de ser valorada y que justifica la continuación del acuerdo de cooperación entre la Unión Europea y este país. Sin embargo, debemos ser claros en cuanto al respeto de los derechos humanos y principios democráticos establecidos en su artículo 1, que son la base de ese acuerdo. No nos conformaremos con una mera interpretación retórica de ese artículo y creemos que este presupone progresos concretos en esos ámbitos, sin los cuales el acuerdo no podrá proseguir indefinidamente.</p>
      <p sl="pt">Pensamos que es necesario que la Comisión establezca un plan de acción y un calendario preciso y realista para que las autoridades del Vietnam introduzcan reformas urgentes y fundamentales, liberen a los presos políticos, autoricen la libertad de culto y revoquen recientes iniciativas que introducen aún más restricciones a la libertad de información, tales como al acceso a la televisión por satélite.</p>
      <p sl="pt">Esperamos, por tanto, que las autoridades del Vietnam entiendan el llamamiento que representa nuestra resolución y que nos hagan llegar rápidamente señales de que están dispuestas a modificar la situación actual. De no ser así, sin duda, en el Parlamento Europeo no dejaremos de sacar las debidas conclusiones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-147" speaker_id="4507" name="Bas BELDER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Netherlands" birth_date="25-10-1946" birth_place="Ridderkerk" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="NL">
      <p sl="nl">Señor Presidente, desde el punto de vista del Gobierno comunista del Vietnam, la situación en las fértiles mesetas centrales se está descontrolando cada vez más. A fin de cuentas, allí suena cada vez más fuerte la llamada a favor de la independencia. El Gobierno vietnamita debería mirarse a sí mismo para encontrar la causa de este grito de socorro político de los indígenas de las mesetas centrales, las minorías étnicas. Él es el responsable de la discriminación de los pueblos indígenas por parte de los vietnamitas étnicos, los llamados kinh. Asimismo es responsable del saqueo de las tierras por parte de los kinh a costa de las minorías étnicas.</p>
      <p sl="nl">En las mesetas centrales, el Gobierno vietnamita sigue al mismo tiempo una política represiva contra las iglesias protestantes no reconocidas oficialmente. Se trata principalmente de los pueblos indígenas de los bana, los ede y los zarai. En su territorio, los servicios de seguridad son muy activos. También son albergados soldados entre los habitantes de los pueblos. ¿Qué queda de la libertad personal, qué queda de la libertad religiosa en la vida privada? Por algo las administraciones vietnamitas han destinado a cuadros del partido procedentes de Hanoi, es decir a extraños, en las tres provincias de las mesetas centrales. Tengo la certeza de que la Unión Europea puede hacer algo contra esta situación angustiosa y explosiva.</p>
      <p sl="nl">En primer lugar, la Unión debería vincular unas condiciones políticas más estrictas al dinero que invierte en proyectos del Gobierno vietnamita. Al fin y al cabo Hanoi se ha comprometido a través de un acuerdo internacional a mantener las libertades elementales de expresión, reunión y religión. Además, la Comisión Europea, siguiendo el ejemplo del Gobierno neerlandés, debería apoyar, a través de la cofinanciación de organizaciones, proyectos que realmente beneficien a las oprimidas minorías étnicas de las mesetas centrales. Esta es en estos momentos una grave laguna en la ayuda europea al Vietnam.</p>
      <p sl="nl">El Gobierno vietnamita se niega a tratar en pie de igualdad con los kinh a los pueblos indígenas de las provincias de Dac Lac, Gia Lai y Kon Tum. No los toma en serio. Corresponde a las instituciones europeas establecer un ejemplo digno de imitación.</p>
      <p sl="nl">Por último, Consejo y Comisión, para conseguir efectos reales, la Unión Europea ha de instar a las autoridades vietnamitas a que den acceso a observadores extranjeros a las mesetas centrales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-148" speaker_id="4453" name="Luisa MORGANTINI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="05-11-1940" birth_place="Villadossola" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, el sufrimiento, los sacrificios y la dignidad del pueblo vietnamita por conquistar la soberanía y la independencia del colonialismo y de la intervención militar de los Estados Unidos, que con armas químicas y bacteriológicas destruyeron vida y naturaleza para futuras generaciones, no merecían un Gobierno que mantiene la represión y niega la libertad de expresión y de manifestación.</p>
      <p sl="it">Sin duda se ha avanzado hacia una apertura democrática, tanto política como económica: el acuerdo comercial con los Estados Unidos, la liberación de los presos, la convocatoria de elecciones libres, Internet. .Pero bajo esta fachada de renovación, se oculta una realidad trágica: el uso de Internet es en realidad un medio de control, como han destacado otros oradores, y se ha prohibido el uso de satélites; la libertad de religión, formalmente sancionada tanto para los budistas como para los Montagnard, en realidad dista mucho de practicarse, jefes religiosos encarcelados, arrestos domiciliarios y fuertes presiones sobre los fieles para que abjuren. Pero la represión no solo afecta a los aspectos religiosos: en nombre de la seguridad nacional, famosa también entre nosotros ahora, se viola en realidad el Estado de Derecho.</p>
      <p sl="it">Con nuestra resolución común pedimos a la Unión Europea que siga trabajando y presione al Gobierno vietnamita para que mantenga el diálogo con las fuerzas religiosas, ponga fin a toda represión, libere a los presos y trabaje para que las organizaciones políticas y humanitarias y las ONG puedan desarrollarse en la práctica.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-149" speaker_id="1920" name="Hartmut NASSAUER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="17-10-1942" birth_place="Marburg/Lahn" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, la Unión Europea está dispuesta a apoyar la transición del pueblo vietnamita hacia una sociedad en la que la democracia y el Estado de Derecho sean los principios determinantes. El Vietnam ya ha hecho algunos progresos notables en esta dirección.</p>
      <p sl="de">Pero existen igual que antes acontecimientos que nos preocupan mucho. La delegación de la Asociación de Naciones del Sudeste de Asia (ASEAN) participó el año pasado en la Asamblea General de la Organización Interparlamentaria de la ASEAN (AIPO) en Hanoi y estaba dispuesta a celebrar conversaciones, con motivo de tal visita, con las autoridades y los representantes parlamentarios vietnamitas. Pero como se nos vetó el contacto con los dirigentes religiosos, nos vimos obligados a cancelar dicha visita. Ese es justamente el punto sobre el que queremos incidir. Existen restricciones a los derechos humanos, especialmente a la libertad religiosa, que nos preocupan. La cuestión de la libertad religiosa no tiene nada que ver con la cuestión de cómo organiza el Vietnam las cuestiones de Estado. Está fuera de todo lugar identificar el ejercicio de la libertad religiosa con una amenaza a la seguridad nacional.</p>
      <p sl="de">No nos vamos a inmiscuir en los asuntos internos del Vietnam. El Vietnam debe decidir por su cuenta el camino que desea seguir. Eso no es responsabilidad nuestra. Pero existen derechos fundamentales en este mundo que son vinculantes para todos y el derecho a la libertad de culto es uno de ellos. Existen conocidos representantes vietnamitas, que por ejemplo han estado aquí en Europa en la Unión Europea y que ahora ocupan posiciones importantes en el Parlamento de su país. Saben perfectamente la postura que defendemos, saben que no deseamos inmiscuirnos en sus decisiones internas y saben que estamos dispuestos a ayudarles. Pero debemos insistir en la liberación de los presos políticos y religiosos. Esa es la exigencia de este Parlamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-150" speaker_id="4532" name="Michael CASHMAN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="17-12-1950" birth_place="London" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, el señor Nassauer está absolutamente en lo cierto. Se han realizado ciertos progresos, pero francamente estos progresos no son suficientes. Estamos hablando de derechos humanos fundamentales y universales. Soy ateo, pero defiendo el derecho a la libertad religiosa, la libertad de credo, la libertad de asociación y la libertad de intercambiar ideas. ¿Qué debemos temer de personas que tienen ideas o creencias diferentes de las nuestras?</p>
      <p sl="en">Hay que instar al Gobierno vietnamita que haga lo que es absolutamente correcto, y que consiste en respetar los derechos humanos universales y poner en libertad a los prisioneros de conciencia, que suspenda las detenciones y que permita a los periodistas realizar su trabajo, que consiste en informar y criticar.</p>
      <p sl="en">Permítanme que me remita a lo que mis colegas, el señor Mann y el señor Casaca, han dicho con respecto a los acuerdos de cooperación y nuestros acuerdos de asociación. Hay que aplicar estas cláusulas sobre derechos humanos, pues de lo contrario la comunidad internacional no nos va a tomar nunca en serio. Debemos afirmar claramente que estos son nuestras normas y principios, y que no son negociables.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-151" speaker_id="2281" name="Olivier DUPUIS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Italy" birth_date="25-02-1958" birth_place="Ath " p_group="Technical Group of Independent Members - mixed group" m_state="IT">
      <p sl="fr">Señor Presidente, la situación en el Vietnam no es buena. Mis colegas Thomas Mann, Paulo Casaca y otros han hablado al respecto abundantemente. La situación es extremadamente difícil, los derechos humanos no se respetan, ni tampoco los religiosos. Queda mucho por hacer en el terreno de las reformas en el Vietnam. No obstante, sin que sirva de precedente, quisiera celebrar dos hechos extremadamente positivos. En primer lugar, desearía felicitar a mis colegas de la delegación para los países del Sudeste Asiático, particularmente al presidente, el Sr. Nassauer, el Sr. Corbett y todos los demás colegas, así como a la Sra. McKenna, que han participado en la elaboración de este texto, porque se trata de un texto extremadamente bueno, un texto que no da ninguna lección, sino que subraya una serie de violaciones de derechos fundamentales, una serie de casos extremadamente precisos: el caso del venerable Thich Huyen Quang, el patriarca de la Iglesia Budista Unificada, de Thich Quang Do, el número 2 de esta iglesia, del padre Li, del Sr. Nguyen Dan Que, del coronel Pham Que Duong y de otros casos precisos de disidentes, perseguidos por sus ideas y convicciones. Gracias a todos estos colegas.</p>
      <p sl="fr">Gracias también por el pequeño gesto, la luz que se ha encendido, hace algunas semanas, en el Vietnam, al reunirse el Primer Ministro, el Sr. Van Khaï, con el patriarca de la Iglesia Budista Unificada, Thich Huyen Quang. Es la primera vez que sucede algo así. Desde 1981, no se había dado jamás un encuentro de este tipo. El Primer Ministro se dirigió al patriarca llamándolo «venerable», y no «camarada». Su entrevista se emitió en la televisión vietnamita. Es la primera vez que sucede algo así y es una señal extremadamente positiva.</p>
      <p sl="fr">Asimismo, me gustaría dar las gracias a alguien que no está con nosotros hoy, el Comisario Patten, porque su resuelta actividad, así como la del delegado de la Comisión en Hanoi y la de cierto número de embajadas europeas, y también la de los Estados Unidos, han permitido que se produjera este pequeño gesto, que va en la buena dirección. Creo que se trata de un elemento extremadamente importante. Evidentemente, deberemos estar muy pendientes, de ahí la importancia de esta resolución. Deberemos en particular comprobar si el 1 de junio el número 2 de la Iglesia Budista Unificada, Thich Quand Do, es liberado, como debería serlo, puesto que termina su condena. Deberemos comprobar, día a día, si se ponen en marcha reformas concretas en el Vietnam. Pero a pesar de todo, se ha encendido una pequeña luz. Es una invitación al diálogo. Pienso que debemos responder a esta invitación al diálogo de las autoridades vietnamitas con otro gesto de diálogo.</p>
      <p sl="fr">Por último, me gustaría dar las gracias a quienes nos proporcionan, día tras día, información, a los comités vietnamitas para los derechos humanos y en particular al comité Quê Me, que lucha desde hace treinta años, día tras día, por informarnos. Me gustaría dar las gracias a su presidente, el Sr. Vo Von Ai, y a su vicepresidenta, la Sra. Penelope Faulkner. Gracias a ellos hemos podido y podemos hacer estos textos tan precisos, tan exigentes, y podemos mantener el diálogo con nuestros amigos vietnamitas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-152" speaker_id="photo_generic" name="Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, la política general de la Comisión hacia Vietnam es la de fomentar y respaldar el progreso continuo de los derechos humanos y la democratización y expresar sus preocupaciones cuando se cometen abusos o cuando el deterioro de la situación es evidente.</p>
      <p sl="en">La Comisión trabaja estrechamente con los Estados miembros de la Unión en la supervisión de la situación de los derechos humanos en el país y participa en todas las gestiones sobre estas cuestiones ante el Gobierno de Vietnam. Puedo asegurarles, Señorías, que la Comisión y los Estados miembros de la UE han instado repetidamente al Gobierno de Vietnam a que impulse el respeto de las libertades políticas y religiosas y siga reforzando las libertades económicas y sociales.</p>
      <p sl="en">El Artículo 1 del Acuerdo de Cooperación de 1995 entre la Comunidad Europea y Vietnam establece que el respeto de los derechos humanos y de los principios democráticos es la base de nuestra cooperación. Esta referencia ha dado a la Comisión mayores posibilidades de discutir con Vietnam sobre los temas relacionados con los derechos humanos, por ejemplo en las reuniones de la comisión mixta celebradas al amparo de este acuerdo.</p>
      <p sl="en">Con el fin de estimular y respaldar el compromiso continuo del gobierno de Vietnam con las cuestiones de derechos humanos, actualmente la Comisión está estudiando la propuesta de un mayor refuerzo de las relaciones en este ámbito. Esto se podría llevar a cabo estableciendo un mecanismo de diálogo estructurado sobre derechos humanos, teniendo en cuenta la experiencia adquirida con los diálogos que la Unión Europea ya ha establecido con otros países.</p>
      <p sl="en">Permítanme recordarles que la Constitución de Vietnam garantiza la libertad de credo y religión y que el Gobierno vietnamita reconoce oficialmente seis religiones. La Constitución también establece que se prohíbe la violación de la libertad de credo o religión o aprovecharse de ella, o la contravención de las leyes o políticas del Estado. Esta disposición se atribuye al deseo de las autoridades vietnamitas de controlar el ritmo del cambio y mantener la cohesión en su sociedad durante el proceso de transición hacia una economía de mercado. Sin embargo, puede que también se utilice contra los grupos religiosos no autorizados, quienes, según las autoridades vietnamitas, participan en actividades políticas y son elementos potenciales de desunión.</p>
      <p sl="en">Han proliferado los informes sobre el acoso de cristianos en Vietnam, en particular los cristianos montagnards y hmong, desde la sublevación violenta en las tierras altas centrales en 2001, en la que supuestamente participaron algunos grupos religiosos. Desde entonces se han denunciado, en informes hasta ahora no confirmados, repetidas actuaciones de las fuerzas públicas locales con miras a forzar a los habitantes de las tierras altas a renunciar a su fe.</p>
      <p sl="en">El Presidente de la Comisión, Prodi, y el Comisario Patten han hablado de la situación en las tierras altas centrales con el primer ministro de Vietnam, Phan Van Khai, en su visita a la Comisión el pasado mes de septiembre. Acordaron que la Comisión analizaría, en el marco de su programa de cooperación financiera, actividades específicas en las que participarían, entre otros, las minorías étnicas, con el fin de reducir la pobreza en las tierras altas centrales y así poder resolver algunas de las causas principales de los problemas en esta zona. Actualmente se encuentra una misión preparatoria de expertos sobre el terreno.</p>
      <p sl="en">Tal como ya ha mencionado el Sr. Dupuis, el gobierno vietnamita ha dado señales recientes, prometedoras y positivas respecto de la todavía no reconocida Iglesia Budista Unificada de Vietnam, Se ha celebrado una reunión entre el primer ministro Phan Van Khai y el Patriarca Supremo, el Venerable Thich Huyen Quang. También ha sido autorizada una reunión entre el patriarca y el Venerable Thich Quang Do, otro líder destacado de la Iglesia Budista Unificada. Aunque hasta la fecha no se ha producido ningún cambio respecto a la situación legal de la iglesia, creemos que estos acontecimientos, como se ha mencionado, son pasos alentadores hacia una mayor tolerancia de la libertad religiosa en Vietnam.</p>
      <p sl="en">Permítanme que acabe destacando que estoy convencida de que en Vietnam es preciso un avance continuo y más rápido del programa de reforma del país, de modo que la administración aprenda a abordar un abanico más amplio de prácticas y a apreciar el valor de acomodar la disensión en el sistema de gobierno.</p>
      <p sl="en">Agradezco a todas los diputados del Parlamento Europeo sus intervenciones, que me han parecido excelentes y muy útiles.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-153" speaker_id="2185" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Giorgos DIMITRAKOPOULOS" nationality="Greece" birth_date="18-09-1952" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar al término de los debates.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem10" title="Votaciones">
    <intervention id="4-155" speaker_id="2185" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Giorgos DIMITRAKOPOULOS" nationality="Greece" birth_date="18-09-1952" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="unknown">Procedemos a las votaciones sobre los casos de violaciones de los derechos humanos, de la democracia y del Estado de Derecho.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem11" title="Interrupción del periodo de sesiones">
    <intervention id="4-157" speaker_id="2185" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Giorgos DIMITRAKOPOULOS" nationality="Greece" birth_date="18-09-1952" birth_place="Athina" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="GR">
      <p sl="unknown">Declaro interrumpido el período de sesiones del Parlamento Europeo.</p>
      <a text="(Se levanta la sesión a las 16.40 horas.)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
