<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20061116.ES" lang="es" date="2006-11-16" place="Estrasburgo" edition="Edición DO">
  <section id="creitem1" title="1. Apertura de la sesión">
    <intervention id="4-005" speaker_id="1405" name="Edward McMillan-Scott" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, intervengo únicamente para comunicar a la Cámara la buena noticia de que la noche pasada el Presidente de Pakistán, que hace unas semanas fue nuestro invitado, ha conmutado la pena de muerte dictada contra el ciudadano de mi circunscripción Mirza-Tahir Hussain, que ha estado en el corredor de la muerte durante 18 meses, pero a quien muchos consideran inocente de las acusaciones que se han vertido contra él. Una serie de diputados al Parlamento Europeo, encabezados por el señor Karim, iban a ir a Pakistán el mes que viene para hacer una última gestión. Ahora, por supuesto, haremos todo lo posible por conseguir que el señor Hussain pueda volver a Leeds por Navidad.</p>
      <p sl="en">Me complace mucho esta noticia y espero que el Presidente del Parlamento haga hoy mismo una declaración al respecto. Sé que ha dedicado mucho esfuerzo a este caso, igual que otros diputados al Parlamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Informe anual del Defensor del Pueblo Europeo - 2005 (debate)">
    <intervention id="4-007" speaker_id="28387" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día se procede al debate del informe del señor Schwab, en nombre de la Comisión de Peticiones, sobre el informe anual relativo a las actividades del Defensor del Pueblo Europeo en 2005 (2006/2117(INI)) (A6-0309/2006).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-008" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken" role="Defensor del Pueblo">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero darles las gracias por esta oportunidad de dirigirme al Parlamento y presentar el informe anual correspondiente a 2005, año en el que la Oficina del Defensor Europeo ha celebrado una efeméride importante: su décimo año de funcionamiento.</p>
      <p sl="en">El informe anual registra los progresos que hemos realizado en la tramitación de reclamaciones, la promoción de la buena administración y la divulgación de la labor del Defensor del Pueblo entre los ciudadanos. En total se recibieron 3 920 reclamaciones, lo que supone un aumento del 5 % en comparación con el año anterior.</p>
      <p sl="en">Quiero señalar que el aumento de las reclamaciones no es necesariamente consecuencia de la degradación del comportamiento administrativo de las instituciones de la Unión Europea; más bien puede reflejar el aumento de la conciencia general de los ciudadanos sobre las cuestiones europeas y un conocimiento cada vez mayor de sus derechos y del modo de ejercerlos.</p>
      <p sl="en">Esta conciencia general también se reflejó en 2005 en la participación de los ciudadanos en el debate sobre el futuro de la Unión Europea y la Constitución. A fin de contribuir a aumentar esta conciencia general, he realizado grandes esfuerzos por informar a los ciudadanos sobre sus derechos y a hacer públicos los resultados positivos que se han logrado en defensa de esos derechos Con todo, mi equipo y yo realizamos 170 conferencias públicas, presentaciones y entrevistas de prensa, además de reunirnos con Defensores del Pueblo, funcionarios públicos y otros interlocutores de los Estados miembros.</p>
      <p sl="en">Un rasgo particular de estas actividades de comunicación de 2005 fue una serie de actos de conmemoración del décimo aniversario del Defensor del Pueblo, dirigidos a determinados grupos de destinatarios, concretamente a la sociedad civil, el mundo académico, la prensa y las propias instituciones, incluida una recepción en honor del Parlamento Europeo realizada el 27 de septiembre, a la que dirigió la palabra el propio Presidente Borrell Fontelles.</p>
      <p sl="en">Durante 2005 pude atender a más del 75 % de las personas que me presentaron sus quejas. Esta atención consistió en abrir una investigación, trasladar el caso a un órgano competente o dirigir al interesado a la instancia que le permitiera resolver el problema con prontitud y eficacia. En el curso del año concluí 312 investigaciones. En el 36 % de los casos la investigación no reveló una mala administración. Este resultado no siempre es negativo para el reclamante, que al menos obtiene una explicación completa del órgano institucional implicado. Además, incluso cuando no hay mala administración, a veces también planteo una oportunidad para que el órgano institucional mejore la calidad de su administración en el futuro. En este caso, al notificar mi decisión añado una observación.</p>
      <p sl="en">Cuando observo una mala administración, intento, si es posible, llegar a un resultado positivo que satisfaga tanto al reclamante como a la institución. En el 30 % de los casos mi investigación dio lugar a la resolución del caso por parte de la institución para satisfacción del reclamante o a un arreglo amistoso. Cuando no es posible un arreglo amistoso, cierro el caso con una observación crítica o propongo una recomendación.</p>
      <p sl="en">Una de las propuestas de recomendación aceptadas en 2005 fue un caso en que la Comisión concedió una compensación ex gratia a un reclamante cuyo proyecto había sido cancelado con un plazo de preaviso muy breve. La Comisión aceptó pagar 56 000 euros, el mayor desembolso jamás gestionado por el Defensor del Pueblo.</p>
      <p sl="en">Si un órgano institucional de la Comunidad no responde satisfactoriamente a una propuesta de recomendación, la última arma del Defensor del Pueblo es un informe especial al Parlamento. En 2005 se hicieron tres informes especiales: sobre la práctica continua del Consejo de legislar a puerta cerrada; sobre la responsabilidad de la Comisión con respecto a los hijos de sus empleados con necesidades educativas especiales; y sobre la naturaleza de información facilitada por OLAF al Defensor durante una investigación anterior.</p>
      <p sl="en">Agradezco al Parlamento su ayuda expresada en sus resoluciones del 4 y 6 de abril de 2006, basadas en los informes Hammerstein Mintz y De Rossa, respectivamente, en relación con los dos primeros de esos informes especiales.</p>
      <p sl="en">Ahora me gustaría decir algunas palabras sobre mis prioridades para el futuro. Tal y como he señalado antes, la primera prioridad es promover un enfoque centrado en el ciudadano por parte de las instituciones y organismos de la UE en todas sus actividades. Con este fin, buscaré cualquier oportunidad para llegar a las instituciones de la Unión Europea a fin de fomentar las mejores prácticas y promover soluciones amistosas. La cooperación activa de las instituciones y organismos es esencial para el éxito de la labor del Defensor del Pueblo a favor de los ciudadanos. El informe anual incluye muchos ejemplos de actuaciones rápidas por parte de las instituciones para resolver casos que les fueron planteados y de respuestas positivas a mis propuestas y recomendaciones.</p>
      <p sl="en">Con motivo de las visitas a las instituciones y organismos subrayé la importancia de responder rápida y constructivamente a las reclamaciones. Nuestro objetivo final debe ser garantizar el mejor servicio posible al ciudadano.</p>
      <p sl="en">La Comisión ya ha dado pasos constructivos con miras a mejorar su servicio a los ciudadanos revisando su sistema de tramitación de las investigaciones del Defensor del Pueblo derivadas de quejas de ciudadanos. En su comunicación de noviembre de 2005, la Comisión perfiló el nuevo procedimiento que se aplicaría en adelante. La idea de la Comisaria Wallström al concebir el nuevo procedimiento consistió en otorgar a cada Comisario mayor responsabilidad sobre un caso y al mismo tiempo salvaguardar la útil función del Secretario General. Agradezco en particular sus esfuerzos por sacar adelante ese planteamiento y por mantener su compromiso de ponerlo debidamente en práctica.</p>
      <p sl="en">El nuevo procedimiento permite a los Comisarios individuales implicarse en los casos en una fase temprana, cuando las opciones siguen estando abiertas. La rapidez del nuevo procedimiento ya dio sus frutos en un caso con respecto al cual la respuesta de la Comisión a una queja por infracción de un ciudadano me pareció poco satisfactoria. Mantuve una reunión con el Comisario McCreevy y por él supe que la Comisión había tomado medidas para resolver esa cuestión particular. Creo que la resolución efectiva del caso ilustra la utilidad tanto del papel del Defensor del Pueblo en la promoción de la buena administración en el procedimiento de infracción como del concepto de mayor responsabilización sobre los casos por parte de los Comisarios individuales. Quiero dar las gracias a la Comisión por todo ello en presencia de la Vicepresidenta Wallström.</p>
      <p sl="en">También he revisado la cuestión del Estatuto del Defensor del Pueblo, presentando en julio al Presidente Borrell Fontelles propuestas elaboradas para su revisión, en respuesta a resoluciones anteriores sobre el informe anual del Defensor del Pueblo por parte de esta Asamblea. En general, el Estatuto sigue constituyendo un buen marco para las investigaciones del Defensor del Pueblo y para la cooperación efectiva con las instituciones a fin de promover una buena administración y luchar contra la mala administración.</p>
      <p sl="en">Por tanto, los cambios que propongo son limitados tanto en número como en alcance. Mi objetivo principal es garantizar que los ciudadanos tengan plena confianza en el poder del Defensor del Pueblo para encontrar la verdad escuchando a testigos o inspeccionando documentos.</p>
      <p sl="en">Asimismo, me gustaría cooperar con el Parlamento para garantizar que las reclamaciones de los ciudadanos sobre violaciones de los derechos fundamentales incluidos en la Carta puedan ser planteadas ante el Tribunal de Justicia si una cuestión de principio importante no puede resolverse de ninguna otra manera. El Parlamento también tiene pleno derecho como institución para someter asuntos al Tribunal. En ese contexto, podría ser útil para el Defensor del Pueblo tener la facultad de intervenir en dichos asuntos; una facultad que ya se ha concedido al Supervisor Europeo de Protección de Datos, con quien he desarrollado una relación de trabajo muy intensa.</p>
      <p sl="en">Espero con interés cooperar con el señor Guardans Cambó y la señora Matsouka cuando se embarquen en la elaboración de un informe y una opinión sobre esta visión propuesta en la Comisión de Asuntos Constitucionales y la Comisión de Peticiones, respectivamente.</p>
      <p sl="en">Mi tercera prioridad es profundizar mi estrecha cooperación con los defensores del pueblo de los Estados miembros a través de la Red Europea de Defensores del Pueblo. El objetivo es promover una buena administración en todo el territorio de la Unión para que los ciudadanos puedan disfrutar de sus derechos de acuerdo con la legislación europea. Me complace que la Comisión de Peticiones participe en la Red como socio de pleno derecho y que estuviera representada en la reunión de los defensores del pueblo nacionales que se celebró en La Haya en septiembre de 2005. La semana que viene se celebrará en Londres una reunión similar de defensores del pueblo regionales de la Unión Europea, con quienes me he comprometido a reunirme cada dos años.</p>
      <p sl="en">Quiero dar las gracias a los miembros de la Comisión de Peticiones y especialmente al ponente de este año, el señor Schwab, por su apoyo y propuestas constructivas planteadas en el informe del Parlamento.</p>
      <p sl="en">Ya he mencionado hoy muchas de las cuestiones sobre las que el informe formula sabios consejos al Defensor del Pueblo. Tengo la firme voluntad de mejorar la información facilitada al Parlamento y a los ciudadanos respecto de los servicios prestados por los miembros de la Red Europea de Defensores del Pueblo y por mí. Ya he pedido comparecer ante la Comisión de Peticiones cada vez que presente un informe especial a esta Asamblea.</p>
      <p sl="en">El año que viene me propongo publicar una guía interactiva en nuestra página web para ayudar a los reclamantes a que encuentren al Defensor del Pueblo competente para tratar su asunto, ya sea a escala europea, nacional o regional. Creo que esto será muy beneficioso para los ciudadanos y ayudará a abordar las preocupaciones correctamente expresadas en el informe del señor Schwab sobre el gran porcentaje de reclamaciones inadmisibles.</p>
      <p sl="en">El año pasado logramos afianzar la Oficina del Defensor del Pueblo Europeo y avanzamos firmemente en la mejora de la capacidad de la institución para tratar efectivamente las reclamaciones y preguntas de ciudadanos de la Unión Europea ampliada. A ese fin siempre pudimos contar siempre con la ayuda de dos de los más altos funcionarios del Parlamento que están a punto de retirarse o que se acaban de retirar, el señor Priestley y el señor Garzón Clariana. Su sabio consejo y su ayuda al Defensor del Pueblo han sido muy útiles y los recordaremos durante mucho tiempo.</p>
      <p sl="en">Creo que las relaciones de buena voluntad, confianza y comprensión que se han desarrollado en la pasada década entre el Defensor del Pueblo Europeo y las instituciones de la Unión Europea constituyen un recurso precioso para mejorar la calidad de la administración pública en Europa en beneficio de los ciudadanos. Para mí es muy tranquilizador, tanto personal como institucionalmente, saber que en este sentido el Parlamento Europeo y su Comisión de Peticiones son socios vitales para el Defensor del Pueblo Europeo. Quiero sacar el máximo provecho de esta cooperación para intentar contribuir a la profundización de una cultura de servicio en beneficio de los ciudadanos de la Unión Europea. Gracias por su atención.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-009" speaker_id="28223" name="Andreas Schwab" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="de">Señor Presidente, señor Diamandouros, Comisaria Wallström, Señorías, me complace ver que han madrugado tanto para estar presentes en el debate del informe sobre el informe anual del Defensor del Pueblo Europeo de 2005.</p>
      <p sl="de">Quisiera comenzar dando las gracias al señor Diamandouros por su provechosa contribución realizada con su informe anual, sobre el cual tengo el privilegio de informar a esta Cámara en nombre de la Comisión de Peticiones, y deseo dar las gracias también a todos los diputados que, con sus enmiendas y comentarios personales, han participado constructivamente en la gestación del informe, especialmente nuestro coordinador, el señor Atkins, y mi predecesor del año pasado, el señor Mavrommatis.</p>
      <p sl="de">Celebro que el señor Diamandouros haya empezado destacando la necesidad de precisar con mayor claridad el estatuto del Defensor del Pueblo, dada la creciente carga de trabajo que le confían los ciudadanos, y le agradezco profundamente que haya hecho hoy de nuevo esta precisión. Debemos intentar delimitar lo más nítidamente posible las funciones de las distintas instituciones europeas y, en este sentido, las deliberaciones sobre su carta a nuestro Presidente, el señor Borrell, pueden llevarnos a buen puerto.</p>
      <p sl="de">El Defensor del Pueblo es una importante institución europea, sobre todo para el desarrollo de Europa y, muy especialmente, para los ciudadanos europeos. Su papel es contribuir a una Unión Europea transparente y cercana a los ciudadanos. A él han de dirigir los europeos sus quejas sobre las deficiencias en las actividades de los órganos e instituciones comunitarios, lo cual le confiere una relación muy especial con Europa que no puede ser igual en todos los sitios. Por eso su posición es tan particular.</p>
      <p sl="de">Es esta idea, la de que la política europea debe orientarse más a la práctica y a los intereses de los ciudadanos, la que debemos hacer nuestra en el futuro. Tenemos que centrar más nuestra política en la sociedad, demostrándole así que nos tomamos en serio sus problemas, sean pequeños o grandes, profundos o triviales, y lo lograremos en primer lugar mediante una mejor labor de comunicación sobre la política europea y, en segundo lugar, con una mayor transparencia. Y con esto ya he aludido a dos de los principales puntos de mi informe sobre el informe anual del Defensor del Pueblo.</p>
      <p sl="de">Este informe, que ha sido presentado a la Comisión de Peticiones, versa sobre las actividades del Defensor del Pueblo durante el año anterior, y a ese respecto deseo agradecer al señor Diamandouros su excelente trabajo. Lleva en el cargo desde el 1 de abril de 2003, desempeñándolo de forma intachable.</p>
      <p sl="de">Creo que el informe que ha elaborado esta Cámara es muy equilibrado, y me he esforzado por examinar las enmiendas de los diputados para incorporarlas en la medida de lo posible. Creo que el objetivo más importante –que el informe sea comprensible para el público– se ha cumplido, pero tras la votación en comisión di por supuesto que ya no se podrían reincorporar todas las enmiendas, por lo cual recomendaré a mi Grupo que las rechace. Ruego su comprensión por ello. Nos ha llevado mucho tiempo llegar a un compromiso sobre este punto.</p>
      <p sl="de">El señor Diamandouros ya ha presentado los aspectos más importantes de su informe. En el año 2005 hubo un gran número de quejas –la mayor cantidad que haya conocido el Defensor del Pueblo–, y esto indica en primer lugar que cada vez hay más ciudadanos con un interés activo en la UE y en su funcionamiento.</p>
      <p sl="de">Pero es preocupante –ya lo ha mencionado usted– que cada vez un número mayor de quejas, en torno al 70 %, quedan fuera de su ámbito de competencias; muchas veces quienes las presentan no saben exactamente a quién deben dirigirse, y por eso acojo con gran satisfacción su propuesta de incluir un formulario en su página web que ayude a dirigirse a las instituciones correctas. Eso sin duda ayudaría a los que deseen contactar con usted a través de la red.</p>
      <p sl="de">Asimismo, es necesaria una mayor claridad en la delimitación de las competencias y responsabilidades de las instituciones, para que los ciudadanos entiendan quién se ocupa de cada tema en la Unión Europea. El Defensor del Pueblo puede ayudar a clarificar más el entramado de instituciones y competencias, cosa que, por supuesto, es tarea en primer lugar del Parlamento y de sus diputados en sus circunscripciones y regiones respectivas, pero a lo que usted también puede contribuir.</p>
      <p sl="de">Acogemos también con satisfacción la Red Europea de Defensores del Pueblo y órganos similares, cuyas formas son muy distintas en unos y otros Estados miembros. Por ese motivo hemos destacado especialmente sus actos de información pública.</p>
      <p sl="de">Volviendo al fondo de las quejas, la falta de transparencia es el motivo de la mayor parte de ellas. Así, el informe se hace eco de la demanda del Defensor del Pueblo, expresada en su informe especial sobre la materia, de que las sesiones del Consejo, como órgano legislativo, sean abiertas al público. Con ello ha hecho usted un gran servicio a la democracia y a la transparencia en Europa.</p>
      <p sl="de">Pero también necesitamos más transparencia para garantizar el democrático funcionamiento de la Unión Europea. Por eso pedimos en nuestro informe –y esto está dirigido especialmente a la señora Wallström– que nuestro portal de Internet www.europea.eu se configure de forma diferente de la actual y, en vez de contener un catálogo de información sobre todas las actividades de la Unión Europea, funcione como puerta de acceso a todas las instituciones y en la página de inicio se incluya una guía clara para dirigirse a cada una de ellas.</p>
      <p sl="de">Para acabar quisiera hacer un último comentario: el señor Diamandouros presentó su informe sobre el año pasado en enero, y hasta ahora, en noviembre del nuevo año, no lo estamos debatiendo. La Comisión de Peticiones deberá hacer todo lo posible por debatir estos informes inmediatamente después de su publicación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-010" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Vicepresidenta de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, antes que nada quiero felicitar al ponente, el señor Schwab, por el trabajo realizado en relación con el informe del Defensor del Pueblo Europeo relativo a sus actividades en 2005. Es un informe importante del Parlamento sobre los principios generales, el presente y el futuro de cooperación entre el Defensor del Pueblo y otras instituciones de la UE.</p>
      <p sl="en">Asimismo quiero felicitar al Defensor del Pueblo, el señor Diamandouros, por su informe anual. Es un placer, como siempre, escuchar al señor Diamandouros confirmar su compromiso de asegurar de los máximos niveles de calidad de la administración en las instituciones europeas, un compromiso que comparte la Comisión.</p>
      <p sl="en">Apoyo plenamente al señor Schwab en su aprobación de la función del Defensor del Pueblo, consistente en un mecanismo de supervisión externa para una buena administración. Con su labor, el Defensor del Pueblo contribuye a la promoción de la buena administración. Estoy convencida de que la cooperación con el Defensor del Pueblo ayuda a las instituciones de la Unión Europea a dar un enfoque orientado a los ciudadanos a su labor cotidiana. Esto implica asegurar una mayor transparencia del proceso de toma de decisiones en la Unión Europea y trabajar para desarrollar buenas prácticas a fin de satisfacer las expectativas de los ciudadanos y salvaguardar sus derechos. Se trata de salvar el vacío entre las instituciones y los ciudadanos de la UE.</p>
      <p sl="en">Quiero comentar tres aspectos concretos del informe. En primer lugar, creo que la cooperación entre el Defensor del Pueblo y la Comisión se ha desarrollado bien en los últimos años. Tal y como se señala en el informe, la Comisión utiliza un nuevo procedimiento interno que capacita a cada uno de los Comisarios a aprobar y transmitir comunicaciones al Defensor del Pueblo. Me complace que tanto el Defensor del Pueblo como el señor Schwab acojan con agrado esta innovación en sus informes. Además, la Comisión ha adaptado sus normas internas encaminadas a acelerar la tramitación de sus respuestas al Defensor del Pueblo. La Comisión seguirá impulsando su cooperación con el Defensor del Pueblo.</p>
      <p sl="en">El ponente propone que se instaure un procedimiento de capacitación similar para tratar las peticiones. Mientras que la Comisión seguirá colaborando estrechamente con la Comisión de Peticiones, no es una posibilidad que contemple la Comisión. La Comisión de Peticiones y el Defensor del Pueblo Europeo tienen funciones distintas, cada una con su propia utilidad para los ciudadanos.</p>
      <p sl="en">En segundo lugar, el informe menciona la página web de Europa. Es una de las páginas web más visitadas del mundo y navegar por ella se ha convertido en una tarea compleja. A la luz de todo esto, la Comisión está en pleno proceso de renovación de la parte que le corresponde del portal Europa. El objetivo último es transformar la página web de Europa para convertirla en un portal más fácil de utilizar, bien estructurado y coherente. Será multilingüe en niveles adecuados y la presentación estará más orientada a los ciudadanos y a la comunicación.</p>
      <p sl="en">En tercer lugar, por último, la decisión de revisar el estatuto del Defensor del Pueblo corresponde al Parlamento Europeo, con la aprobación del Consejo. Sin embargo, se consulta a la Comisión, que sigue de cerca los cambios relacionados con la propuesta, incluidos los de las comisiones afectadas. La Comisión examina en estos momentos y en detalle la propuesta y se ha puesto en contacto con la oficina del Defensor del Pueblo para pedir aclaraciones con respecto a algunos aspectos de la propuesta.</p>
      <p sl="en">Para concluir, sé que el año que viene el Defensor del Pueblo quiere incluir unos pocos casos destacados en su informe anual. Se trata, según tengo entendido, de casos en los que la tramitación de reclamaciones por parte de las instituciones de la UE ha sido ejemplar, independientemente de que hubiera habido una mala administración. Me parece una iniciativa excelente y espero con interés el informe del año que viene.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-011" speaker_id="28574" name="Manolis Mavrommatis" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="el">Señor Presidente, señora Wallström, señor Diamandouros, Señorías, antes que nada quisiera felicitar al ponente, mi honorable amigo el señor Schwab, por el extraordinario esfuerzo realizado en este informe para reflejar que, año tras año, la institución del Defensor del Pueblo Europeo, gracias al magnífico trabajo que está llevando a cabo, está cobrando cada vez más importancia para los ciudadanos europeos.</p>
      <p sl="el">También quiero dar las gracias al señor Diamandouros porque los nuevos hechos que ha sacado a la luz en su toma de postura son puntos de referencia para la confianza que los ciudadanos depositan en las instituciones.</p>
      <p sl="el">Yo fui ponente sobre el informe anual relativo a las actividades del Defensor del Pueblo Europeo en 2004, y quiero señalar que, en comparación con aquel año, en que las quejas aumentaron un 53 % respecto al anterior, en 2005 el Defensor del Pueblo recibió un total de 3 920 quejas, esto es, un incremento cercano al 5 %. Esto no significa que existan más casos de mala administración por parte de las instituciones de la Unión Europea, sino que los ciudadanos están más informados sobre sus derechos. Un importante factor para la eficacia del Defensor del Pueblo es su cooperación con las demás instituciones de la Unión. Me refiero, por ejemplo, a las reuniones e informes periódicos entre el señor Diamandouros y la Comisión de Peticiones y su mesa. El informe anual del Defensor del Pueblo demuestra, entre otras cosas, los esfuerzos que están realizando el Defensor del Pueblo y, por supuesto, la Comisión para extender e impulsar la red de defensores del pueblo nacionales y regionales mediante el intercambio de información y buenas prácticas.</p>
      <p sl="el">Es importante la participación de la Comisión de Peticiones del Parlamento Europeo en esta red, y podría facilitar la cooperación práctica entre las instituciones europeas y los defensores del pueblo nacionales y regionales, además de aumentar los contactos regulares con las comisiones de peticiones de los Parlamentos nacionales y con los defensores del pueblo de los Estados miembros.</p>
      <p sl="el">Si comparamos los informes del Defensor del Pueblo de 2004 y 2005, veremos que el resultado ha sido positivo, de modo que podemos centrarnos en los puntos en que la Comisión de Peticiones tenga un interés especial. De esta manera podremos ver también el papel fundamental que representa y el progreso realizado en un año.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-012" speaker_id="1289" name="Proinsias de Rossa" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="en">Yo también quiero dar las gracias al señor Schwab, así como a mis colegas de otros Grupos políticos, por todo el trabajo que han dedicado a este informe.</p>
      <p sl="en">El informe del Defensor del Pueblo, en particular el resumen general, es, en mi opinión, un magnífico ejemplo de cómo presentar nuestra labor a los ciudadanos. Es claro, conciso y pertinente. Me parece que la transparencia es fundamental en la democracia europea y constituye su principal elemento.</p>
      <p sl="en">Me alegro de que haya aumentado la sensibilización con respecto al papel del Defensor del Pueblo, como se refleja en el mayor número de personas que le presentan quejas. No me parece muy relevante que muchas de esas quejas no sean directamente responsabilidad suya. Esto demuestra que ha conseguido dar a conocer su función al público y quizá también es un indicio de las carencias de otras instituciones a la hora de dejar claro quiénes son y cómo acceder a ellas.</p>
      <p sl="en">Creo que es mucho pedir que los ciudadanos encuentren el camino en el laberinto de instituciones de la UE. Tienen cosas más importantes que hacer en la vida. Cuando tienen una queja, llamarán a la puerta más cercana que conozcan y esté a su disposición. Creo que el derecho de los ciudadanos a presentar quejas es una buena idea.</p>
      <p sl="en">La iniciativa del Defensor del Pueblo de remitir los casos sobre los cuales no tiene responsabilidad directa a la institución apropiada es una manera excelente de tratar tales quejas. Creo que otras instituciones deberían imitarla.</p>
      <p sl="en">Un comentario final: diez años después de la aprobación del estatuto del Defensor del Pueblo, sin duda es necesario revisarlo. Celebro la iniciativa del Defensor del Pueblo en este sentido y espero con interés debatirla próximamente en el Parlamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-013" speaker_id="4544" name="Diana Wallis" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="en">Señor Presidente, yo también quiero agradecer al Defensor del Pueblo su informe y su interesante presentación de hoy. También quiero dar las gracias al señor Schwab por su excelente informe y su análisis competente del informe del Defensor del Pueblo. Hay poco que decir excepto que todo parece ir bien en el sentido de que nuestros ciudadanos están más al tanto de las actividades del Defensor del Pueblo. Si aumenta el número de quejas debido a un mayor conocimiento de las posibilidades y la conciencia de Europa, entonces ello contribuye a acercar los ciudadanos a nosotros. Eso es a lo que debemos aspirar. Los informes de este tipo nos ofrecen una instantánea de lo que ocurre y de cómo podemos hacer mejor las cosas en el futuro, y este informe expone muchas de esas lecciones.</p>
      <p sl="en">Quiero hacer hincapié en una cuestión ya mencionada por otros oradores, y es que si queremos centrarnos en los ciudadanos, entonces tenemos que garantizar que puedan presentar una queja fácilmente, quizá a través de una ventanilla única. Puede que tener simplemente una buena página web no sea la respuesta.</p>
      <p sl="en">En estos momentos hay muchas personas que se ocupan de las quejas, problemas y cuestiones. Contamos con el excelente servicio del Defensor del Pueblo, la Comisión de Peticiones del Parlamento, la propia Comisión, que acepta quejas, y nosotros como diputados al Parlamento Europeo, que nos ocupamos de casos planteados por nuestros electores, así como SOLVIT y EUROJUST. Me temo que algunos de los ciudadanos de la Unión Europea que acuden a alguno de estos organismos solo para que le remitan a otro desistirá a mitad de camino. Tenemos que pensar en la manera de hacer confluir estas vías para que nuestros ciudadanos vean que se responde a sus asuntos con prontitud y que se les dirige al destinatario correcto. De cara al futuro deberíamos reflexionar sobre ello.</p>
      <p sl="en">Gracias de nuevo por su informe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-014" speaker_id="28345" name="David Hammerstein Mintz" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo Verts/ALE">
      <p sl="es">Señor Presidente, gracias, señor Defensor del Pueblo Europeo, y gracias, señor Schwab, por su informe, tan trabajado, integrador y positivo.</p>
      <p sl="es">Quisiera, en primer lugar, mostrar mi acuerdo con la propuesta de la señora Wallis y hacer mía la propuesta de una ventanilla única europea para las quejas de los ciudadanos. Una ventanilla única que podría integrar a SOLVIT, al Defensor del Pueblo Europeo y a la Comisión de Peticiones y que estaría encargada de dirigir las quejas de los ciudadanos a la institución apropiada. No podemos esperar que las personas de la calle sepan cómo descifrar este laberinto tan complicado que es la Unión Europea.</p>
      <p sl="es">Del informe, que es en general muy positivo, solo lamento su reflexión sobre el tercer informe especial del Defensor del Pueblo, que iba a ser un informe sobre la OLAF y que ha sido bloqueado por la Conferencia de Presidentes. El informe Schwab parece legitimar, en alguna de sus frases, los intentos de la Conferencia de Presidentes de esta Cámara de poner trabas al Defensor del Pueblo en su labor de control de todos los organismos europeos, incluida la OLAF.</p>
      <p sl="es">Hay que agradecer especialmente algunas de las gestiones del Defensor del Pueblo, como las referentes al medio ambiente, cuando existe una gran preocupación popular al respecto. Quisiera mencionar, en particular, el caso del puerto industrial de Granadilla, en Canarias, en el que el Defensor de Pueblo ha intentado asegurar, con algún éxito, una aplicación más rigurosa de la Directiva Hábitat.</p>
      <p sl="es">Es importante destacar también el informe especial sobre la transparencia del Consejo cuando actúa como legislador, en el que he podido participar personalmente. Vemos que hay un progreso lento, paulatino, pero cierto, en este campo.</p>
      <p sl="es">Para terminar, quisiera dejar claro que el papel de la Comisión de Peticiones del Parlamento no está en contradicción en absoluto con el papel del Defensor del Pueblo, sino que son complementarios. El Defensor del Pueblo controla las propias instituciones europeas en su quehacer cotidiano, mientras que la Comisión de Peticiones desempeña el papel de intermediario directo entre los ciudadanos y el cuerpo del Derecho comunitario. Esta colaboración debería ser, día a día, más fluida, con más información y más contacto.</p>
      <p sl="es">Gracias, señor Schwab, por el informe, y gracias, señor Defensor del Pueblo Europeo, por su trabajo, tan intenso, amplio e importante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-015" speaker_id="28407" name="Willy Meyer Pleite" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL">
      <p sl="es">Señor Presidente, me sumo a los agradecimientos al señor Defensor del Pueblo, señor Diamandouros, y a nuestro ponente, señor Schwab, porque ambos tienen la virtud de intentar mejorar la respuesta ante las quejas, administrativas y de cualquier otro tipo, que hace la ciudadanía europea.</p>
      <p sl="es">Efectivamente, yo creo que ha llegado el momento de tomar iniciativas concretas para esta mejora. Ya se han apuntado algunas interesantes, como el formulario on line y la mejor delimitación de las competencias de los órganos, pero yo creo que deberíamos ser un poco más audaces. Tendríamos que avanzar hacia un código de buena conducta administrativa para todas las instituciones europeas y puede ser también importante la ventanilla única, de la que ya ha hablado el colega Hammerstein.</p>
      <p sl="es">Ahora bien, en los informes se constata que un 24 % de los casos de queja se refiere a la falta de transparencia. Yo creo que aquí tenemos que hacer un esfuerzo para que se potencie un debate público en Europa sobre la proximidad de los ciudadanos a las instituciones y para que estas actúen de una manera absolutamente transparente.</p>
      <p sl="es">En este sentido, yo apunto un problema más que tendríamos que resolver los miembros de la Comisión de Peticiones. Se reciben muchas quejas de ciudadanos relacionadas con grandes obras, grandes infraestructuras, que se realizan en la Unión Europea sin el estudio de impacto ambiental preceptivo. A veces la Comisión Europea llega tarde al emitir un informe, pues el daño causado por determinadas obras faraónicas, importantísimas, ya es irreversible.</p>
      <p sl="es">Yo creo que la Comisión Europea debe actuar con mucha más celeridad, para evitar que, efectivamente, ese daño cause un impacto ambiental absolutamente depredador. En este sentido, creo que todos tendríamos que poner de nuestra parte para lograr mecanismos de evaluación rápidos de este tipo de obras, a fin de evitar que se produzcan esos daños.</p>
      <p sl="es">Creo que es importante la Red Europea de Defensores del Pueblo, porque, efectivamente, en ella puede estar la clave de muchas soluciones que eviten las quejas de los ciudadanos de Europa y, llegado el caso, permitan mejorar las respuestas que demos a las mismas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-016" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, hoy se puede decir que represento dos papeles. Como bien ha dicho usted, hablo en nombre del Grupo Unión por la Europa de las Naciones y también en mi calidad de Presidente de la Comisión de Peticiones, lo que me da especial autoridad para tratar este asunto. Naturalmente, quiero dar las gracias al señor Schwab por su informe, que es un gran trabajo y, por tanto, ha sido aprobado en nuestra comisión; de ahí que comparta totalmente lo dicho por el señor Schwab. Y, muy especialmente, deseo dar las gracias al señor Diamandouros. Desempeña su labor de forma extraordinaria, como se admite abiertamente, pues les recuerdo que ha sido reelegido para su cargo por una mayoría de más del noventa por ciento de los votos.</p>
      <p sl="pl">El loable el contacto que mantiene el señor Diamandouros con el público europeo, al margen de su labor principal como Defensor del Pueblo: ha asistido a más de 170 reuniones. Yo mismo acudí a una de ellas en Polonia, en que hubo más de 150 personas presentes para ver quién era, qué tenía que decir y qué mensaje tenía el propio Defensor del Pueblo Europeo para ellas. Este es uno de los logros de la concepción práctica del señor Diamandouros.</p>
      <p sl="pl">Como ya han dicho todos los demás oradores, la implicación activa del Defensor del Pueblo Europeo es consecuencia y reflejo de una gran conciencia de los ciudadanos de la Unión Europea de sus derechos, y esto es así precisamente gracias a la actividad del Defensor del Pueblo Europeo. La Comisión de Peticiones, que presido, colabora estrechamente con el Defensor del Pueblo Europeo. Tenemos competencias parecidas, pero no idénticas. Por eso es importante tener claras las diferencias entre las funciones del Defensor del Pueblo y las de la Comisión de Peticiones.</p>
      <p sl="pl">Si el Presidente me permite extender mi intervención unos segundos más, quisiera llamar la atención sobre otro asunto. La Comisión de Peticiones es un órgano del Parlamento Europeo, por lo cual es lamentable que el Parlamento Europeo y sus órganos pasen por alto a veces nuestra comisión en sus tratos con el Defensor del Pueblo. Esto sucedió, por ejemplo, el 15 de marzo de 2006, cuando el Parlamento Europeo firmó un nuevo acuerdo con el Defensor del Pueblo pasando por encima de la comisión que presido, que no participó en este proceso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-017" speaker_id="24089" name="Witold Tomczak" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="pl">Señor Presidente, el informe del Defensor del Pueblo relativo al año 2005 demuestra que crece el número de ciudadanos insatisfechos con las instituciones de la Unión Europea.</p>
      <p sl="pl">Hay una preocupante falta de transparencia en sus actividades y una falta de control efectivo sobre la forma en que gastan nuestro dinero. Es particularmente nociva la infracción del derecho a la información de los ciudadanos, de lo cual es flagrante ejemplo la campaña para promover la llamada Constitución para Europa.</p>
      <p sl="pl">En marzo del año pasado dirigí una queja al Defensor del Pueblo Europeo por el gasto de 8 millones de euros destinado a promover la Constitución Europea. Los fondos solo estaban a disposición de los que apoyaran la Constitución, hecho confirmado por un portavoz de la Comisión Europea el 16 de febrero de 2005. En respuesta a las preguntas de los medios de comunicación sobre si podrían utilizarse fondos comunitarios para sufragar una campaña organizada por detractores de la Constitución, dijo textualmente: «La Comisión considera a la Constitución Europea como su criatura y promueve su ratificación», y «la Oficina de Publicaciones Oficiales de las Comunidades Europeas no imprimirá panfletos escritos por quienes se oponen a la Constitución».</p>
      <p sl="pl">Estas francas declaraciones del portavoz de la Comisaria Wallström demuestran que quienes se oponen a la Constitución no han tenido ni tienen aún la oportunidad de expresar sus opiniones. Por ejemplo, antes del referendo de España, la Comisión Europea gastó un millón de euros en imprimir cinco millones de panfletos y adhesivos favorables a la Constitución que se repartieron en lugares públicos. Hubo una maniobra deliberada para evitar que se diera información sobre los aspectos negativos de la Constitución Europea, lo que constituyó una grave infracción del derecho fundamental de los europeos al acceso igual a la información.</p>
      <p sl="pl">Tras investigar sobre mi queja durante un año, el Defensor del Pueblo Europeo decidió que la Comisión Europea no había infringido ese derecho. Entonces, ¿quién lo hizo?</p>
      <p sl="pl">Cuando ven tambalearse su credibilidad, las instituciones de la Unión Europea recurren cada vez con más frecuencia a la propaganda mendaz y a fomentar e imponer una visión única y verdadera de la unidad europea. Yo agradezco los esfuerzos del Defensor del Pueblo en su lucha por la transparencia en la labor de las instituciones europeas, pero aún queda mucho por hacer. Las cenas con representantes de los organismos que el Defensor del Pueblo investiga no bastan para aumentar la credibilidad y autoridad de su cargo. Debería ser un auténtico Defensor del Pueblo que defendiera nuestros derechos, que dijera abiertamente la verdad y protegiera a los ciudadanos de los males de la maquinaria de la UE. Pero esa labor requiere coraje y autonomía.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-018" speaker_id="4537" name="Robert Atkins" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, felicito al señor Schwab. Ha presentado un informe muy bueno y me complace haber participado en él.</p>
      <p sl="en">El Defensor del Pueblo ha tenido un notable éxito en sus actividades, pero irónicamente su éxito ha suscitado más interés. Sin embargo, en realidad son buenas noticias para la tarea de la Comisión de Peticiones, de la que depende el Defensor del Pueblo y cuyo trabajo conjunto con él es tan importante.</p>
      <p sl="en">Estoy totalmente de acuerdo con la señora Wallis en que es esencial dar a conocer a los ciudadanos de la Unión Europea las posibilidades de subsanar agravios, en particular las que existen bajo los auspicios del Defensor del Pueblo y la Comisión de Peticiones.</p>
      <p sl="en">Yo, como todo el mundo, felicito al señor Diamandouros por sus éxitos, especialmente, si puedo decirlo así, por su firme voluntad en el pasado, el presente y el futuro de explicar la utilización de sus poderes a los nuevos Estados miembros y animarles a utilizar sus servicios. Tenemos previsto hacer lo mismo en nombre de la Comisión de Peticiones y quiero decir que la combinación de un Comisario de Suecia, donde se originó la figura el Defensor del Pueblo, y un Defensor del Pueblo de Grecia, cuna de la democracia, es poderosa y muy influyente.</p>
      <p sl="en">Me interesan en particular los informes especiales del Defensor del Pueblo. Sabrá que soy el ponente frustrado de uno de esos informes, relacionado con la OLAF. Debe saber, al igual que esta Cámara, que no permitiré que se olvide esta cuestión. La transparencia y la tramitación abierta han de prevalecer y este informe debe ser y será abordado cuando concluya el proceso judicial.</p>
      <p sl="en">Tal y como ha dicho su presidente, la Comisión de Peticiones es cada vez más importante y pronto debe dejar de ser la comisión Cenicienta que cierra la lista de las de menor importancia. Las actividades del Defensor del Pueblo y de la Comisión de Peticiones son muchas, variadas y crecen exponencialmente. El Parlamento y la Conferencia de Presidentes han de expresarles su reconocimiento y otorgarles la autoridad que merecen.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-019" speaker_id="28292" name="Inés Ayala Sender" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, felicito, en primer lugar, al señor Diamandouros por su detallado informe, que pone de manifiesto una vía de progreso y mejora en la relación de los ciudadanos con la Administración europea. También felicito a la Comisaria Wallström y le agradezco su incansable esfuerzo por facilitar la comunicación del ciudadano con las instituciones europeas y movilizar soluciones ágiles, más simples e interactivas. Y, cómo no, señor Schwab, le felicito especialmente por la profundidad con la que ha tratado estos temas, que parecen rutinarios, pero que son definitivamente la avanzadilla en la profundización de «más Europa».</p>
      <p sl="es">Me alegro, de manera especial, por el progreso en la tarea de mediación y acompañamiento ante las demandas de los ciudadanos y observo, con especial cariño e interés, las soluciones amistosas que se nombran.</p>
      <p sl="es">Le invito, incluso, señor Diamandouros, a desarrollar un formato para la resolución pacífica de conflictos que sirva como modelo propio europeo. Estoy segura de que tanto la Administración como el ciudadano avanzan en la profundización democrática a través de una administración mejor y más transparente.</p>
      <p sl="es">Me alegra también la propuesta explícita de ofrecer las páginas de Internet de todas las instituciones en todas las lenguas oficiales de la Unión.</p>
      <p sl="es">Comparto, por su afán constructivo, la preocupación del señor Schwab sobre la necesidad de mejorar la cooperación, sin prejuicios ni malentendidos, entre el Parlamento y el Defensor del Pueblo Europeo, pero evitando los solapamientos entre ambos: todavía la Comisión de Peticiones y el Defensor del Pueblo buscan su camino propio, de ahí que sea positiva la participación de la Comisión de Peticiones en la Red Europea de Defensores del Pueblo.</p>
      <p sl="es">Por último, me inquieta un poco, tal vez por ignorar el alcance de la cuestión, que el futuro del Defensor del Pueblo parezca pasar por los tribunales, y espero que eso no signifique que se abandone tempranamente la mejora en la información y, sobre todo, el esfuerzo por procurar soluciones pacíficas a los conflictos. La judicialización anticipada no es la mejor solución para mejorar la relación de los ciudadanos con la Administración pública europea y a los ejemplos existentes y que se han mencionado me remito.</p>
      <p sl="es">Sinceramente, creo que la confianza de los ciudadanos europeos en su Defensor del Pueblo debe pasar, precisamente, por una mayor capacidad de resolver pacíficamente los conflictos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-020" speaker_id="28115" name="Mairead McGuinness" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero dar las gracias al señor Diamandouros por su informe y al señor Schwab por el informe que estamos debatiendo. Comparto sus preocupaciones por el hecho de que es un poco tarde para debatir esta cuestión, pero supongo que más vale tarde que nunca.</p>
      <p sl="en">El Defensor del Pueblo es el perro guardián del sistema. Preferiría verle como un Rottweiler, que es lo que necesitamos, más que un perro faldero. Mis colegas irlandeses sonreirán al escuchar lo de «Rottweiler», porque, hablando en términos políticos, tenemos a uno de ellos en nuestro Parlamento nacional.</p>
      <p sl="en">El Defensor del Pueblo ha de desempeñar un importante papel y no comparto las preocupaciones de quienes sostienen que el 70 % de las quejas no son de su competencia. Como han dicho otros, esto refleja el hecho de que existe una gran frustración y la gente necesita algún sitio adónde acudir. Es importante subrayar esto. Me complace que el Defensor del Pueblo, en su sabiduría, no les dé la espalda, sino que realmente les ayude. Debería seguir haciéndolo. Quizá haya quien no esté de acuerdo, pero esto forma parte de su trabajo y necesitamos esa flexibilidad.</p>
      <p sl="en">Elogio al Defensor del Pueblo por intentar dar a conocer su labor. Todos nosotros en esta Cámara tenemos la responsabilidad de ayudarle en este sentido, incluso si considero mi propia oficina –y creo que otros colegas pensarán igual– una ventanilla única. A fin de cuentas, espero que los diputados al Parlamento Europeo sean el primer puerto en que recalen los ciudadanos que tienen problemas. La propuesta de la señora Wallis de crear una ventanilla única es buena, pero no nos olvidemos de que como representantes elegidos también estamos aquí para obtener información para los ciudadanos.</p>
      <p sl="en">El Defensor del Pueblo debería tener en cuenta que en esta Asamblea experimentamos a menudo tanta frustración como el público cuando se trata de obtener información de la Comisión. Los administradores tienen la obligación de considerarse servidores del público y no protectores del sistema. Si es preciso tendremos que formar a las personas y cambiar su cultura. Tengo interés por saber si el Defensor del Pueblo ha examinado las actitudes de quienes se encuentran en la raíz de los problemas. En otras palabras, en las quejas que ha apoyado, ¿hay alguna mala actitud evidente entre los administradores? Si es así, deberíamos hacer algo al respecto.</p>
      <p sl="en">Quiero dar las gracias a todos los implicados y espero que la carga de trabajo del Defensor del Pueblo aumente exponencialmente, como debería ser.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-021" speaker_id="28174" name="Thijs Berman" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, el informe anual del Defensor del Pueblo revela que una cuarta parte de las quejas proceden de ciudadanos que sufren la falta de transparencia de las instituciones europeas. Aunque, lógicamente, no siempre las quejas están justificadas –tal como menciona este amplio informe–, sigue siendo una proporción muy alta, por lo que queda mucho margen de mejora. El ponente ha señalado con acierto que, según el Tratado de Niza, todas las instituciones europeas deben tratar de ser tan abiertas y accesibles como sea posible.</p>
      <p sl="nl">El grueso de las quejas se dirige a la Comisión, naturalmente, por su mayor cercanía a los ciudadanos, a pesar de que, en la práctica, los retrasos los cause casi siempre el Consejo de Ministros. En la desfasada cultura del poder paternalista y de relaciones verticales, la apertura puede esperar. Sin embargo, la confianza es una condición fundamental para la eficacia de la política, y el mundo necesita una UE fuerte, dirigida por sus ciudadanos, ya que está en juego algo más que un poco de gobierno.</p>
      <p sl="nl">¿Quiere Europa abogar por una globalización diferente, social, sostenible y justa? Solo si Europa se compromete con esto podrá la UE obtener verdadera confianza. Y solo una Europa que se muestre abierta en cada decisión recibirá esa confianza. Si queremos fomentar la confianza permanente de los europeos en su propia Unión, la apertura y la accesibilidad son prioridades políticas absolutas. Invito a Europa a que abra sus puertas de par en par.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-022" speaker_id="28223" name="Andreas Schwab" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, sobre una cuestión de orden, quisiera comentar lo dicho por mi estimada colega la señora McGuinness. Los perros Rottweiler a que se refiere proceden de mi ciudad natal, por lo que yo mismo me considero un Rottweiler. Si puedo ayudarle, señor Diamandouros, como un Rottweiler, lo haré encantado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-023" speaker_id="28252" name="Richard Seeber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Vicepresidenta de la Comisión, señor Diamandouros, señor Schwab, a ustedes dos quiero agradecer especialmente el espléndido trabajo realizado, y deseo expresar mi esperanza de que el señor Schwab conserve esa capacidad para morder –también en política– tan propia de la famosa raza de perros de su ciudad de Rottweiler. En todo caso, le deseo mucha suerte.</p>
      <p sl="de">Usted, señor Diamandouros, también desempeña un papel importante, sobre todo porque es usted, en mi opinión, el enlace entre el público y las instituciones europeas, es usted a quien se dirigen los ciudadanos con sus preocupaciones, y su función es determinar las deficiencias y buscar las soluciones. De las 3 920 quejas del año pasado, en el 75 % fue posible ofrecer una solución a las personas que las habían presentado poniendo en marcha investigaciones o remitiéndolas a las instancias correspondientes. Sin duda, es un muy alto porcentaje.</p>
      <p sl="de">La Comisión también tiene mucho que decir al respecto, pues, con sus continuas iniciativas de transparencia, trata de mostrarse siempre abierta. Yo no puedo sino animarla, especialmente a usted, señora Vicepresidenta, a que siga por ese camino. El hecho es que, como sabemos, las grandes instituciones –no solo la Comisión, sino también las del mundo de los negocios– tienen la tendencia a hacerse autosuficientes y a adquirir una vida propia que las personas ajenas tienen dificultades para comprender. Por tanto, prosigan con su iniciativa de transparencia, por favor.</p>
      <p sl="de">A nuestro amigo polaco quisiera decirle que me parece extremadamente hipócrita acusar a la Comisión de dar información tan solo sobre los aspectos positivos del Tratado Constitucional. Todas las publicaciones que yo he visto eran relativamente objetivas y sin duda eran necesarias para informar al público de toda la cuestión.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Es una auténtica hipocresía pedir más información por un lado y pedir que se limite parte de esa información por otro lado. Por eso debemos continuar juntos por este camino para poder construir una Europa en la que podamos participar todos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-024" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna Geringer de Oedenberg" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, el informe de 2005 nos permite concluir que el Defensor del Pueblo Europeo está cumpliendo efectivamente los objetivos de mejora de esta institución desde el punto de vista de la buena práctica administrativa y la observancia de los principios del Estado de Derecho y los derechos humanos.</p>
      <p sl="pl">Por lo tanto, debemos expresar nuestra gratitud al profesor Diamandouros, quien ocupa actualmente el cargo. Es digna de elogio la dimensión pública de las actividades del Defensor del Pueblo. Sin embargo, preocupa que el 70 % de las quejas presentadas sigan saliéndose de sus competencias. Casi siempre, la causa radica en el hecho de que las quejas no tienen por objeto en realidad los organismos e instituciones de la Unión Europea, y esto demuestra que la división de competencias entre las instituciones y los procesos de toma de decisiones aún no está clara para muchos ciudadanos de la UE.</p>
      <p sl="pl">Es fundamental, en consecuencia, definir y delimitar claramente el papel del Defensor del Pueblo y de la Comisión de Peticiones del Parlamento Europeo, de modo que sea bien percibido por los ciudadanos. El año pasado, el número de quejas aumentó un 5 % respecto al ejercicio anterior. Esto puede ser reflejo de un mayor reconocimiento de la labor del Defensor del Pueblo, o también puede vincularse al hecho de que no todos los Estados miembros tienen esta institución, lo que significa que muchas personas acuden al Defensor del Pueblo Europeo con problemas que afectan a organismos de la administración nacional, regional o local.</p>
      <p sl="pl">El Defensor del Pueblo debe aumentar sus esfuerzos por dar al público una información precisa. Los ciudadanos han de tener fácil acceso a la información en sus propias lenguas, lo cual les hará sentirse ciudadanos activos de la Unión Europea cuyo bienestar importa y cuyas voces cuentan.</p>
      <p sl="pl">Por último, quisiera felicitar al ponente, el señor Schwab, por su excelente informe. Creo que puede continuar en su papel de perro guardián –un Rottweiler, de hecho– de la ley.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-025" speaker_id="28571" name="Marie Panayotopoulos-Cassiotou" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Señor Presidente, once meses después de la celebración del décimo aniversario de la institución del Defensor del Pueblo, hoy se aprueba el informe anual sobre su décimo año. Felicito al señor Diamandouros por su encomiable representación y eficaz desempeño del papel de defensor de una administración transparente en la Unión Europea.</p>
      <p sl="el">Quizá el año que viene podamos examinar este informe anual en el Parlamento más temprano y más rápido, y la Comisión de Peticiones, que es la comisión competente, quizá pueda estar en contacto directo con el Defensor del Pueblo a fin de informarse del procedimiento para firmar los acuerdos interinstitucionales entre él y el Parlamento Europeo.</p>
      <p sl="el">El apartado 6 del informe Schwab expresa nuestro justo pesar por la firma de un nuevo acuerdo con efectos de 1 de abril de 2006, es decir, antes de que se hubiera aprobado el informe de 2005. El Defensor del Pueblo también presentó el 11 de julio una propuesta para la adaptación de su estatuto, algo que acoge con satisfacción el apartado 13 del informe Schwab. Sin embargo, quisiera comentar que los asuntos que menciona en su petición son especialmente sensibles y sus argumentos, notablemente débiles. La prohibición de intervención en casos pendientes de resolución judicial es algo que no puede ser contestado a la luz de los Tratados. Los funcionarios de la Comunidad deben someterse al deber de secreto profesional. Tenemos instituciones competentes para supervisar los derechos humanos, pero nosotros también, como cámara representativa controlada por los ciudadanos, tenemos la facultad de investigar y presentar quejas. Hay un exceso de procedimientos extrajudiciales. El Defensor del Pueblo tiene muchas obligaciones, y esperemos que, con el personal de su departamento –que, afortunadamente, crece de forma continua, de 38 a 51 y 57 en 2006– disponga de tiempo suficiente para responder al creciente número de quejas. Pero si el Defensor del Pueblo condena la falta de transparencia de la labor del Consejo, en la enmienda 1 –para la que solicito el respaldo de sus Señorías– le pedimos que verifique, sin esperar a quejas concretas de los ciudadanos, sino por propia iniciativa, la transparencia con que se llevan a cabo los concursos de selección de la Oficina Europea de Selección de Personal y los métodos de selección de los organismos europeos, incluido su propio departamento. Este es un asunto que sienten muy especialmente los ciudadanos de los nuevos Estados miembros, que participan por millares en los concursos y entrevistas y no tienen derecho a saber por qué fracasan.</p>
      <p sl="el">Expreso también mi gratitud a la Comisaria por destacar la intención del Defensor del Pueblo de utilizar su tiempo para elogiar a la Comisión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-026" speaker_id="photo_generic" name="Nikiforos Diamandouros" is_mep="True" mode="spoken" role="Defensor del Pueblo">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero dar las gracias muy encarecidamente a todos los diputados a esta maga Asamblea por sus alentadoras palabras. Me complace el apoyo que recibo de este órgano en particular, cuya cooperación aprecio enormemente. Asimismo, mi equipo y yo nos comprometemos a intentar avanzar, a hacer más de lo mismo y a hacer más de lo que se me pide que haga.</p>
      <p sl="en">No puedo abordar todas las observaciones que se han hecho, pero permítanme abordar algunas de ellas.</p>
      <p sl="en">En primer lugar, estoy muy agradecido por el apoyo que me han expresado en relación con el Estatuto. Con el permiso de la señora Panayotopoulos-Cassiotou, quiero aclarar dos cuestiones con respecto a esto, y lo haré en griego, pues ella me ha hablado en esta lengua.</p>
      <p sl="el">Señor Presidente, señora Panayotopoulos, le aseguro que la Oficina Europea de Selección de Personal ya está bajo la autoridad del Defensor del Pueblo Europeo y que este es un asunto que nos preocupa especialmente, por lo que lo estamos vigilando muy de cerca.</p>
      <p sl="el">En cuanto a mis recomendaciones, le aseguro también que mi petición …</p>
      <a text="(El Presidente interrumpe al orador y llama su atención sobre un problema con la interpretación)"/>
      <p sl="en">Señor Presidente, pido disculpas. No me he dado cuenta de que había un problema con la interpretación. He creído que era un intento de comprobar mi capacidad para hablar en mi lengua materna.</p>
      <p sl="en">Con el permiso del Presidente, quiero tranquilizar brevemente a la señora Panayotopoulos-Cassiotou y a la Cámara que la Oficina Europea de Selección de Personal ya se encuentra incluida en el mandato del Defensor del Pueblo y podemos dedicar mucho tiempo a asuntos relacionados con la contratación.</p>
      <p sl="en">Con respecto al Estatuto, quiero dejar absolutamente claro que el Defensor del Pueblo no solicita, bajo ningún concepto, el derecho a incoar procesos ante el Tribunal. Sin duda no es este nuestro cometido. El Tribunal y el Defensor del Pueblo son dos cosas distintas. Lo que pedimos es el derecho a intervenir ante el Tribunal, del mismo modo que se ha concedido ese derecho al Supervisor Europeo de Protección de Datos en casos de graves violaciones de los derechos fundamentales. Es una diferencia fundamental. Repito, no tratamos bajo ningún concepto de tener acceso al Tribunal por medios que, de hecho, estarían más allá de mi mandato.</p>
      <p sl="en">Agradezco el apoyo con respecto al Código Único y estoy trabajando con la Comisaria Wallström para ver si eso sería posible; ella lo ha mencionado en su intervención.</p>
      <p sl="en">Quiero dar las gracias a Sir Robert Atkins en particular por su firme voluntad de que al final serán abordados todos los informes especiales que el Defensor presente a esta Asamblea. Espero que así se haga.</p>
      <p sl="en">La idea de la ventanilla única es muy importante. Me gustaría mucho trabajar con la señora Wallström y otras instituciones y quizá recabar ideas y lanzar un proceso de reflexión sobre esa cuestión, para poder servir mejor a los ciudadanos. Quiero destacar que el Defensor del Pueblo Europeo y la Comisión de Peticiones son organizaciones complementarias; doy las gracias a la comisión y trabajaremos con ella constantemente para avanzar.</p>
      <p sl="en">Por último, quiero hacer unos pocos comentarios, si se me permite. De hecho, las quejas inadmisibles son muy importantes e intentaremos reducirlas. Pero seguiremos ayudando a todos los ciudadanos que acudan a nosotros por motivos equivocados mediante la utilización de la Red de Defensores del Pueblo de la Unión Europea para trasladarles las quejas, ayudando así a esos ciudadanos y, en cierto sentido, intentando aplicar la subsidiariedad en mecanismos no judiciales. Trabajamos con nuestros colegas en el ámbito nacional y regional para servir mejor a los ciudadanos, lo que incluye la transferencia de las quejas inadmisibles.</p>
      <p sl="en">Agradezco mucho a la señora McGuinness sus comentarios elogiosos. Me veo a mí mismo como un mecanismo externo de control de la administración y, por tanto, si todo lo demás falla, sí, yo también tendré que actuar como un Rottweiler. Dejando de lado los tonos irlandeses de todo esto –no quiero entrar aquí en implicaciones teológicas o en cuestiones de divinidad–, creo, sin embargo, que es el último paso. El primer paso, sobre el cual estoy trabajando muy estrechamente con la Comisión, con el Secretario General de la Comisión y con la señora Wallström, consiste en llegar a las instituciones, llegar a la Comisión, y ayudarles a entender cuáles son sus obligaciones. En efecto, ayudarles a darse cuenta de que un cambio cultural es sumamente importante porque las instituciones europeas, incluida la Comisión, deben comprender de hecho que las instituciones existen para servir a los ciudadanos y no al revés.</p>
      <p sl="en">Gracias por concederme tiempo para hacer estas aclaraciones. Una vez más, quiero dar las gracias a esta Cámara por sus respuestas tan alentadoras y cálidas a mi informe.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-250" speaker_id="28387" is_mep="True" mode="written" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación se celebrará hoy a las 12.00 horas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-030" speaker_id="23816" name="András Gyürk" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Quisiera llamar la atención sobre un asunto referido al informe del señor Diamandouros relativo a sus actividades en 2005, sobre el que el Parlamento Europeo ya aprobó una resolución el año pasado.</p>
      <p sl="hu">En 2005, el Defensor del Pueblo Europeo presentó un informe especial al Parlamento, pues había encontrado una discriminación injustificada en los fondos para el personal de la UE con hijos con necesidades educativas especiales. En su proyecto de recomendación, pedía a la Comisión Europea que tomara las medidas necesarias para asegurar que los padres cuyos hijos quedaran excluidos de las escuelas europeas por su grado de discapacidad no tuvieran que contribuir a los gastos de educación de sus hijos. La resolución del Parlamento al efecto exigió que la Comisión respetara el principio de igualdad de trato.</p>
      <p sl="hu">Sin embargo, no se han tomado las medidas precisas, pues durante el periodo de matrícula de este otoño, por desgracia, ha vuelto a suceder que no se ha admitido a un alumno con necesidades especiales. Esta práctica, que vulnera los derechos humanos, ha obligado a algunas familias a vivir separadas y a irse de Bruselas, incluso a abandonar las instituciones europeas.</p>
      <p sl="hu">Tal como establecen la Carta de derechos fundamentales y el Tratado de la UE, el derecho a la educación, la igualdad de trato y la prohibición de toda forma de discriminación constituyen principios básicos del Derecho comunitario. Por tanto, solicito que, en atención a la recomendación del Defensor del Pueblo y a la resolución del Parlamento Europeo sobre la materia, la Comisión Europea disponga las condiciones para la igualdad de oportunidades educativas para los niños con especiales necesidades de educación, en cumplimiento de los principios europeos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Libro Blanco sobre una política europea de comunicación (debate)">
    <intervention id="4-032" speaker_id="1983" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate del informe (A6-0365/2006) del señor Herrero-Tejedor, en nombre de la Comisión de Cultura y Educación, sobre el Libro Blanco sobre una política europea de comunicación (2006/2087(INI)).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-033" speaker_id="28396" name="Luis Herrero-Tejedor" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="es">Señor Presidente, cuando la señora Wallström remitió al Parlamento Europeo el Libro Blanco sobre una política europea de comunicación y yo supe que tenía el honor de ser el ponente del informe sobre dicho Libro, un amigo mío, periodista, que trabaja aquí, en el Parlamento Europeo, me dijo que lo mejor que podía hacer es un informe muy cortito, que solo tuviera un punto que dijera «señora Wallström, lo único para lo que sirve este Libro es para utilizarlo como papel de regalo, porque no deja de ser un ejercicio de buena voluntad, pero inútil».</p>
      <p sl="es">Y yo le dije a mi amigo: «Creo que eres injusto. Creo que la señora Wallström está esforzándose por hacer una buena política de información y de comunicación y, además, llámame ingenuo, yo he constatado con ella, en varias ocasiones, que ese es su propósito. Lo que ocurre es que las circunstancias en las que se tiene que articular una estrategia de información y comunicación en la Unión Europea, hoy en día, no se dan».</p>
      <p sl="es">Y, ¿por qué no se dan? Porque no existe una base jurídica que nos permita articular esa estrategia de información y comunicación, y, por lo tanto, que nos permita fijar unas actuaciones y controlarlas de manera adecuada.</p>
      <p sl="es">Por lo tanto, demos un paso más —es lo que yo me planteé al hacer este informe— y tratemos de hacer que las cosas no sean como hasta ahora, porque, cada vez que nos reunimos para hablar de la estrategia de información y comunicación, hacemos una especie de racimo de recomendaciones generales que no dejan de ser brindis al sol. Tratemos de conseguir lo que todavía no tenemos. Consigamos esa base jurídica que, en el futuro, nos permita actuar de manera mucho más eficaz.</p>
      <p sl="es">Investigando, descubrí que había una única fórmula para conseguir esa base jurídica: la aplicación del artículo 308 del Tratado.</p>
      <p sl="es">Cuando me explicaron las circunstancias en las que se podría aplicar ese artículo, yo tuve la tentación de decir «es imposible, no lo vamos a conseguir». Porque hace falta que se den tres circunstancias muy difíciles de reunir: en primer lugar, que la Comisión lo pida; en segundo lugar, que el Parlamento esté de acuerdo; y, en tercer lugar —lo más difícil—, que el Consejo lo apruebe por unanimidad.</p>
      <p sl="es">Hablé con la señora Wallström y me dijo que la Comisión estaba de acuerdo. Hablé con todos los ponentes alternativos y me dijeron que el Parlamento podría estar de acuerdo. Y tuvimos la oportunidad de escuchar en el Grupo interinstitucional la opinión de la ministra que, en ese momento, estaba encarnando el papel de representante del Consejo, y que nos dijo que estaba en condiciones, no de garantizar, porque eso no lo puede hacer, pero sí de creer que se podría dar la unanimidad en el Consejo.</p>
      <p sl="es">Estamos, por lo tanto, ante una circunstancia en la que se produce una conjunción astral que es muy difícil que se vuelva a producir de nuevo. Y en política lo más importante es aprovechar las circunstancias que nos depara el momento.</p>
      <p sl="es">Tenemos ahora una oportunidad que no volveremos a tener, probablemente, en el futuro. Una oportunidad muy buena para mejorar, para tener una base jurídica. No quiere decir que eso sea la panacea o el remedio de todos nuestros males, pero, evidentemente, va a ser un progreso. Y tenemos solo dos posibilidades: o lo aceptamos o lo rechazamos. Mi propuesta es que lo aceptemos.</p>
      <p sl="es">Señora Prets, Christa, te pido, por favor, que me ayudes, porque sé que tu partido, a causa de la intervención del señor Corbett, va a votar en contra de la aplicación del artículo 308. El señor Corbett cree que hay otra fórmula de conseguir una base jurídica. No la hay. Y si la hay, decidme cuál. Negociémoslo. Hablémoslo. Ninguna enmienda de la Comisión de Asuntos Constitucionales nos ha dado una alternativa. Gérard Onesta, ponente alternativo de este informe, a quien le agradezco mucho su interlocución en nombre del Grupo de los Verdes, ha sido capaz de entender que tenemos esa oportunidad, y de aprovecharla.</p>
      <p sl="es">Tú sabes, Christa, que en la Comisión de Cultura y Educación solo hubo un voto en contra de este informe, que pide la aplicación del artículo 308. Tratemos de aprovecharlo. Porque no es una cuestión ideológica. Yo he alabado a la señora Wallström, que no es de mi partido, porque creo que está haciendo lo adecuado.</p>
      <p sl="es">Gracias, señor Bono, porque usted ha sido ponente alternativo del Grupo Socialista en la Comisión de Cultura y Educación. Y sé que, si usted pudiera, me echaría una mano. Pero también sé que la disciplina de Grupo, a veces, impone criterios que no son buenos.</p>
      <p sl="es">Les pido que reflexionen hasta el momento de la votación, para que podamos sacar este informe adelante. Se lo pido encarecidamente. No es una cuestión ideológica. Es una cuestión política. De oportunidad. O es ahora o difícilmente será en el futuro.</p>
      <p sl="es">Esta es la mejor manera de articular la política que queremos tener. De lo contrario, señores miembros de la Comisión de Cultura y Educación aquí presentes, nos reuniremos cada año y escucharemos una colección de buenas intenciones, que, además de costar mucho dinero, transmitiremos en el último momento a la Comisaria y no podremos controlar. No sabremos muy bien en qué se gasta el dinero, ni para qué sirve. Estaremos dando vueltas a ese circo.</p>
      <p sl="es">Por favor, señor Bono, señora Prets, señora Badia i Cutchet, los estoy viendo aquí, son miembros de la Comisión de Cultura y Educación: lo discutimos y aprobamos en dicha Comisión, con un solo voto en contra. Y no prosperó la enmienda del señor Corbett en la Comisión de Asuntos Constitucionales. No nos han proporcionado ninguna alternativa.</p>
      <p sl="es">Seamos consecuentes con la oportunidad política que se nos ofrece. Se lo pido, de verdad, encarecidamente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-034" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Vicepresidenta de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero empezar dando las gracias al ponente, el señor Herrero-Tejedor, por su gran esfuerzo, el tono positivo de su informe y el apoyo que presta a las ideas de la Comisión. No obstante, espero que su amigo sea mejor periodista que experto en instituciones de la UE.</p>
      <p sl="en">Cuando la Comisión adoptó el Libro Blanco el pasado mes de febrero, dijimos que pretendíamos abrir un nuevo capítulo con respecto a la comunicación entre la Unión Europea y sus ciudadanos. Como dijimos, la nueva política de comunicación debía pasar del monólogo al diálogo. Debía poner orejas a la Unión Europea. Debía pasar de la comunicación centrada en las instituciones a un enfoque centrado en los ciudadanos, basado en el derecho fundamental de las personas a ser informadas y escuchadas. Debía pasar de una comunicación centralizada en Bruselas a un enfoque descentralizado y de una herramienta accesoria a una verdadera política europea en pie de igualdad con otras políticas de la UE. En otras palabras, debía ser una política de pleno derecho.</p>
      <p sl="en">Esto me lleva directamente a la cuestión del fundamento jurídico de la política de comunicación, que admito que es una cuestión muy compleja y controvertida. Es un medio de dar legitimidad a lo que hacemos y de generar compromiso, y establecería los principios de nuestra labor en torno a la comunicación.</p>
      <p sl="en">La Comisión ha propuesto una carta del ciudadano, o un código de conducta como lo hemos llamado nosotros, que los agentes institucionales, incluidos los Estados miembros, podrían suscribir sobre una base voluntaria.</p>
      <p sl="en">El informe propone un enfoque algo diferente, invitando a la Comisión a trabajar sobre un proyecto de acuerdo interinstitucional. También urge a la Comisión a explorar la posibilidad de lanzar un auténtico programa comunitario para la información y la comunicación sobre Europa sobre el fundamento del artículo 308 del Tratado CE.</p>
      <p sl="en">La Comisión está deseando, como recomienda usted, explorar todas las posibilidades para encontrar un buen fundamento para la acción conjunta, que van desde una carta de los ciudadanos hasta un fundamento jurídico formal. Me complace mucho acoger esas ideas, de nuevo para dar legitimidad a lo que hacemos.</p>
      <p sl="en">Me alegro de ver que su informe reconoce la importancia de una educación cívica y de la participación ciudadana en el proceso de toma de decisiones. Pide a la Comisión a asegurar la consulta con el público en una fase temprana de la elaboración política, y esta opinión también la comparte un amplio espectro de la sociedad civil. Sin duda tomaremos medidas a este respecto.</p>
      <p sl="en">Todos conocemos muy bien el papel crucial que los medios de comunicación –la prensa, la televisión, la radio e Internet– desempeñan en la democracia contemporánea. Todos sabemos que gran parte del vacío de comunicación guarda relación con el hecho de que los asuntos europeos son bastante marginales y a menudo están mal presentados en los medios.</p>
      <p sl="en">Sobre este asunto quiero hablar claro, porque han pedido ustedes a la Comisión que defina con la máxima precisión posible qué papel le gustaría asignar a los medios de comunicación. Sin embargo, el problema no puede abordarse desde ese ángulo. El único papel que los medios de comunicación pueden tener es el que nuestra tradición democrática les ha confiado, que consiste en informar a los ciudadanos de forma independiente, plural y crítica sobre cuestiones europeas de la misma forma que sobre cuestiones nacionales. El problema es cómo crear las condiciones para que esto ocurra, y este será el tema de una conferencia de las partes interesadas que se celebrará en Helsinki, en diciembre, siguiendo la línea marcada en el Libro Blanco.</p>
      <p sl="en">Otro tema central del Libro Blanco es la comprensión de la opinión pública. Nuestras sociedades están experimentando cambios sin precedentes debido a una mayor movilidad interna, a la migración y a la globalización. La opinión pública es cada vez más compleja de definir y comprender. En los últimos 30 años, el Eurobarómetro ha sido una herramienta muy útil para medir la opinión pública, las percepciones y las orientaciones. Sin embargo, nos parece que se puede hacer mucho más. Tomo nota de sus dudas con respecto a nuestra propuesta de un observatorio de la opinión pública europea, pero podemos adoptar un enfoque más pragmático o un enfoque gradual de este asunto. Por ejemplo, la idea de establecer redes de expertos para intercambiar buenas prácticas y aprovechar sinergias ha recibido un notable apoyo en la consulta pública.</p>
      <p sl="en">No trataré las demás cuestiones que aborda usted con razón en su exhaustivo informe, como el papel de los Estados miembros, la importancia del nivel regional y local, la participación de los Parlamentos nacionales o las responsabilidades de los partidos políticos, que, por supuesto, son todas cruciales. Básicamente estamos de acuerdo en estas cuestiones, y me complace mucho que el mi mandato me permita elaborar propuestas concretas a fin de contribuir a hacer realidad estas aspiraciones comunes.</p>
      <p sl="en">Su informe es un hito en el proceso que hemos iniciado con el Libro Blanco. Constituye un gran estímulo para avanzar sobre la base de una cooperación más estrecha que nunca entre nuestras dos instituciones. La Comisión emitirá su informe final sobre el Libro Blanco en la próxima primavera. Ese informe expondrá una serie de propuestas concretas, seguidas de planes de acción operativos. Todavía nos queda un largo camino por recorrer, que está lejos de ser fácil, pero estoy segura de que, con su ayuda, podemos cambiar realmente la forma en que se comunica Europa con sus ciudadanos, otorgándoles verdadera capacidad de influir y escuchándoles. Una política de comunicación de la Unión Europea puede ser un instrumento que sirva para fortalecer la democracia y espero con interés el debate sobre ella.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-035" speaker_id="4532" name="Michael Cashman" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente de opinión de la Comisión de Libertades Civiles, Justicia y Asuntos de Interior">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero felicitar al ponente, pero en el minuto que tengo voy a centrarme directamente en lo que deberíamos hacer. Deberíamos examinar la forma en que nos comunicamos con nuestros ciudadanos y eso significa tener absolutamente claro el lenguaje que utilizamos. Debe ser sencillo, simple, claro y preciso. No sirve de nada hablar de instrumentos y barómetros. Las personas desconectan. Tenemos que apasionarnos por lo que hacemos y cómo lo hacemos.</p>
      <p sl="en">No es descabellado decir que esta es la institución europea de más éxito, pero nos critican y rara vez nos defendemos. Hay aquí 25 Estados miembros con diferentes convicciones políticas y culturas que actúan juntos por el bien común de 450 millones de ciudadanos: ¡absolutamente genial! Pero, ¿vendemos y promovemos efectivamente lo que hacemos? No lo hacemos. ¿Garantizamos que los Parlamentos nacionales se impliquen en su papel fiscalizador? No, no lo hacemos. Nos limitamos a retroceder y asumir la crítica.</p>
      <p sl="en">Por último, permítanme rascar cuatro segundos. Insto a la Comisión a seguir adelante con su propuesta de revisión del Reglamento (CE) nº 1049/2001. No figura en este informe. Se ha aceptado en el programa de trabajo de la Comisión. Solo se nos puede pedir responsabilidades y solo podemos ser efectivos si los ciudadanos entienden lo que hacemos por ellos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-036" speaker_id="1838" name="Gérard Onesta" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente de opinión de la Comisión de Asuntos Constitucionales">
      <p sl="fr">Señor Presidente, la Comisión de Asuntos Constitucionales ha expresado claramente su acuerdo con una política de comunicación propia y elogia la labor de la Comisaria Wallström. En efecto, ya es hora de que dispongamos de una política, a juzgar por los resultados del Eurobarómetro, que muestran el gran distanciamiento que hay entre nuestras instituciones y las expectativas de los ciudadanos. La Comisión de Asuntos Constitucionales acoge asimismo con agrado que la Comisión contemple una comunicación bidireccional, que es un planteamiento muy nuevo y que implica que las instituciones se dirigen a los ciudadanos y los ciudadanos se dirigen a las instituciones.</p>
      <p sl="fr">El problema es que después de proclamar este excelente principio al comienzo del Libro Blanco, se busca un poco a la desesperada de qué modo podrían expresarse los ciudadanos en concreto, y este, señora Comisaria, es quizá el principal defecto de su propuesta. Quizás encuentre usted útil inspirarse en las propuestas del Parlamento, en especial las relativas a la creación de un foro abierto de los ciudadanos, el mecanismo de consulta que iniciará su fase piloto en 2007.</p>
      <p sl="fr">Nuestra comisión no se opone, en principio, a un nuevo instrumento interinstitucional, pero pide que se estudien con cuidado las garantías y obligaciones que implica un instrumento de este tipo. Por otra parte, recuerda que la Carta de los Derechos Fundamentales define ya derechos en materia de información y que, en todo caso, hay que respetar las prerrogativas del Parlamento, en particular su facultad de dirigirse libremente a los ciudadanos.</p>
      <p sl="fr">Conviene asimismo tener en cuenta el peculiar ritmo del debate a escala europea, que está totalmente desconectado de los planes nacionales. A este respecto, reiteramos nuestro deseo de celebrar un debate plenario anual sobre este tema en el Parlamento. Estamos de acuerdo en utilizar las nuevas tecnologías, siempre y cuando no abran una brecha digital entre los ciudadanos que tengan acceso a las nuevas tecnologías y los que no lo tengan. Pensamos, por otra parte, que hay que estratificar mejor nuestras colaboraciones entre la sociedad civil, los partidos políticos europeos y los periodistas, sin perjuicio, por supuesto, de la independencia de los medios de comunicación. Hemos llegado incluso a hacer la propuesta iconoclasta de crear una red local administrativa europea para acercar Bruselas a los ciudadanos.</p>
      <p sl="fr">De lo que mi informe no dice nada es del fundamento jurídico. En efecto, la Comisión de Asuntos Constitucionales no ha querido pronunciarse sobre el artículo 308. Por muy escaso margen ha votado en contra de hacer una referencia explícita a dicho artículo, pero también por un margen muy pequeño –y en este punto queremos dar las gracias al señor Duff– ha decidido no descartar formalmente el recurso al artículo 308, no sé si me siguen ustedes. El debate sobre el fundamento jurídico sigue pues abierto de par en par, aunque personalmente, y desde un punto de vista táctico, me sumo sin reservas a lo que propone su ponente, el señor Herrero-Tejedor, cuya apertura de espíritu, amabilidad y enfoque constructivo deseo ensalzar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-037" speaker_id="1191" name="Doris Pack" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Comisaria, celebro que el debate sobre la política de información sea justo después del relativo al Defensor del Pueblo Europeo, al cual se han hecho muchas referencias esta mañana por sus relaciones con el público. Encuentro problemático –y en comisión ha sido corroborado– que la Comisión a menudo no esté a la altura de lo deseado por el Defensor del Pueblo en materia de relaciones con los ciudadanos.</p>
      <p sl="de">Las respuestas de la Comisión a las muchas peticiones formuladas por los particulares o por quienes administran proyectos en la Unión Europea son a menudo descorteses e incluso groseras, lo que no se puede admitir. Son precisamente esos ciudadanos interesados que responden a las demandas de presentación de propuestas quienes más reciben tan ingrato trato, de manera que pierden el interés por trabajar en otros proyectos europeos.</p>
      <p sl="de">¿Qué pasará entonces con esos otros ciudadanos que tienen otras prioridades y que no son los más comprometidos? Esa no es forma de conseguir que cale nuestro mensaje en la población, y de lo que se trata es de implicar a más y más personas, cosa que la nueva estrategia de comunicaciones de la Comisión no va a conseguir. Necesitamos a las personas a pie de campo, y allí es donde debemos comunicarnos con ellas, no desde Bruselas. La Comisaria tiene buenas intenciones, realmente quiere comunicarse, pero el problema es que la población no desea los servicios de la Comisaria, pues piensa que la Comisión siempre va a estar de acuerdo y no tiene ninguna fe en ella. Lo que necesita usted, por tanto, es a los ciudadanos electos en su propio ámbito; necesita a los diputados a esta Cámara, a los del Bundestag alemán, a los de los Parlamentos regionales, todos los cuales son también interlocutores para asuntos europeos. Pero nuestro gran problema es que no se sienten responsables. Tenemos que intentar comunicarnos en los propios términos del público, reforzando e incrementando los puntos de información de las ciudades, pues son esos puntos de información en los ayuntamientos los que hacen llegar el mensaje a la ciudadanía. Por supuesto, también debemos aprovechar los programas de la UE que ya están en marcha en el plano educativo, programas como Comenius, Erasmus y Leonardo, que constituyen la mejor estrategia de comunicación. Utilicémoslos y así encontraremos a los ciudadanos que necesitamos para seguir construyendo Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-038" speaker_id="28140" name="Guy Bono" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="fr">Señor Presidente, en mi intervención en nombre del Grupo Socialista en el Parlamento Europeo sobre el proyecto de informe relativo al Libro Blanco sobre una política europea de comunicación, quisiera decir de entrada, como ha hecho antes que yo el señor Onesta, que acojo con agrado el reconocimiento, necesario desde hace tiempo, de la comunicación como un proceso bidireccional entre las instituciones y los ciudadanos, y no ya como una mera operación de márketing. No obstante, queda mucho camino por recorrer antes de establecer una comunicación europea que permita situar las cuestiones europeas en el centro mismo del espacio público a escala nacional.</p>
      <p sl="fr">Repetiré a quí lo que dije en comisión: lamento que el Libro Blanco siga sobrevalorando la nueva tecnología e infravalorando las televisiones nacionales. Sabemos, y las encuestas del Eurobarómetro lo confirman, que las principales cadenas nacionales son la fuente de información preferida de la población de la UE. Me parece que deberíamos actuar de acuerdo con ese dato.</p>
      <p sl="fr">Además, el Libro Blanco se mantiene extrañamente silencioso sobre los recursos financieros. Ahora bien, como todos sabemos, la democracia, y por tanto la comunicación, tienen un coste. Mientras el presupuesto plurianual de la Unión sea inferior al presupuesto de una agencia de publicidad europea, pocos avances efectivos podremos hacer. Quisiera felicitar al ponente, el señor Herrero, por supuesto, y decirle que el debate sobre el artículo 308 no está cerrado y que la señora Prets volverá en breve sobre este problema.</p>
      <p sl="fr">Señora Comisaria, es un hecho triste que la Comisión hable siempre de política de comunicación cuando Europa está en crisis. Solo cuando las cosas van mal la Comisión siente la necesidad de comunicar. La cuestión que hay que plantear a la Comisión se refiere al contenido real de su comunicación. Los ciudadanos identifican la Comisión con un órgano ultraliberal que no se preocupa en absoluto de proteger a los ciudadanos europeos de los fuertes vientos de la globalización.</p>
      <p sl="fr">Debemos a nuestros ciudadanos, y a la democracia, una explicación mejor de lo que pasa en Bruselas. La mayoría de los ciudadanos europeos no tienen conciencia de los logros que han sido posibles gracias a las políticas y los recursos financieros de la Unión Europea. Es más, ignoran con demasiada frecuencia que todo lo que se decide en Bruselas es resultado de la voluntad de los Estados miembros. Si se ha liberalizado la electricidad, el gas, el transporte ferroviario, el transporte por carretera y ahora los servicios de correos, es porque los Estados miembros han querido liberalizarlos. Sin la voluntad de los Estados miembros, esas cosas no habría ocurrido.</p>
      <p sl="fr">En conclusión, creo que no necesitamos tanto un código de conducta de las instituciones europeas en materia de comunicación con los ciudadanos como un código de conducta para la Comisión, para asegurar que practique políticas más acordes con las preocupaciones de los conciudadanos. Por último, debemos aplicar a los Estados miembros es un código de conducta general para que asuman sus responsabilidades y dejen de una vez por todas de atribuir los éxitos europeos a las políticas nacionales y los fracasos nacionales a la Comunidad. Esto haría subir la cotización de Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-039" speaker_id="28254" name="Karin Resetarits" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Comisaria, de todo es posible hacer ciencia y de todo se pueden extraer interesantes conocimientos. Lo mismo sucede con el Libro Blanco sobre comunicación, sobre el que hoy vamos a votar. Pero si nuestra casa está en llamas, en vez de filosofar sobre el fuego lo que hay que hacer es localizar enseguida el foco, contenerlo y echar mano de un extintor. De lo contrario, la casa arderá entera.</p>
      <p sl="de">La UE tiene un grave problema de comunicación y una mala imagen. Lo peor de lo que nos puede acusar la sociedad es de ser excesivamente burocráticos, de que nuestras leyes estén alejadas de la realidad y no aportan ningún beneficio. Desde luego, eso no es cierto, pero ahí es donde debemos dirigir nuestro mensaje, y muchas veces no lo hacemos.</p>
      <p sl="de">El último ejemplo lo hemos tenido con la normativa de seguridad de la UE relativa al equipaje de mano en las aeronaves. Si escuchamos los comentarios de los usuarios en los aeropuertos, comprobaremos la irritación que les ha causado, pero para ellos el malo es Bruselas y no Osama bin Laden ni ningún otro terrorista. Se nos culpa a nosotros por no poder llevar a bordo una botella de agua, y somos nosotros de quienes se burlan cuando insistimos en los envases de 100 ml, aunque tales envases no están disponibles en todo el mercado único de la UE.</p>
      <p sl="de">Ahora pregunto a la Comisión, pues es ella la que ha redactado esta legislación secreta, qué es lo que ha hecho para mejorar la forma de comunicarla. ¿Ha distribuido folletos entre los pasajeros pidiéndoles su comprensión? Si lo ha hecho, yo no he tenido noticia de ello. ¿Ha depositado toda su confianza en los medios de comunicación? Eso no basta. Lo que hay que hacer es hablar a los ciudadanos directamente, pues se está interfiriendo directamente en sus vidas y, dado que estas medidas de seguridad están restringiendo su libertad, hay que darles muy buenos argumentos para hacerlo. En eso consiste la comunicación.</p>
      <p sl="de">Llevamos ya dos años y medio trabajando por mejorar la comunicación, pero todo lo conseguido ha sido palabrería intelectual, exactamente lo contrario de una comunicación eficiente. Seamos más prácticos, tengamos los pies en tierra y, en vez de convertir la comunicación en una ciencia abstracta, veámosla simplemente como lo que es: una herramienta, un extintor de incendios cuando la casa arde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-040" speaker_id="28585" name="Diamanto Manolakou" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL">
      <p sl="el">Señor Presidente, hasta ahora, los folletos y los medios electrónicos de la Unión Europea han formulado sus políticas antisociales en los términos más atractivos, presentándolas como medidas positivas para los trabajadores aunque en realidad beneficien al capital, con lo que eliminan las opiniones contrarias. Sin embargo, no han conseguido lo que querían.</p>
      <p sl="el">Los trabajadores, que juzgan a partir de su propia experiencia, comienzan a cuestionarse el concepto de la Unión Europea. Esto ha quedado reflejado en los elevamos índices de abstención de las últimas elecciones europeas, en los referendos y en el no de Francia y los Países Bajos a la Constitución Europea, en las reacciones al euro y a la inflación y las grandes movilizaciones contra la privatización –de la educación, la salud y la seguridad social– y las relaciones laborales (sobre los seguros y otros asuntos), hechos que prueban que la credibilidad de la Unión Europea cada vez es menor a los ojos de la sociedad. Así, de forma lenta pero segura, se desarrolla una tendencia al enfrentamiento social y político cada vez más agudo.</p>
      <p sl="el">Da la sensación de que el descontento de las clases populares se va convirtiendo en una lucha contra la inhumana política de pobreza, injusticia y guerra. Así, la Comisión, en su Libro Blanco sobre política de comunicación europea, establece un listado de todos los medios: sus propias instituciones, los Estados miembros, los Parlamentos nacionales, las autoridades locales y los medios de información; utiliza la educación y las nuevas tecnologías e Internet para identificar las preocupaciones y la insatisfacción de la opinión pública y de las clases populares, y utiliza toda esa información para mejorar su propaganda.</p>
      <p sl="el">Su objetivo, para el que usa el dinero de los ciudadanos, como el programa PRINCE, y mediante las supuestas campañas de información, es mejorar su propaganda y presionar para que se apruebe la Constitución Europea, que militariza Europa y condena al pueblo a unos derechos inferiores y a la constante austeridad, y para que se acepte toda la política que hace.</p>
      <p sl="el">Centra sus esfuerzos en controlar la canalización de la información desde las emisoras públicas de radio y televisión, los periódicos nacionales y regionales y los canales privados –la mayoría de los cuales están en manos del capital–, Internet, etcétera, para poder formular el contenido exacto que glose su política imperialista europea, haciéndola atractiva y persuasiva a los ojos del público.</p>
      <p sl="el">El Libro Blanco desarrolla básicamente una política dinámica y activa de comunicación, hipócritamente con el pretexto de la libertad de expresión y la comprensión de las políticas que aplica. De modo que quiere ocultar sus opciones políticas unilaterales reforzando un diálogo social que ha de garantizar el dócil funcionamiento de la Unión Europea como mecanismo del capital y consentimiento social o la complicidad con sus opciones políticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-041" speaker_id="28391" name="Zdzisław Zbigniew Podkański" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, tenemos buenas razones para celebrar el debate de hoy sobre la política europea de comunicación, una política que no existe. Lo que actualmente llamamos comunicación no es en realidad nada más que vulgar propaganda. Las palabras y argumentos presentados no llegan a la población porque la población quiere diálogo y no propaganda unilateral. Mientras se intente imponerle soluciones dogmáticas prefabricadas, la sociedad no se sentirá partícipe en el debate y se seguirá cerrando y aferrando a sus convicciones. Si realmente queremos una comunicación moderna o, aún mejor, un diálogo social, antes debemos responder a la cuestión de si estamos dispuestos a hablar con la gente. En tal caso, deberemos comenzar con un debate sobre lo que queremos que sea la Unión Europea. ¿Ha de ser un Estado federal o una Europa de países y naciones en estrecha cooperación? Si queremos un diálogo, entonces debemos asumir los resultados de los referendos en Francia y los Países Bajos en vez de volver obstinadamente al proyecto de Constitución, un proyecto que ya está muerto.</p>
      <p sl="pl">Dejemos de discutir si es Europa para los ciudadanos o los ciudadanos para Europa; intentemos sostener, en cambio, un gran debate europeo sobre la dirección en que hemos de avanzar. Acerquemos también Europa a los ciudadanos, pero no con propaganda, sino con buenas soluciones, con una legislación clara, procedimientos sencillos, menos burocracia, instituciones cercanas a los ciudadanos y con la posibilidad de hablar de igual a igual.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-042" speaker_id="28496" name="Thomas Wise" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="en">Señor Presidente, la política de comunicación de la Unión Europea que evalúa este informe se concibió en un intento de «frenar el aumento general del euroescepticismo», según cita textual. Es otra reacción a la negativa inequívoca del público francés y neerlandés tanto al proyecto de Tratado Constitucional como a una mayor integración.</p>
      <p sl="en">En lugar de aceptar que «no» significa «no», la elite política se ha engañado a sí misma pensando que los ciudadanos franceses y neerlandeses no basaron sus votos en contra en motivos razonables o sabios. De hecho, hace poco se han citado las palabras de un funcionario de la Comisión: «Dada la reciente experiencia de Francia y los Países Bajos con los referendos, no aconsejaríamos a nadie organizar uno». Por tanto, preguntar a los ciudadanos qué quieren está mal visto.</p>
      <p sl="en">¿Puedo darles un consejo? Están en un agujero que se han cavado ustedes mismos. Dejen de cavar. Deberían tirar la pala. ¿Por qué? Muy sencillo, porque no entienden ustedes nada. No importa cuánto estilo y brillo le pongan a un proyecto, porque si el fondo está podrido, entonces fallará. Para que la comunicación tenga éxito, tienen ustedes que escuchar. Gritar más fuerte no les servirá de nada.</p>
      <p sl="en">Las instituciones no son sinceras con las personas que pretenden representar. Los franceses y los neerlandeses han tumbado el proyecto, pero ustedes siguen adelante como si nada. Permítanme asegurarles que cuando los británicos tengan, si así ocurre, la misma oportunidad, los resultados serán aún más concluyentes, y que ninguna política de comunicación cambiará la creciente conciencia de que en todos los Estados miembros el proyecto de la Unión Europea es un costoso fracaso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-043" speaker_id="24030" name="Philip Claeys" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, aunque el informe señala con acierto que hay que escuchar a los ciudadanos, se equivoca en las soluciones propuestas. Parece estar asumido que una mejor política de comunicación solo es posible si hay más Europa; de ahí el alegato a favor de la Constitución Europea y de los partidos políticos paneuropeos. No parece que se haya aprendido mucho de los referendos de Francia y los Países Bajos.</p>
      <p sl="nl">Admito que es difícil entusiasmar a la población mediante una política de comunicación si el resto de la política está enfrentada a la opinión pública. Me refiero, por ejemplo, a la política de ampliación. Aunque la Comisión y el Consejo saben muy bien que la gran mayoría de los europeos se oponen a la adhesión de un país extraeuropeo como Turquía, eso no les importa en absoluto. Podemos comunicarnos hasta la saciedad, pero nada remediará el abismo que separa la opinión pública de las instituciones europeas.</p>
      <p sl="nl">El informe sugiere que las oficinas de información de la Comisión no pueden despertar el interés del público. Eso es demasiado benévolo. En Flandes, por ejemplo, el mayor partido del país, el Vlaams Belang , no ha recibido una sola invitación a los debates sobre asuntos europeos que se han organizado en las provincias. Eran debates entre afines, porque al único partido que está siendo crítico con la política de ampliación y la Constitución no se le permitió participar. Lo que es más: la Comisaria Wallström ha admitido abiertamente ante el Parlamento Federal belga que esta discriminación continúa. En consecuencia, en mi país la llamada comunicación europea no es más que propaganda, una propaganda que nadie se toma en serio y que no aporta ninguna credibilidad. Es, en otras palabras, tirar el dinero.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-044" speaker_id="28401" name="Maria da Assunção Esteves" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Señor Presidente, señora Comisaria, el problema de la comunicación entre la Europa de las instituciones y la Europa de los ciudadanos hace ya demasiado tiempo que permanece sin respuesta.</p>
      <p sl="pt">Europa aún no ha constituido un centro político capaz de atraer y movilizar a los ciudadanos, de ganarse su apoyo en estos tiempos cambiantes. Y las razones son sencillas: la falta de una adecuada reforma institucional, la supremacía del poder de representación indirecta del Consejo sobre la representación directa del Parlamento y la supremacía de la burocracia y del misterio de los despachos sobre una verdadera voluntad de publicidad e información.</p>
      <p sl="pt">Tal como nos recuerda el Eurobarómetro, la población ve las instituciones europeas como una libertad distante y aun extraña. No tiene la menor idea sobre ellas. La calle está muy lejos de los centros de poder y el sistema político no responde al ambiente social. La verdad es que una ciudadanía europea, transnacional y cosmopolita solamente existe cuando se impone por motivos políticos, ya que carece del vigor espontáneo de las ciudadanías nacionales. Por lo tanto, urge comprender la importancia estratégica de los medios de comunicación de masas generalistas; tenemos que incluir cuanto antes Europa en los programas educativos de escuelas, universidades y centros de formación; tenemos que tomarnos más en serio el trabajo de las oficinas de información de la Comisión y del Parlamento, y es fundamental no archivar el proyecto constitucional para reestructurar Europa. Sin una profunda reforma institucional y sin una eficaz política de información, Europa será un gigante con pies de barro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-045" speaker_id="4239" name="Christa Prets" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Comisaria, acabamos de oír hablar de los referendos sobre el proyecto de Constitución Europea en los Países Bajos y Francia, pero también es preciso esclarecer las razones por las que el electorado votó lo que votó, ya que no se debió a ningún error por parte de la Unión Europea, y la mayoría de los europeos ya han votado a favor de la Constitución.</p>
      <p sl="de">Sin embargo, es necesario meditar sobre la comunicación, y el Libro Blanco pone sobre la mesa algunas propuestas prácticas. Pero para solucionar el déficit de conocimiento hace falta desarrollar e impulsar la labor de relaciones públicas en todos los ámbitos. Entre otras cosas, eso significa aumentar los puntos de información, que deben ser capaces de dar respuestas útiles a los ciudadanos que deambulan desorientados por las ciudades buscando alguien a quien dirigirse. Hacen falta más medios de información en los ámbitos local, regional y nacional, pues a menudo los medios informan siempre de forma negativa.</p>
      <p sl="de">El Consejo también, tanto en Bruselas como en Estrasburgo, habla un idioma distinto del que usan los ciudadanos en sus casas. Es por culpa de la UE si esta o aquella decisión ha sido errónea, y aquí también hay que tomar medidas. Por eso es importante, tal como pide el informe, alentar el diálogo entre el Consejo, la Comisión y el Parlamento, y también con la sociedad. Si lo hacemos, quizá tengamos alguna posibilidad.</p>
      <p sl="de">Estoy de acuerdo en destacar el significado de los programas. Por ejemplo, programas como Leonardo y Erasmus aportan mucho a la comunicación; sin embargo, reducimos su dotación en lugar de aumentarla. La ciudadanía activa, la participación ciudadana, etcétera, son cosas importantes, necesarias y mucho más útiles que todos los folletos del mundo; a pesar de todo, también ahí recortamos, justo donde no debemos.</p>
      <p sl="de">El artículo 308 debilitaría a esta Cámara, pues no hace referencia alguna al Parlamento. Con él, nos quedaríamos fuera de juego, y eso es algo que no debemos permitir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-046" speaker_id="4253" name="Frédérique Ries" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Señor Presidente, un Libro Blanco sobre la política europea de comunicación, ¡qué buena idea! ¡Qué idea, por cierto, que haya tardado tanto tiempo en venir! Como ya se ha dicho, este era sin duda el único efecto positivo del rechazo de la Constitución en Francia y en los Países Bajos, que ha situado a los dirigentes europeos ante sus enormes responsabilidades desde el punto de vista de la comunicación. Europa no adolece de un déficit democrático –esta acusación es injusta–, sino de un déficit de información, explicación y comunicación ajustada, interactiva y comprensible.</p>
      <p sl="fr">Mientras acojo con agrado este Libro Blanco, lamento no obstante que se limite a un catálogo de preguntas y principios. El tiempo de hablar de foros, consultas, encuestas y redes y de reflexionar sobre posibles medidas ya pasó, ha llegado la hora de actuar.</p>
      <p sl="fr">Los tres puntos esenciales de este documento son, a mi entender, los puntos 23, 24 y 32. En el sistema educativo es donde se gana el combate por la ciudadanía europea. Lo vivimos todos los días en nuestros encuentros con los estudiantes. En la enseñanza superior se cultivan, gracias a Erasmus, los verdaderos ciudadanos de Europa, en contacto con nuestras culturas y nuestras diferencias, y debemos trabajar con los medios de comunicación tradicionales, pues no creo en los medios alternativos, para resaltar el valor de nuestras actividades cotidianas y revelar las ventajas de nuestra legislación.</p>
      <p sl="fr">Concluiré diciendo, señor Presidente, que este es un reto enorme y que este debate es esencial, porque la verdadera amenaza de Europa hoy no es el escepticismo, sino la indiferencia, que tenemos que combatir, y nuestra arma es la comunicación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-047" speaker_id="28427" name="Alessandro Battilocchio" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, hablo en nombre del nuevo Partido Socialista italiano. Comparto con la Comisión la importancia de acercar las instituciones a los ciudadanos, lo que incluye una eficiente política de comunicación.</p>
      <p sl="it">Pero estoy de acuerdo con el punto de vista del ponente de que definir una línea común para todas las instituciones reduciría el ámbito de libertad de expresión y de adaptación, en su caso, de las comunicaciones a las diferentes esferas de acción y a las distintas realidades sociales y tecnológicas. De hecho, un marco legal en este campo solo serviría para poner una inútil traba a un sector que vive de la creatividad y la espontaneidad. No olvidemos que la comunicación es un medio y no un fin en sí: si queremos volver a conectar a los ciudadanos con las instituciones, tenemos que hacer todo lo posible por acercarnos a ellos y escuchar las peticiones que llegan desde la base.</p>
      <p sl="it">Por tanto, hay que evitar la legislación inútil y ocuparse de políticas y medidas con un impacto positivo y práctico en el crecimiento y en el desarrollo, ha de recuperarse el proyecto de Constitución, tiene que aumentar la eficiencia y, sobre todo, hay que acabar con este ridículo y carísimo traslado mensual. Si somos capaces de hacer todo esto y luego sabemos comunicarlo, estaremos más cerca de los ciudadanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-048" speaker_id="28636" name="Péter Olajos" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Señor Presidente, según una teoría popular, fue la capacidad de hablar, esto es, de comunicarse, lo que elevó al hombre por encima de su entorno. Dado que yo no soy etólogo, no sé si esto realmente sucedió o si entraron en juego otros factores, pero es un hecho incuestionable que el hombre es el ser más comunicativo del planeta. En otras palabras, la comunicación avanzada es un rasgo distintivo natural de la humanidad.</p>
      <p sl="hu">El problema es que no solo nosotros, las personas, sino también las instituciones, las organizaciones y los grupos que creamos desean comunicarse, lo que no pertenece a la esencia natural de esas entidades. Un estudio histórico nos lleva a concluir que en el pasado las instituciones responsables de organizar y dirigir nuestras vidas no siempre se esforzaban por conseguir una comunicación fluida, sino que, por el contrario, a menudo se cerraban expresamente a ella. El empeño por alcanzar una comunicación cada vez más perfecta con la sociedad es una característica de la democracia y ha sido posible gracias a la revolución de las telecomunicaciones en el siglo XX. Sin la radio, la televisión e Internet, hoy no podríamos estar hablando de este tema.</p>
      <p sl="hu">Dicho esto, quiero afirmar que la Unión Europea es una de las organizaciones más abiertas y comunicativas que hemos tenido nunca en Europa. Desde luego, no es perfecta, ni mucho menos, pero hasta ahora ha sido la mejor. Podría utilizar menos tecnicismos y abreviaturas, sus conceptos podrían ser más claros y comprensibles, etcétera.</p>
      <p sl="hu">Pero todo ello no serviría de nada si la UE careciera de credibilidad como comunicadora. Sin credibilidad, ni siquiera los mensajes fáciles de entender logran abrirse camino. Y en este sentido cabe decir algo más: los grandes destructores de la credibilidad de la Unión no son sino los políticos y gobernantes de sus Estados miembros. Son los únicos en cuyas declaraciones la UE se presenta como única causa de problemas, mientras los logros positivos de la UE siempre se mencionan como méritos del Gobierno en cuestión. El mismo Libro Blanco solo servirá de algo si los Estados miembros se comprometen a desarrollar y apoyar una nueva política de comunicación europea común.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-049" speaker_id="28342" name="Maria Badia i Cutchet" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, señora Comisaria, señoras y señores diputados, en el debate sobre este informe volvemos a plantearnos la distancia que separa las instituciones comunitarias de la ciudadanía y cómo reducirla.</p>
      <p sl="es">A mi entender, aun reconociendo el gran esfuerzo que se hace desde la Comisión y el Parlamento para hacer frente a esta lejanía, es del todo imprescindible contar con la complicidad de los medios de comunicación, así como de los Parlamentos nacionales.</p>
      <p sl="es">Es generalizada la opinión de que los medios de comunicación de los Estados miembros consideran que lo que aquí sucede no es noticia ni interesa en general a los ciudadanos. Por ello, en primer lugar deberíamos implicar de manera más directa a estos medios de comunicación, para que nos ayuden a traducir y acercar sin tecnicismos la dimensión comunitaria a los ciudadanos. Con esta complicidad, probablemente conseguiríamos también emitir la actualidad de la Unión Europea en horarios de mayor audiencia dentro de la programación mediática.</p>
      <p sl="es">Por nuestra parte, es necesario que facilitemos la labor de estos profesionales y es imprescindible simplificar y hacer más transparentes los procedimientos: complicidad y trabajo conjunto con los Parlamentos nacionales, para que transmitan las cuestiones que preocupan a nivel nacional, regional y local, y generen así un feedback que incorpore, con normalidad, las cuestiones relativas a la política europea.</p>
      <p sl="es">Por otro lado, me parece bien seguir apostando por Internet como uno de los principales proveedores de información comunitaria. Sin embargo, Internet solo llega a una parte del público, que ya está interesado. Tenemos otro público, que solo accede a los medios de comunicación tradicionales —televisión y radio— a través de sus respectivos canales o emisoras nacionales, regionales o locales.</p>
      <p sl="es">En este terreno las nuevas tecnologías pueden abrir un nuevo horizonte, integrando diferentes servicios y productos que puedan facilitar una transmisión de información multimodal, ampliando así el público destinatario.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-050" speaker_id="28116" name="Marian Harkin" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, felicito al ponente.</p>
      <p sl="en">En el breve tiempo de que dispongo, quiero mencionar la estrategia utilizado por un ex Presidente de este Parlamento, Pat Cox, para comunicar Europa. En un famoso discurso empezó hablando del impacto local en una pequeña comunidad del sur de Irlanda que utilizaba la legislación europea para mantener su servicio telefónico. Después pasó a hablar del nivel mundial, o europeo, sobre valores y asuntos europeos, como las playas con Bandera Azul, la cartilla sanitaria europea y otras ventajas que benefician a los ciudadanos europeos. Esa es una buena estrategia: comunicar el valor añadido de Europa en el plano local, regional, europeo y mundial.</p>
      <p sl="en">Fíjense en esta semana y tomen dos textos legislativos que hemos aprobado. Hemos aprobado una modificación de Aarhus, que ya garantiza la participación del público en la toma de decisiones y el acceso a la justicia en asuntos relacionados con el medio ambiente. A ello hemos añadido los organismos modificados genéticamente. Esto marcará una diferencia a escala de cada localidad, donde los ciudadanos pueden influir en los resultados. También hemos aprobado la Directiva de servicios. Esto también tendrá un efecto positivo en nuestros ciudadanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-051" speaker_id="28457" name="Luca Romagnoli" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, el Libro Blanco sobre una política europea de comunicación pretendía frenar el ascenso del euroescepticismo tras los resultados de los referendos en Francia y los Países Bajos. Esta es la astuta argucia de intentar salvar el abismo entre la Unión y sus ciudadanos en vez de dejar de imponer abstracciones y acosos mediante reglamentos y directivas.</p>
      <p sl="it">Estoy plenamente de acuerdo con el ponente: la elaboración de códigos de conducta que hayan de observar todas las instituciones europeas reduce aún más el margen de opinión independiente. Y esto se aplica especialmente al Parlamento, cuyo margen de libertad ya extremadamente reducido –basta mirar, por ejemplo, la forma de elección de su Presidente, la forma en que se reduce el tiempo de intervención para los diputados no inscritos, restringiéndose así su derecho a influir en el proceso legislativo– se vería aún más limitado con un código que definiera procedimientos de comunicación. Dejemos ya de gastar dinero en ridícula propaganda.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-052" speaker_id="2206" name="Reinhard Rack" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, es difícil transmitir la idea de Unión Europea. Y esto no es una afirmación sobre su utilidad potencial, sino un hecho objetivo de la información sobre la UE. Europa se ocupa de materias muy complejas, nuestros procedimientos son arduos y laboriosos; por eso es difícil hacer comprender a los ciudadanos de Europa lo que esta hace por ellos.</p>
      <p sl="de">En parte, nosotros mismos tenemos la culpa de esta situación, en que la Comisión está tan desesperada en su intento de objetividad que le resulta imposible decir claramente que sí a la Constitución Europea, y las autoridades de este Parlamento nuestro hacen todo lo que pueden por apartar a los visitantes de Bruselas y Estrasburgo en los pasillos y los sótanos.</p>
      <p sl="de">Por eso es precisa una nueva y mejor información, sin disputas sobre su base jurídica. Hacen falta informes de televisión bien hechos y adecuadamente editados sobre la labor que realiza Europa en beneficio de la sociedad. Y no necesitamos folletos satinados que nadie lee y que acaban en las papeleras.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-053" speaker_id="4514" name="Andrew Duff" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, ponernos a legislar en este delicado terreno sería un gran error. Es evidente que una legislación sobre medios de comunicación de la UE sería compleja, controvertida e impopular. Por tanto, mi Grupo se opone firmemente a la utilización del artículo 308, que no es necesario ni adecuado. Preferimos sin duda la propuesta original y pragmática de la Comisión de un código de conducta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-054" speaker_id="4308" name="Alejo Vidal-Quadras" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, el 1 de febrero de 2006, la Comisión presentó el Libro Blanco sobre una política europea de comunicación, y el informe del señor Herrero, aprobado por una amplia mayoría en la Comisión de Cultura y Educación, recoge las principales líneas maestras sugeridas por la Comisión, pero introduce una novedad esencial, que ha dado origen a un serio y profundo debate, tanto en este Parlamento como a nivel interinstitucional.</p>
      <p sl="es">El informe del señor Herrero, en su apartado 10, insta a la Comisión a que explore la posibilidad de lanzar un programa europeo de información y comunicación, con arreglo al artículo 308 del Tratado.</p>
      <p sl="es">En mi calidad de vicepresidente responsable de información y comunicación de este Parlamento, he seguido muy de cerca este debate y debo señalar que el Grupo interinstitucional ha valorado positivamente la creación de una base legal, y que todas las instituciones, como nos recordaba el señor Herrero, han mostrado también su apoyo. Mi conclusión es que merece la pena intentarlo.</p>
      <p sl="es">Soy consciente de las reservas que ha generado esta propuesta, todas basadas en la pérdida de control por parte del Parlamento, lo que no deja de ser curioso, queridos colegas, porque es difícil perder aquello que no se tiene.</p>
      <p sl="es">Sin embargo, hay que tener presentes tres cosas. En primer lugar, el informe deja claro que, si la Comisión presenta una propuesta, el Parlamento deberá participar plenamente en la elaboración de su contenido; en segundo lugar, el Parlamento cuenta con la poderosa herramienta del control presupuestario; y, en tercer lugar, está el Grupo interinstitucional de comunicación, cuyo mandato es fijar las orientaciones básicas de la política de comunicación.</p>
      <p sl="es">Hemos de perder los complejos y crear una estrategia de comunicación que sea capaz de presentar, explicar y defender Europa mediante la razón, pero también con ilusión, pasión y emoción.</p>
      <p sl="es">Por ello, muestro mi más sincero apoyo al informe del señor Herrero y a su propuesta de crear un programa sobre la base del artículo 308 del Tratado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-055" speaker_id="photo_generic" name="Margot Wallström" is_mep="True" mode="spoken" role="Vicepresidenta de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, he de admitir que este debate me ha dejado un poco perpleja. En el Libro Blanco sobre una nueva política de comunicación hemos intentado, en primer lugar, analizar el problema de las políticas de comunicación anteriores para saber exactamente qué debemos hacer para asegurar la salvaguardia democrática del derecho de los ciudadanos a la información, así como para asegurar que puedan influir en la toma de decisiones en Europa.</p>
      <p sl="en">Establecimos cinco ámbitos de actuación. Debemos definir principios comunes, como la libertad de expresión, la diversidad, la inclusión, la participación. Debemos potenciar a los ciudadanos. Debemos involucrarlos de distintas formas, desde la educación cívica, proporcionándoles un conocimiento básico de lo que está ocurriendo, hasta su compromiso con la sociedad civil. No podemos dar la espalda a los nuevos medios y las nuevas tecnologías. Si pensamos que basta con publicar un artículo en The Financial Times para comunicarnos con los ciudadanos, lo siento, pero estamos en 2006. El debate también se desarrolla en otros lugares.</p>
      <p sl="en">La divisoria real, como alguien dijo en una de nuestras conferencias de las partes interesadas, se encuentra entre los que deciden y los que usan Internet.</p>
      <p sl="en">Si nos fijamos en la campaña en Francia, la mayoría de sitios web sobre la Constitución eran favorables al «no». ¿Dónde estaban los que querían defender el «sí»? No hicieron un uso suficiente de Internet. Debemos comprender y aceptar lo que está ocurriendo en el ámbito de las nuevas tecnologías.</p>
      <p sl="en">El cuarto aspecto es comprender a la opinión pública. Debemos ser más profesionales en el seguimiento de la opinión pública y nuestra relación con ella. Como muchos de ustedes han mencionado, debemos hacer el trabajo juntos. Todas las instituciones deben asumir responsabilidades.</p>
      <p sl="en">En este debate, algunos nos han acusado de hacer propaganda tan pronto como hacemos algo, y parece que otros piensen que basta con incrementar el número de puntos de información Europe Direct en Europa. Pero no es así. Necesitamos una política de comunicación seria como instrumento para la democracia, un instrumento para los ciudadanos. Estos tienen derecho a estar mejor informados. Tienen derecho a participar en una esfera pública donde contemos con una verdadera cultura política europea y con medios de comunicación verdaderamente paneuropeos, que reflejen el debate que se está produciendo y nos ayuden a comprenderlo y seguirlo. También debemos establecer puntos de encuentro donde los ciudadanos puedan participar.</p>
      <p sl="en">Dicen ustedes que ya tenemos democracia en Europa, pero también tenemos un déficit de participación. La mayoría de ciudadanos todavía afirman saber muy poco o no saber bastante acerca de la Unión Europea y sus instituciones, no son capaces de seguir lo que se está haciendo en el Parlamento Europeo o en la Comisión. ¿Podemos decir simplemente que no nos importa y continuar como si nada? Debemos cambiar la forma en que nos comunicamos con los ciudadanos, que están en su derecho de interactuar con nosotros.</p>
      <p sl="en">Continuaremos trabajando sobre todos los aspectos que ustedes han mencionado. Hemos aumentado constantemente los centros de Europe Direct. Ahora tenemos 400 y por primera vez también los hemos establecido en el Reino Unido. Incrementaremos este número el año próximo con 30 nuevos centros, y continuaremos cumpliendo nuestra obligación de informar a los ciudadanos, pero esto todavía no basta. No se trata simplemente de informar, sino de comunicar. Debemos convertirlo en un proceso bidireccional.</p>
      <p sl="en">La mayoría de nuestros ciudadanos reciben gran parte de la información por radio y televisión, de forma que debemos asegurarnos de ayudar a estos dos medios a informar a los ciudadanos sobre lo que sucede en todos los niveles. Esto también forma parte de nuestra política.</p>
      <p sl="en">Revisaremos el Reglamento (CE) n° 1049/2001, porque el acceso a la información es absolutamente crucial. La transparencia, la apertura y el acceso a la información son elementos centrales de una nueva política de comunicación.</p>
      <p sl="en">Por supuesto que discutiremos el contenido de las políticas, porque ese es el núcleo central de todo lo que hacemos. Una política de comunicación no puede reemplazar los buenos contenidos o las buenas políticas. Por eso llevamos a cabo las actividades del Plan D, por las que invitamos a los ciudadanos a participar en el debate político sobre el futuro de Europa.</p>
      <p sl="en">Nos tomamos en serio las propuestas de medidas prácticas como Agora, que son de suma importancia.</p>
      <p sl="en">Hemos analizado los problemas afectados por la falta de una política de comunicación real. Hemos identificado cinco ámbitos de actuación. Queremos una respuesta seria del Parlamento Europeo. ¿Son estos los ámbitos correctos? Si tienen otras propuestas, estaríamos más que contentos de desarrollar ideas prácticas, de forma que pudiéramos volver para solicitar los recursos presupuestarios necesarios. Combinaremos este aspecto con la reforma de nuestro modo de trabajar internamente, a fin de ser más profesionales, abiertos, transparentes y democráticos.</p>
      <p sl="en">Les doy las gracias por este debate y espero que continuemos discutiendo sobre estos principios tan importantes para intentar establecer una política de comunicación acertada para la Unión Europea y todas sus instituciones.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-056" speaker_id="1983" is_mep="True" mode="written" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Gracias, señora Comisaria.</p>
      <p sl="unknown">Yo ardía de ganas de intervenir en el debate. La señora Comisaria ha explicado las cosas muy bien y le agradezco que se haya expresado con tanta fuerza, pero me extralimitaría de mi función si dijera algo más.</p>
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar hoy a mediodía.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-057" speaker_id="23805" name="Zita Gurmai" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">La comunicación, si es pragmática, debe estar basada en el diálogo regular con los ciudadanos europeos, la discusión y la clarificación de los objetivos y estrategias de la UE con vistas al desarrollo efectivo del Proyecto Europeo. Una parte de la responsabilidad recae en la UE, pero la otra en los Estados miembros. La eficiencia es el objetivo principal. En consecuencia, la comunicación debe estar orientada a los objetivos y tener un fundamento jurídico.</p>
      <p sl="en">Es indispensable que la propia sociedad europea dinámica desempeñe un papel decisivo. La comunicación debería llegar a todos los miembros de la sociedad a través de diversas herramientas, incluidos los métodos tradicionales y las nuevas tecnologías de la comunicación. Debe comunicarse a través de mensajes claramente definidos, visiones claras sobre Europa y políticas europeas en las lenguas propias de los ciudadanos.</p>
      <p sl="en">A los ciudadanos europeos les gustaría ver a Europa como un modelo de economía que crece, competitividad, cohesión social y solidaridad, además de sentir que forman parte de los procesos de toma de decisiones. Sin embargo, una comunicación correcta no solo debe consistir en relatar historias ejemplares, buenas prácticas, valores añadidos, sino también en plantear desafíos, problemas frente a los que nuestras sociedades deben estar preparadas y encontrar soluciones juntas. Esto es por lo que deberíamos trabajar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-058" speaker_id="28199" name="Gábor Harangozó" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Escepticismo, una Constitución fallida y una creciente incertidumbre sobre el proceso de ampliación, los nuevos Estados miembros y la propia Unión: estas son las consecuencias de una mala política europea de comunicación. Por tanto, el Libro Blanco de la Comisión es una buena noticia, así como su deseo de mejorar la comunicación entre la Unión y sus ciudadanos. La creación de una esfera pública europea compuesta de ciudadanos bien informados más allá de sus fronteras nacionales ha de ser sin duda el objetivo de una política de comunicación europea eficiente.</p>
      <p sl="hu">Por un lado, tenemos que mejorar sustancialmente la información que ofrecemos sobre el funcionamiento y los objetivos de las instituciones europeas; por otro lado, debemos ser capaces de escuchar a los ciudadanos de los Estados miembros y de hacerles activos partícipes de la configuración de la política europea. Es en los ámbitos local, regional y nacional donde mejor podemos llegar a esos ciudadanos, por lo que solo podremos hacer más eficaz nuestra labor informativa si reforzamos la comunicación y la hacemos más fluida entre esos ámbitos y las instituciones comunitarias.</p>
      <p sl="hu">No basta con crear unos canales de comunicación adecuados y bidireccionales, sino que el mensaje mismo también debe ser más claro y comprensible. Por lo tanto, dejemos de usar la jerga técnica de la UE, difícil de entender a veces incluso para una audiencia experta. El proyecto europeo y su éxito dependen, entre otras cosas, de que las personas que son sus destinatarios y su razón de ser –los ciudadanos de la Unión– los hagan suyos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Comunicación de posiciones comunes del Consejo: véase el Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Declaración de la Presidencia">
    <intervention id="4-062" speaker_id="2182" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Deseo hacer un anuncio a mis honorables amigos. Es un gran alivio saber que ha sido conmutada la pena de muerte impuesta a Mirza-Tahir Hussain, un ciudadano británico detenido en Pakistán.</p>
      <p sl="unknown">El Presidente del Parlamento Europeo y los diputados a esta Cámara hicieron grandes esfuerzos por salvar la vida de Mirza-Tahir Hussain. En este caso concreto, todos nosotros podemos congratularnos de que el mensaje enviado por el Parlamento haya sido escuchado.</p>
      <a text="(Grandes aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Turno de votaciones">
    <intervention id="4-064" speaker_id="2182" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede a la votación.</p>
      <a text="(Para los resultados y otras informaciones sobre el voto, véase el acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="6.1. Acuerdo de pesca CE/Mauritania (votación)">
    <intervention id="4-067" speaker_id="22097" name="Véronique de Keyser" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Señor Presidente, como tuvimos algunas dificultades la última vez con las votaciones nominales a mano alzada, quisiera saber por qué hemos tenido hoy una votación nominal, que ni siquiera figura en mi lista de votaciones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-068" speaker_id="2182" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Porque un Grupo político así lo ha solicitado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem8" title="6.2. Situación en Gaza (votación)">
    <intervention id="4-071" speaker_id="1065" name="Pasqualina Napoletano" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor presidente, al final del apartado 4 debería añadirse la siguiente frase: «condena el reciente ataque con cohetes en Sderot y la muerte de civiles israelíes inocentes».</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem9" title="6.3. Convención sobre la prohibición de armas biológicas y toxínicas (CABT), bombas de fragmentación y armas convencionales (votación)"/>
  <section id="creitem10" title="6.4. Estrategia de la región del Mar Báltico para la Dimensión Septentrional (votación)"/>
  <section id="creitem11" title="6.5. Aplicación de la Estrategia Europea de Seguridad en el contexto de la PESD (votación)">
    <intervention id="4-077" speaker_id="1224" name="Karl von Wogau" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="de">Señor Presidente, aquí ha habido un problema de redacción, por lo que sugiero que, al contrario de la lista de votación que he propuesto, votemos en contra de la enmienda 21.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-079" speaker_id="1908" name="Helmut Kuhne" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, el Grupo de la Alianza de los Demócratas y Liberales por Europa me ha pedido que realice una pequeña enmienda, y por mí no hay inconveniente, ya que no altera la esencia política del asunto. Así, la última línea rezaría:</p>
      <p sl="en">«celebraría la disposición de los EE.UU. a sumarse a dichas negociaciones con Irán.»</p>
      <p sl="de">De modo que accedo con gusto a la petición de los liberales y enmiendo el texto en consecuencia.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem12" title="6.6. Sucesiones y testamentos (votación)">
    <intervention id="4-085" speaker_id="2285" name="Maria Berger" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, propongo la siguiente modificación de nuestra enmienda 3: en el texto inglés debe sustituirse dos veces la palabra testator por deceased , y el plazo de permanencia de una residencia habitual debe reducirse de tres a dos años.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-087" speaker_id="2285" name="Maria Berger" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presiente, aunque esta enmienda pretendía eliminar una serie de palabras del texto original del ponente, se han eliminado demasiadas. La expresión «con efecto vinculante» debería mantenerse y no ser eliminada.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem13" title="6.7. La mujer en la política internacional (votación)"/>
  <section id="creitem14" title="6.8. Lucha contra la trata de seres humanos - un enfoque integrado y propuestas para un plan de acción (votación)">
    <intervention id="4-253" speaker_id="1061" name="Lissy Gröner" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, nos gustaría que se revisara el recuento de la parte 2 del apartado 1. Lo hemos anunciado en tiempo oportuno, por lo que le pedimos la revisión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-092" speaker_id="23866" name="Edit Bauer" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="en">Señor Presidente, quisiera pedir a los diputados que acepten la sustitución de la enmienda 21 por el texto más claro siguiente: «La Comisión debe enfrentarse al problema de la trata infantil en el sector del deporte, en el contexto de la Decisión marco del Consejo relativa a la lucha contra la trata de seres humanos, prestando una atención especial a los casos en que los clubes puedan considerar el ofrecimiento de contratos a niños pequeños como medio para obviar la norma sobre la formación local de jugadores.»</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem15" title="6.9. Informe anual del Defensor del Pueblo Europeo - 2005 (votación)">
    <intervention id="4-096" speaker_id="28223" name="Andreas Schwab" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="de">Señor Presidente, quisiera plantear una cuestión de orden. Esta mañana hemos debatido con el Defensor del Pueblo Europeo la cuestión de qué poderes posee para controlar la EPSO, la Oficina Europea de Selección de Personal, y él nos ha confirmado que ejerce tales funciones en virtud de su cargo. Por lo tanto, quisiera pedir a los diputados con quienes hemos debatido esta mañana que aceptemos de común acuerdo la enmienda de la señora Panayotopoulos-Cassiotou, dado que corrobora lo que el Defensor del Pueblo Europeo ha dicho.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="6.10. Libro Blanco sobre una política europea de comunicación (votación)">
    <intervention id="4-255" speaker_id="29579" name="Marc Tarabella" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Señor Presidente, me parece que hay una pequeña confusión. Estábamos votando de hecho sobre el apartado 2 del punto 44, mientras que en la pantalla aparecía el apartado 1 del punto 44. Por tanto, quizás haya habido ahí alguna confusión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-254" speaker_id="28975" name="Vittorio Agnoletto" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor Presidente, tan solo quisiera confirmar que, en cuanto a la votación anterior, en la pantalla aparecía 44.1 y no 44.2 en la última votación presentada. Esto ha causado mucha confusión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-099" speaker_id="2182" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Con esto concluye la votación.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="7. Explicaciones de voto">
    <intervention id="4-102" speaker_id="1289" name="Proinsias de Rossa" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Con el apoyo a esta Resolución conjunta deseo hacer hincapié en el hecho de que ahora la UE debe emplear todos los instrumentos que tiene a su disposición, incluido el acuerdo de asociación de la UE con Israel, para terminar la violencia en Gaza, que ha condenado a los palestinos a una muerte lenta y que corre el riesgo de extenderse a todo Oriente Próximo. En su calidad de Estado democrático, Israel debe hacerse a sí mismo algunas preguntas. No puede permitir que la anarquía sea la respuesta a la anarquía. El Gobierno israelí debe poner fin al bloqueo de Gaza y hay que proceder a una reanudación inmediata de la ayuda a Palestina, así como del apoyo al Gobierno de unidad nacional.</p>
      <p sl="en">Apoyo la petición de una investigación internacional sobre el posible uso de las fuerzas israelíes de armas de destrucción masiva, como se sospecha que sucedió en el Líbano. También apoyo la idea de una conferencia de paz internacional que reúna a todos los agentes de Oriente Próximo, incluidas a Siria e Irán. Solicito la presencia de una fuerza internacional en Gaza.</p>
      <p sl="en">Nosotros hemos contribuido al caos en Palestina y hemos permitido que los israelíes fueran demasiado lejos en nombre de su derecho legítimo de proteger su seguridad. Ahora debemos enmendar nuestros errores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-103" speaker_id="4450" name="Vasco Graça Moura" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Hago saber que he votado en contra de la resolución conjunta sobre la situación en Gaza.</p>
      <p sl="pt">Y lo he hecho no porque no considere que los excesos militares que han azotado a la población civil no merecen nuestra condena, sino porque creo que el contenido general de la declaración incluye algunos términos negativos sobre el Estado de Israel, un país que ha sido víctima de continuas agresiones terroristas, y esto no se puede justificar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-104" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">La impune escalada de agresiones de Israel contra el pueblo palestino, tal como demuestran la masacre de Beit Hanun y el criminal e inhumano bloqueo de la Franja de Gaza, convertida en un gran campo de concentración, ha hecho que el Parlamento Europeo, eludiendo el hecho de haber respaldado la participación de la UE en el bloqueo financiero de la Autoridad Palestina, condene al ejército israelí por la masacre cometida y por sus acciones, que tilda de «desproporcionadas».</p>
      <p sl="pt">Ante la clamorosa evidencia de la brutal agresión de Israel contra el pueblo palestino, el Parlamento se limita a «tomar nota» del vergonzoso veto de los Estados Unidos a una propuesta de resolución presentada en el Consejo de Seguridad que rechazaba la agresión israelí. Lo que habría que hacer es denunciar la complicidad y responsabilidad de los Estados Unidos en las agresiones y crímenes perpetrados en Oriente Próximo, sobre todo por Israel.</p>
      <p sl="pt">En vez de proponer la presencia de tropas extranjeras en Gaza y Cisjordania, que contribuirían a mantener la actual situación, lo que hace falta es condenar a Israel por su política colonialista, por la construcción de un muro ilegal, por la represión sistemática del pueblo palestino, por la destrucción de las infraestructuras y por todos los obstáculos que opone al funcionamiento de la legítima Autoridad Palestina y a la constitución de un Estado Palestino independiente y soberano con capital en Jerusalén.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-105" speaker_id="1002" name="Marco Pannella" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="it">En nombre del Partido Radical Transnacional, he votado con plena convicción contra la resolución sobre la situación en la Franja de Gaza (al igual que hubiera hecho sobre cualquiera de las propuestas de los distintos «Grupos»), pues creo que todas las resoluciones propuestas son inadecuadas para resolver los problemas estructurales de Oriente Próximo.</p>
      <p sl="it">No creo que la postura común europea sobre el más antiguo conflicto de Oriente Próximo pueda seguir siendo la vieja política de «dos pueblos, dos Estados». Tal como ha señalado el embajador israelí en las Naciones Unidas, cada víctima civil de los ataques de las fuerzas de Israel es un trágico error, y como tal lo vive la sociedad democrática israelí; pero cada israelí muerto por los misiles y terroristas suicidas de Hamás o Hezbolá se celebra como un triunfo sobre Israel, a quien se ve como un tumor que deba ser extirpado de Oriente Próximo.</p>
      <p sl="it">En realidad, señor Presidente, la única alternativa europea viable y urgente para construir la paz entre Israel y los palestinos (y en Oriente Próximo) es esta: dos pueblos, dos democracias. Solo proponiendo reformas democráticas y la implantación del modelo federalista antinacionalista europeo en todo el Mediterráneo será posible erradicar las causas estructurales del conflicto de Oriente Próximo, causas que son muy parecidas a las de las guerras que asolaron nuestro continente, hasta que tomamos la decisión de renunciar al valor absoluto de la soberanía nacional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-106" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">La solución al conflicto de Oriente Próximo pasa por defender la paz y el reconocimiento mutuo y por denunciar la violencia, el terrorismo y las acciones militares gratuitas, y pasa también por el reconocimiento del derecho de todo Estado democrático a existir y a defenderse. Esta resolución no lo hace. En lugar de razonable, es desproporcionada, y en lugar de ser clarividente, adolece de miopía.</p>
      <p sl="pt">No podemos ver los atentados terroristas contra Israel como actos de «combatientes» y después acusar al Israel de masacres. Este Parlamento no debería entrometerse en la composición de un Gobierno democrático, cuando a otros Gobiernos elegidos pero nada democráticos no les exige lo mínimo: que reconozcan a Israel. Una exigencia que aquí ni se menciona. Asimismo, no quiero dar mi respaldo a una resolución que parece concluir que los Estados Unidos son la causa de la permanencia del conflicto, y que, con poca sutileza, pone en entredicho el acuerdo de asociación con Israel en el preciso momento en que está a punto de aprobarse un acuerdo de asociación con Siria.</p>
      <p sl="pt">La sincera solidaridad hacia las víctimas y la renuncia a aceptar que el ataque a Beit Hanun deba quedar impune no me hacen olvidar la necesidad de equilibrio ni me llevan a apoyar una resolución desproporcionada y contraproducente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-107" speaker_id="4253" name="Frédérique Ries" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">He votado en contra de esta resolución sobre Gaza.</p>
      <p sl="fr">No se trata en modo alguno de minimizar la tragedia de Beit Hanun, donde un disparo errado de la artillería israelí se cobró 19 víctimas palestinas. El error ha tenido trágicas consecuencias y es correcto que lo condenemos.</p>
      <p sl="fr">Sin embargo, este drama no nos autoriza a aprobar una resolución que es la más parcial que he visto en los siete años que llevo en este Parlamento. Me es imposible enumerar aquí todos los puntos partidistas y litigiosos de este texto.</p>
      <p sl="fr">En general es una acusación unilateral contra Israel. De poco sirve que, en el apartado 4, se haga alusión al derecho inalienable de este país a su seguridad. De la lluvia de cohetes Qassam que cae diariamente sobre las ciudades israelíes, por otro lado, no se dice ni una palabra. A Gilad Shalit, secuestrado desde hace más de tres meses ahora, solo se dedican tres palabras. Además, esta breve mención está escondida al final mismo del apartado 19, y no se dice nada de sus compañeros secuestrados en el Líbano. Algunos momentos del debate han sido incluso odiosos, cuando se ha hablado de una sociedad israelí «hipnotizada por la rudeza y el racismo» o de los muertos palestinos que valen menos que los muertos israelíes. Todo parece permitido hoy, y la frontera entre la retórica antiisraelí y antisemita se ha franqueado sin que nadie pestañeara. Esto es inaceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-108" speaker_id="4274" name="Olle Schmidt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">En la resolución de hoy sobre la situación en Gaza, a favor de la cual he votado, me hubiera gustado ver un debate más equilibrado sobre los motivos por los que Israel y su ejército se han visto obligados a utilizar métodos que, por sí mismos, pueden considerarse irracionales. El derecho de un país a proteger a sus propios ciudadanos es un derecho fundamental, y es el cuadro entero lo que se debe juzgar, no elementos aislados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-110" speaker_id="photo_generic" name="Gerard Batten, Derek Roland Clark, Roger Knapman y Thomas Wise" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Gran Bretaña se encuentra a la vanguardia de la investigación de la protección contra las armas biológicas y toxínicas, y debe continuar disponiendo de libertad de acción e independencia en estos ámbitos. Deploramos el uso de armas contra poblaciones civiles y apoyamos plenamente las Convenciones de Ginebra en vigor, incluida la Cuarta Convención, que ya proporciona protección jurídica a la población civil en tiempos de guerra y que ha sido ratificada por 194 países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-111" speaker_id="1289" name="Proinsias de Rossa" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">Apoyo la solicitud de que la Sexta Conferencia de Revisión de la semana que viene reafirme el compromiso de todos los 155 Estados firmantes de la Convención sobre las armas biológicas y toxínicas (CABT), el primer tratado de desarme multilateral en prohibir una categoría entera de armas y su compromiso con la prohibición completa de armas biológicas.</p>
      <p sl="en">Es preciso llevar a cabo una revisión exhaustiva de la ejecución de la CABT con el fin de identificar, discutir y convenir sobre cómo seguir reforzando la Convención y lograr una prohibición de las armas biológicas y toxínicas que sea una norma vinculante universal de Derecho internacional.</p>
      <p sl="en">La UE debe sacar a relucir este asunto en los foros transatlánticos, en particular en la OTAN, para convencer al Gobierno de los Estados Unidos de apartarse de su postura unilateral y contribuir al relanzamiento de un marco multilateral mejorado.</p>
      <p sl="en">Acojo con satisfacción la entrada en vigor este mes del Protocolo V de la CAC sobre los Restos Explosivos de Guerra y espero que muchos más Estados lo firmen, y ratifiquen los cinco Protocolos.</p>
      <p sl="en">Insto a la UE y a sus Estados miembros a establecer urgentemente protocolos sobre sistemas de armamento relevantes y establecer un protocolo que prohíba inequívocamente la producción, almacenamiento, transferencia y uso de todo tipo de bombas de racimo (bombas de fragmentación).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-112" speaker_id="2073" name="Richard Howitt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">El Partido Laborista Parlamentario Europeo ha decidido hoy unirse a sus colegas diputados al Parlamento Europeo votando a favor de la campaña internacional de prohibición del uso de bombas de racimo. Además, llamamos la atención sobre el hecho de que, aunque el fósforo blanco es un arma convencional y no química, Gran Bretaña, pero no así los Estados Unidos, ha firmado el Protocolo III de la Convención de 1980 sobre ciertas armas convencionales, por la que se prohíbe el empleo de armas incendiarias contra poblaciones civiles. El Partido Laborista acepta la evaluación de las consecuencias sobre la salud del uranio empobrecido realizada por la Royal Society británica y apoya las investigaciones adicionales de la Organización Mundial de la Salud. Las tropas británicas se merecen en todo momento los mejores equipos disponibles para su protección, pero se ha demostrado la falsedad de los informes en los que se afirmaba el empleo de granadas de fósforo en Iraq, donde Gran Bretaña tampoco tiene reservas de uranio empobrecido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-113" speaker_id="4513" name="Geoffrey van Orden" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">La Delegación de los Conservadores Británicos apoya plenamente la Convención sobre armas biológicas y toxínicas (CABT) y los esfuerzos internacionales para universalizarla y ponerla efectivamente en práctica.</p>
      <p sl="en">También somos defensores inveterados y coherentes de la prohibición de las minas terrestres antipersonales, aunque no creemos que sea una prioridad retirar esas minas de las zonas no habitadas y no explotadas económicamente (por ejemplo, partes de las Islas Malvinas), siempre que se señalicen de forma adecuada las zonas de posible peligro.</p>
      <p sl="en">También somos muy cautelosos con las campañas para incluir en el ámbito de las convenciones internacionales las bombas de racimo y otras municiones. Apoyamos las iniciativas encaminadas a reducir al mínimo los efectos secundarios negativos del conflicto, como los remanentes explosivos, e introducir armas «inteligentes» (autodestructivas, de precisión, etc.) donde convenga.</p>
      <p sl="en">Apoyamos la prohibición del uso del fósforo blanco como arma, pero tiene otros usos en el campo de batalla, por ejemplo como pantalla de humo. Sin duda no apoyamos ninguna acción que suponga un mayor riesgo para el personal militar británico o que prive a las Fuerzas Armadas británicas de una artillería esencial. Por lo tanto, aunque apoyamos la mayor parte del texto de esta resolución, no podemos apoyar una prohibición radical de las municiones de racimo en esta fase, o del uso del fósforo blanco. Así pues, hemos votado en contra de las enmiendas y nos hemos abstenido en la votación del conjunto del texto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-115" speaker_id="photo_generic" name="Jan Andersson, Anna Hedh, Ewa Hedkvist Petersen e Inger Segelström" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Damos nuestro apoyo al proyecto de la autopista Vía Báltica a condición de que se lleve a cabo un informe medioambiental completo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-116" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin y Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La Lista de Junio celebra que el mar Báltico aparezca en el orden del día. Hay muchos aspectos positivos en este informe, incluido el hecho de que se preste la debida atención a los problemas ecológicos de la región. También tenemos una disposición muy positiva respecto al apartado 13, según el cual los Estados miembros que lo deseen tendrán derecho a introducir normativas de protección del medio ambiente más restrictivas que las que proponga la UE.</p>
      <p sl="sv">Pero no estamos de acuerdo en que la UE deba financiar el proyecto de la autopista Vía Báltica. También se ha propuesto incrementar la cooperación de Europol. Estamos de acuerdo, siempre que no vaya más allá de una mejora en el intercambio de información. No debe conducir a una orden de detención europea ni a que la policía de cada Estado miembro pueda actuar en otro Estado diferente.</p>
      <p sl="sv">Hoy hemos votado a favor de este informe en su conjunto porque estimamos que sus elementos positivos preponderan sobre los negativos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-117" speaker_id="28139" name="Carl Schlyter" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">El objetivo principal de este informe es subrayar que el Báltico es un mar de agua salobre especialmente sensible. El apartado 13, que garantiza a los Estados miembros el derecho a una legislación más restrictiva para proteger el mar Báltico, y el apartado 11, que exige la realización de valoraciones de impacto ambiental para todo proyecto energético, son fundamentales para salvar este mar. Por eso votaré a favor del informe, a pesar de sus aspectos negativos como son el incremento de los controles fronterizos y los proyectos de infraestructuras poco sostenibles en la región.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-119" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin y Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">El informe que hoy votamos es una lista de deseos que aboga por un Estado europeo militarizado. Por suerte, tan solo es un informe de iniciativa propia, pero representa una clara señal a las demás instituciones comunitarias del rumbo que la mayoría del Parlamento quiere que siga la UE.</p>
      <p sl="sv">La constitución de una fuerza naval estable en el Mediterráneo es una de sus ideas más inconcebibles. Y, lo que es peor, la mayoría de la comisión está a favor de la creación de una partida presupuestaria aparte para las operaciones militares, aparte de los intentos que se hacen por resucitar el fenecido proyecto de Constitución. Como sucede siempre que el Parlamento Europeo tiene ocasión de dar su opinión, surge la aspiración de otorgar más poderes a los diputados a esta Cámara. También hemos adoptado una postura sobre la enmienda que reclama un guardacostas bajo los auspicios de la UE.</p>
      <p sl="sv">El proceso descrito en el informe es muy preocupante y debería ser un toque de atención aun para los más inveterados defensores del Estado europeo. A la vista de la insegura situación a que nos enfrentamos hoy en día, producto de los numerosos conflictos que se repiten por el mundo entero, deberíamos preguntarnos si la constitución de un ejército europeo es el camino adecuado para afrontar esos problemas. Si un Estado-nación envía tropas o no las envía es algo que siempre ha de decidirse por los Parlamentos nacionales, y nunca por unos Estados Unidos de Europa formados a partir de la UE.</p>
      <p sl="sv">Por eso hemos votado en contra de este informe y de la mayor parte de las enmiendas presentadas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-120" speaker_id="2073" name="Richard Howitt" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">El Partido Laborista Parlamentario Europeo apoya gran parte de este informe, en particular la insistencia en que la PESD sea más eficaz, a fin de que se pueda utilizar como herramienta para ayudar en las zonas de crisis de todo el mundo. También acogemos con satisfacción el apoyo a una mayor cooperación entre la UE y la OTAN, basada en la experiencia del pasado, y la necesidad de seguir desarrollando capacidades.</p>
      <p sl="en">Sin embargo, no apoyamos las disposiciones del apartado 52 sobre la creación de un Ministro de Defensa europeo, o la creación de una fuerza naval europea permanente. Tampoco apoyamos el apartado 44, que recomienda que las actuaciones militares se financien de forma centralizada a partir del presupuesto de la UE. En cuanto al apartado 51, es importante recordar que en la actualidad estamos en un período de reflexión sobre el futuro de la Constitución y subrayar que la PESD no constituye el desarrollo de una Unión de Seguridad y Defensa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-121" speaker_id="2066" name="Fernand le Rachinel" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Algunos análisis del señor Von Wogau coinciden con los nuestros, en particular los relativos a las amenazas que se ciernen sobre la seguridad de Europa: el terrorismo, la vulnerabilidad del abastecimiento de petróleo y la permeabilidad de nuestras fronteras. En efecto, contrariamente a lo que pretendían nuestros Gobiernos, que han desmantelado los sistemas que defendían a nuestras naciones, el mundo es hoy más peligroso que antes de la caída del Muro de Berlín.</p>
      <p sl="fr">Las propuestas contenidas en el informe se basan, sin embargo, en una segunda ilusión, a saber, de que las naciones pueden confiar en organismos supranacionales para garantizar su seguridad. Ahora bien, en la adversidad, una nación siempre está sola.</p>
      <p sl="fr">Hoy, los Estados Unidos consagran el 3,5 % de su PIB a la defensa, frente a menos del 1 % en los veinticinco Estados miembros de la Unión Europea. Por supuesto, es necesaria una armonización europea de los equipos de defensa, pero no disolvamos nuestros ejércitos en un Eurocuerpo, en el que las órdenes se den en 21 lenguas y que, a través de la OTAN, esté bajo mando estadounidense. Reforcemos más bien la defensa de cada uno de nuestros países.</p>
      <p sl="fr">Este esfuerzo solo lo realizarán naciones independientes que tengan conciencia de su identidad. Para ello, primero hay que sustituir la Europa sin alma y sin fronteras de Bruselas por una Europa de naciones soberanas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-122" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">El documento aquí propuesto merece todo mi apoyo por ser al mismo tiempo realista en lo deseable y ambicioso en lo posible.</p>
      <p sl="pt">La seguridad es uno de los asuntos más importantes para los ciudadanos europeos, sobre todo ante los riesgos que amenazan nuestro territorio, y en este sentido el ponente ha intentado ser realista y comprender la inminencia de esas amenazas, su naturaleza y el peligro real que representan. Por otro lado, ha sido ambicioso al buscar un enfoque global, no únicamente militar, sino que considere los aspectos de la tecnología, la información y la inteligencia. Además, debemos ser ambiciosos en cuanto a la necesidad de promover la paz y el desarrollo económico en terceros países, dado que es algo esencial para nuestra propia seguridad y para lograr un mundo mejor, objetivo este que debemos perseguir con igual grado de compromiso.</p>
      <p sl="pt">Por eso he votado a favor de este acuerdo, pues básicamente estoy de acuerdo con sus análisis y preocupaciones, aunque no comparto, ni creo necesario compartir, todos sus axiomas y conclusiones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-123" speaker_id="28144" name="Lars Wohlin" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La cooperación común de la UE en materias de asuntos exteriores y seguridad no debe llegar a convertirse en un competidor de la OTAN. Por eso me complace ver que el Parlamento Europeo se pronuncia claramente a favor de fortalecer el vínculo transatlántico y que hace hincapié en la importancia de una colaboración más estrecha con la OTAN.</p>
      <p sl="sv">La UE ya tiene una política exterior y de seguridad común. Sin embargo, este informe representa un paso adelante hacia un nivel de cooperación más profundo en estas materias, con el cual Suecia podría perder su capacidad de decidir sobre su propia política exterior y de seguridad. De hecho, la base de esta cooperación en el futuro seguirán siendo los recursos militares propios de los Estados miembros. Lo que sí lamento es que el informe respalde la orden de detención europea, que hace posible que los ciudadanos suecos sean entregados a otros Estados de la UE sin tener la posibilidad de un juicio en Suecia. Además, el informe contiene expresiones de apoyo a la Constitución, por todo lo cual he votado en contra de él en la votación final, a pesar de que comparto sus objetivos en cuanto al fortalecimiento de la cooperación entre la UE y la OTAN.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-125" speaker_id="photo_generic" name="Charlotte Cederschiöld, Lena Ek, Christofer Fjellner, Gunnar Hökmark y Anna Ibrisagic" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Hemos votado a favor del informe sobre sucesiones y testamentos (A6-0359/2006) para que se aclaren las normas de conflictos. Sin embargo, dado que el informe tiene por objeto armonizar legislaciones sobre sucesiones y testamentos, queremos recalcar enérgicamente que no es deseable la armonización del derecho sustantivo y que, según el Tratado CE, este campo es y debe seguir siendo competencia exclusivamente nacional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-126" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Tratando de resolver conflictos jurídicos y jurisdiccionales en el ámbito de las sucesiones y testamentos, el Parlamento Europeo ha evitado, por una vez, inmiscuirse en lo que es competencia exclusiva de los Estados nacionales.</p>
      <p sl="fr">En efecto, las sucesiones que tienen una dimensión internacional, que son unas 50 000 a 100 000 cada año en el territorio de la UE, no justifican un nuevo ejercicio de unificación forzosa de las normas de Derecho sustantivo, sino que requieren tan solo una armonización de las normas de Derecho internacional privado y la creación de un certificado de sucesión europeo.</p>
      <p sl="fr">Por consiguiente, suscribimos la segunda recomendación del Parlamento, que tiende a uniformizar solo las normas que rigen los conflictos jurídicos y jurisdiccionales. En nuestra opinión, es la única técnica que permite a los Estados miembros preservar sus propios sistemas jurídicos y sus propias costumbres y tradiciones jurídicas.</p>
      <p sl="fr">Solo entonces será posible coordinar efectivamente los sistemas jurídicos nacionales implicados en una sucesión determinada. Para prevenir posibles conflictos de ley en materia de herencia, es necesario y suficiente saber a ciencia cierta, y sin margen para la disputa, qué ley será aplicable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-127" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin y Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">Este informe generaría un caos jurídico y la aplicación de sus ideas daría lugar a diferentes criterios y prácticas jurídicas entre los Estados miembros. La Lista de Junio se opone firmemente a la legislación común de órdenes civil y penal en la UE. Si se aprobara esta propuesta, la consecuencia sería que los ciudadanos suecos perderían su derecho incondicional al divorcio (en virtud de la regla del período de reflexión de seis meses).</p>
      <p sl="sv">A continuación citaré un ejemplo. Un matrimonio de nacionalidad sueca establece su residencia en Malta. Después, uno de los cónyuges regresa a Suecia e insta el divorcio ante un tribunal sueco. Según la actual legislación de Suecia, ese cónyuge conseguiría el divorcio al aplicarse el Derecho sueco. Sin embargo, con arreglo a esta propuesta se aplicaría el Derecho de Malta. Esto significaría que no les sería posible divorciarse, ya que el divorcio está prohibido no solo en Malta, sino en otros países europeos. En consecuencia, muchos ciudadanos suecos perderían tanto la custodia de sus hijos como el derecho a la mitad del patrimonio común de la pareja. En opinión de la Lista de Junio, esto es totalmente inaceptable. La legislación en este campo es expresión de los valores religiosos y sociales de la nación, y la UE no debe pisotear esos valores. Como de costumbre, descubrimos que la subsidiariedad y el pluralismo existen en los grandes discursos, pero en la realidad hay una torpe deriva hacia la armonización.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-129" speaker_id="28148" name="Françoise Castex" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">He votado a favor del informe Gomes sobre las mujeres en la política internacional.</p>
      <p sl="fr">La voluntad política demostrada en la Cumbre de Pekín en 1995 y los convenios internacionales vigentes han permitido, en efecto, sensibilizar a la opinión pública y a los responsables de la toma de decisiones en torno a la cuestión de la igualdad en todos los niveles de la sociedad. No obstante, estas declaraciones no han resuelto de forma concreta los obstáculos de índole no jurídica que siguen obstaculizando la plena participación de las mujeres en la vida pública. Es necesario que los Estados miembros adopten medidas encaminadas a conciliar la vida social, profesional y familiar en línea con las conclusiones del Consejo Europeo de Barcelona y de la Estrategia de Lisboa.</p>
      <p sl="fr">Apoyo la creación de un Instituto Europeo de Igualdad de Género a fin de paliar la escasa presencia de mujeres en la política y promover una mayor representación de las mujeres en la política internacional.</p>
      <p sl="fr">Es urgente, pues, abrir nuevas vías para que las mujeres tengan una mayor participación en las cuestiones de paz y seguridad, en particular a través de nombramientos más paritarios en la Organización de las Naciones Unidas o en las delegaciones exteriores de la Unión Europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-130" speaker_id="1289" name="Proinsias de Rossa" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="en">La Estrategia de Lisboa situó las políticas económicas sensibles a las cuestiones de género en el centro de la estrategia de crecimiento y competitividad, pero la plena participación de las mujeres en la política constituye un requisito esencial para llevar a cabo tales políticas económicas sensibles a las cuestiones de género.</p>
      <p sl="en">La Conferencia de Pekín de 1995 marcó un hito al hacer avanzar la agenda de la igualdad de género. Sin embargo, según la Unión Interparlamentaria, de los 43 961 diputados que existen en todo el mundo, solo un 16,4 % son mujeres. El porcentaje de mujeres elegidas al Parlamento Europeo oscila entre el 58 % y el 0 %, con una media ligeramente superior al 30 %. El porcentaje de mujeres elegidas a los Parlamentos nacionales de los Estados miembros oscila entre el 45 % y el 9 %.</p>
      <p sl="en">Esto marca un déficit democrático fundamental tanto a escala europea como en el contexto internacional más amplio.</p>
      <p sl="en">Pido a los Estados miembros que revisen su legislación nacional para promover la paridad y una auténtica democracia en la esfera política, que revisen su Constitución, la legislación y la práctica, que consagren la igualdad de género como principio fundamental en sus Constituciones y tomen medidas para asegurar la conciliación de la vida social, familiar y profesional, en línea con las conclusiones del Consejo Europeo de Barcelona y la Estrategia de Lisboa, creando así un entorno favorable a la plena participación de la mujer en la política.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-131" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Aunque este informe trata de las mujeres en la política internacional y aborda un problema real, no debería eludir las limitaciones que impiden a las mujeres desempeñar un papel efectivo en la vida política y social. El texto no hace referencia alguna a los motivos económicos y sociales que limitan la participación de las mujeres. Por ejemplo, hace referencia a la desigualdad salarial y a la necesidad de compartir las responsabilidades domésticas con los hombres, pero no menciona las dificultades reales, en especial las condiciones laborales, la sobreexplotación, los salarios bajos, la inseguridad laboral, el trabajo a tiempo parcial y la falta de equipamientos sociales a un precio asequible.</p>
      <p sl="pt">La manera en que aborda el tema ignora las diferencias de clase, y solo incluye lo que sucede en la clase dominante. Por consiguiente, no se hace referencia expresa a las políticas económicas, sociales y de empleo. Por ello, en las medidas presentadas, el informe propone continuamente algo que considero inaceptable: un sistema de cuotas obligatorias con sanciones para los partidos, al tiempo que pasa por alto el hecho de que los problemas y las limitaciones que existen incluyen, por ejemplo, las condiciones económicas y sociales existentes y los propios sistemas electorales.</p>
      <p sl="pt">Por ejemplo, en Portugal, el Partido Socialista ha aprobado el sistema de cuotas, pero está preparando dejar de lado el actual sistema electoral, lo cual en la práctica puede provocar que se elijan menos mujeres.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-132" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">La participación de las mujeres en la política internacional (así como en la política nacional, la economía y las artes) es señal de unas sociedades desarrolladas y bien equilibradas. Un mundo solo de hombres es peor que un mundo de hombres y mujeres. Pero ello no significa que el hecho de que una mujer sea elegida, o que un Gobierno se componga de tantas mujeres como hombres, sea por sí solo motivo de satisfacción. Las mujeres no son solo mujeres, en contra de lo que parecen creer algunos defensores de las cuotas y de la paridad.</p>
      <p sl="pt">Afortunadamente, el valor de cada una de estas mujeres reside en lo que piensa, hace, apoya y representa. Por ello no creo que sea razonable aplaudir simplemente la elección de cualquier mujer, sea quien sea. De modo similar, no creo que pueda lograrse el efecto deseado por medio de cuotas e imponiendo la paridad. El equilibrio ha de ser un resultado, no un gesto. Puedo hablar libremente sobre este tema, porque el Centro Democrático y Social (CDS) es el único partido en el que una mujer desempeña el cargo de líder parlamentario, ministro de justicia o secretario-general. Sin embargo, estas mujeres se merecen mi reconocimiento, no por razones simbólicas, sino por sus méritos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-133" speaker_id="4340" name="Margie Sudre" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">En Alemania, Liberia y Chile, o mas recientemente en el Congreso de los Estados Unidos, se ha aplaudido mucho el nombramiento de mujeres para ocupar puestos clave. Me sumo gustosamente a esos aplausos, deseando que, un día, estos éxitos femeninos no tengan ya un valor simbólico y se conviertan en un hecho citidiano.</p>
      <p sl="fr">Ya no basta, para una mujer política, centrar su discurso mediático en el machismo real o supuesto de sus adversarios, como revela el triste «ejemplo» de la campaña interna del Partido Socialista francés para la investidura presidencial.</p>
      <p sl="fr">Tenemos que demostrar más responsabilidad que reivindicación, pues la igualdad en la representación de los géneros es ahora una lógica admitida. La delegación de la UMP en el Parlamento Europeo, que cuenta con nueve mujeres y ocho hombres, marca la tendencia es a este respecto.</p>
      <p sl="fr">Espero que se apoye la vocación y la motivación de una nueva generación de mujeres para participar en la política. Pero más que producir constantemente normativas puntillosas y a veces demasiado radicales para promover a las mujeres, debemos confiar en su capacidad para imponerse y defender sus convicciones en todos los niveles –local, nacional o europeo– como mujeres, sin duda, pero también como representantes elegidas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-135" speaker_id="28183" name="Patrick Gaubert" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Quiero felicitar a la señora Bauer por este excelente informe. Su aprobación por unanimidad en la Comisión de Libertades Civiles, Justicia y Asuntos de Interior atestigua su gran calidad.</p>
      <p sl="fr">El informe señala oportunamente que el tráfico internacional de seres humanos afecta cada año a un total de 600 000 a 800 000 hombres, mujeres y niños. En torno al 80 % de esas víctimas son mujeres, y el 50 % niñas menores de edad. La mayoría de las víctimas de este tráfico son explotadas sexualmente con fines lucrativos.</p>
      <p sl="fr">Para hacer frente al aumento de este tráfico y su creciente carácter internacional, el informe propone una serie de medidas integradas a escala europea que a mi juicio están a la altura de los retos que plantea esta lacra. Sobre todo, subraya la voluntad de la UE de seguir un enfoque centrado en los derechos humanos y en las víctimas, que me parece crucial.</p>
      <p sl="fr">Por estas razones y porque la lucha por el respeto de la dignidad humana merece todo nuestro apoyo, he votado a favor de este texto, que propone la aprobación de una recomendación del Parlamento Europeo al Consejo sobre la lucha contra la trata de seres humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-136" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Curiosamente, este informe se afana en hacer una distinción clara entre el tráfico de seres humanos y la inmigración ilegal. Sin embargo, en muchos casos son indiscutiblemente similares, ya que la inmigración ilegal se ha convertido en objeto de un auténtico tráfico de seres humanos, el más odioso de los cuales es el realizado con fines de explotación sexual.</p>
      <p sl="fr">Pero, ¿quiénes son los verdaderos culpables? Sin duda, son los contrabandistas, los traficantes de drogas, los proxenetas y otros esclavistas que se aprovechan de un territorio europeo sin controles en las fronteras interiores y totalmente permeable a los flujos migratorios. Pero son también los dirigentes nacionales y europeos, que no toman medidas en serio para combatir la entrada ilegal, la inmigración masiva, los falsos matrimonios o, peor aún, que aplican una política abiertamente «inmigracionista».</p>
      <p sl="fr">Sancionar más severamente a los contrabandistas, desmantelar las mafias y programar nuevas cooperaciones entre Estados son, sin duda, objetivos que hay que alcanzar. Pero el efecto placebo no durará mucho, ya que la dificultad real –la ausencia de controles en las fronteras interiores de la Unión Europea– subsiste. Si no reconsideramos la libre circulación de personas que no sean nacionales de la UE, ese verdadero dogma preconizado por Bruselas, la inmigración clandestina seguirá desarrollándose irresistiblemente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-137" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin y Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">El Convenio del Consejo de Europa sobre la lucha contra la trata de seres humanos ya ha sido firmado por 30 países. El Convenio ha sido ratificado por Moldova y Rumanía, entre otros, y en Suecia se está trabajando en la ratificación. El Convenio se aplica a todas las formas de tráfico de seres humanos al margen de si es nacional o internacional o si está vinculado con el crimen organizado. El Convenio complementa, de este modo, las disposiciones de la Convención de las Naciones Unidas contra el Crimen Organizado Internacional</p>
      <p sl="sv">La Lista de Junio cree que la UE debería respetar los acuerdos nacionales e internacionales ya firmados por sus Estados miembros. En nuestra opinión, los Parlamentos democráticamente elegidos de los respectivos países son los que han de firmar tratados vinculantes. Apoyamos la lucha contra la trata de seres humanos y felicitamos a los Gobiernos de Rumanía y Moldova por su valor al haber ratificado este Convenio tan importante. Por ello no consideramos necesario que se pida a la UE que lo ratifique. Las naciones soberanas de Europa ya han iniciado la lucha por sí mismas, sin interferencias de órganos supranacionales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-138" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">En conjunto, consideramos positivo el informe, aunque lamentamos que hayan sido aprobadas algunas enmiendas propuestas que no contribuyen a hacer más eficaz la lucha contra la trata de seres humanos, sobre todo de mujeres.</p>
      <p sl="pt">Consideramos negativo que se hayan eliminado los apartados que se referían a la necesidad de «criminalizar la compra del cuerpo de otra persona con fines sexuales», con el objetivo de reducir el tráfico con fines sexuales. Como demuestran muchos estudios, prohibir la explotación de la prostitución disminuye considerablemente el crimen organizado y el tráfico, sobre todo de mujeres y menores.</p>
      <p sl="pt">Sin embargo, el informe ha mantenido algunos puntos positivos, como la necesidad de imponer sanciones muy duras a las empresas que utilizan mano de obra barata suministrada a través del tráfico de seres humanos, o la necesidad de que los Estados miembros acepten la responsabilidad para con las víctimas del tráfico de seres humanos, además de la lucha eficaz contra el blanqueo de capital procedente del tráfico de seres humanos.</p>
      <p sl="pt">Aun así, el informe podría haber ido más lejos en lo que respecta a combatir el problema desde la fuente, a través de una política de cooperación con los países de origen, incluido el apoyo de proyectos de desarrollo económico y social, reduciendo así las principales causas del tráfico que son la pobreza, el desempleo y la exclusión social.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-139" speaker_id="2057" name="Carl Lang" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Este informe logra la asombrosa hazaña de efectuar una distinción ilusoria entre la trata de seres humanos y la inmigración ilegal. Ahora bien, desde los desastrosos Acuerdos de Schengen, firmados en 1985 para suprimir los controles en las fronteras interiores de la Unión Europea, estos dos fenómenos, que nadie duda que están íntimamente ligados, se han desarrollado de forma exponencial.</p>
      <p sl="fr">Desde que Europa se encarga, en nombre de los Estados miembros, de crear un «espacio de libertad, seguridad y justicia», las mafias, los proxenetas y las bandas organizadas de contrabandistas obtienen beneficios como nunca antes. Esas redes se multiplican y prosperan, explotando a cada vez más seres humanos.</p>
      <p sl="fr">Para encontrar una solución a estos dramas humanos, la Comisión y el Parlamento nos proponen organizar diálogos políticos entre Estados y enésimos programas y planes de cooperación. ¿Para qué? Es hora de atajar las verdaderas causas del tráfico de seres humanos y de la inmigración clandestina: la ausencia de fronteras seguras y protegidas en Europa. Pero lo cierto es que es imposible para nosotros, los eurócratas, poner en duda la sacrosanta norma de la libre circulación de personas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-140" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">La trata de seres humanos es una versión moderna de la trata de esclavos, pero en algunos sentidos es peor. En este caso, la miseria hace que las víctimas paguen para que se trafique con ellas, y las autoridades, a menudo con las mejores intenciones humanitarias, pueden adoptar políticas que estimulan el tráfico y promueven el negocio de los traficantes.</p>
      <p sl="pt">En este ámbito, como sucede a menudo, hemos de ser estrictos si queremos ser justos. Esto significa ser estrictos con los que ofrecen trabajo, estrictos con los que llegan, estrictos con los que se quedan y, sobre todo, estrictos y rigurosos al aplicar la ley. Cerrar nuestros ojos a la inmigración ilegal equivale a ser cómplices del tráfico de seres humanos.</p>
      <p sl="pt">Por ello creo que deberíamos reconocer sin dudarlo las ventajas de la inmigración legal y, dado que la falta de mano dura en la lucha contra la inmigración ilegal no hace más que estimular las redes que trafican con seres humanos, hemos de mantenernos firmes en la defensa de la legalidad. Sin embargo, no basta con concentrarse en la legislación sobre la inmigración. Un enfoque eficaz –y humano– exige que intentemos promover el éxito económico y el desarrollo de que gozamos en los países de origen de los migrantes. Esta es la dirección que hemos de seguir juntos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-141" speaker_id="28211" name="Lydia Schenardi" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Las cifras y estimaciones sobre la trata de seres humanos son pavorosas. El informe de la señora Bauer habla de 600 000 a 800 000 hombres, mujeres y niños que son objeto del tráfico internacional cada año. Se trata de una forma de explotación que comprende, como mínimo, no solo la prostitución, sino también el trabajo o servicios forzados, la esclavitud o incluso la extracción de órganos.</p>
      <p sl="fr">Pero lo que no nos dice el informe es que esos dramas humanos no cesan de aumentar, y ello desde los destructivos Acuerdos de Schengen firmados en 1985, por los que se suprimieron las fronteras interiores.</p>
      <p sl="fr">La idea europea del paraíso, «el espacio de seguridad, libertad y justicia» universalmente esperado y deseado por todos, no existe en ninguno de los Estados miembros y, peor aún, resulta ser peligroso y propiciar el desarrollo de todo tipo de bandas y delincuentes organizados.</p>
      <p sl="fr">Mientras nuestros ediles nacionales y europeos se nieguen a ver que el origen del aumento de estos tráficos internacionales se debe a la permeabilidad de las fronteras y que todas las políticas de lucha contra la trata de seres humanos y la inmigración ilegal pasan por el restablecimiento inmediato de los controles en las fronteras en Europa, los programas y los planes que se sucedan serán peores que inútiles.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-143" speaker_id="4466" name="Ilda Figueiredo" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Este informe sobre una comunicación muy controvertida de la Comisión ha acabado por consagrar algunos de los aspectos más negativos de los métodos, especialmente la propaganda, que se están desarrollando para volver a poner sobre el tapete el proyecto de la llamada Constitución Europea.</p>
      <p sl="pt">Después de la derrota que sufrió la elite dirigente europea en los referendos sobre el proyecto de Tratado Constitucional en Francia y en los Países Bajos, ahora queremos seguir como antes sin más percances invirtiendo todo lo posible en una campaña de propaganda, transformando una necesaria política democrática de comunicación en una verdadera campaña de propaganda al servicio de los intereses de la clase dominante.</p>
      <p sl="pt">Aunque el informe también abarca otros temas menos controvertidos, como los programas sectoriales dirigidos a los jóvenes en la educación y el llamamiento para intensificar los debates parlamentarios y otros debates, la verdad es que su línea general dominante es la propaganda, sobre todo en torno al salto cualitativo que quieren lograr con la llamada Constitución Europea. De ahí que votemos en contra.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-144" speaker_id="1164" name="Bruno Gollnisch" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">La finalidad de la política europea de comunicación es expresamente «contrarrestar el efecto producido por el rechazo de la Constitución [ …] y frenar el aumento general del euroescepticismo».</p>
      <p sl="fr">¿Qué está en juego, según ustedes? La información sobre Europa, truncada, deformada, instrumentalizada por los medios de comunicación o las clases políticas nacionales. ¿Cuál es la solución? Una propaganda machacona sobre los beneficios de la Unión Europea organizada por una «Propaganda Staffel» bruselense. ¿Quién es el objetivo? Los ciudadanos, cuyo euroescepticismo es directamente proporcional a su ignorancia del paraíso creado para ellos en Bruselas y que hay que convertir en ciega admiración y apoyo incondicional.</p>
      <p sl="fr">¿De quién se burlan? Ustedes no han escuchado, no han entendido nada. Precisamente porque se informaron, y se informaron en la fuente, leyendo el texto, los ciudadanos franceses y neerlandeses rechazaron masivamente la Constitución. Precisamente porque viven a diario los desastres económicos y sociales de su política, son euroescépticos. Precisamente porque, por una vez, se les pidió directamente su opinión, se interesaron por Europa.</p>
      <p sl="fr">Y precisamente porque tienen ustedes un miedo profundo al pueblo prefieren el lavado de cerebro a la consulta directa a esos ciudadanos a los que en el fondo consideran unos idiotas. Ellos piensan exactamente lo mismo de ustedes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-145" speaker_id="photo_generic" name="Hélène Goudin y Nils Lundgren" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sv">La política de comunicación de la UE no ha de ser un intento de vender unos Estados Unidos de Europa a los ciudadanos. Las instituciones de la UE solo deberían publicar informes precisos y objetivos de sus actividades y ofrecer información sobre cosas como los proyectos de intercambio que se ofrecen en la educación superior.</p>
      <p sl="sv">No es el caso, como parece asumirse, que cuantos más conocimientos tenga un determinado votante, más partidario será de la construcción de un Superestado de la UE. Lo que piensa la gente sobre la colaboración intergubernamental o el supranacionalismo como formas de cooperación dentro de la UE se basa en valores y no en conocimientos de hecho.</p>
      <p sl="sv">Además, no creemos que Bruselas deba organizar iniciativas de arriba abajo y aportar financiación para permitir que los partidos de la UE entablen un diálogo con sus votantes sobre cuestiones comunitarias. El interés político por las cuestiones comunitarias ha de construirse desde abajo a través de las organizaciones y los partidos políticos.</p>
      <p sl="sv">Asimismo en el informe se señala que la comunicación ha de basarse en iniciativas promovidas a través de canales de comunicación popular como programas culturales (como a través de la concesión de premios literarios y cinematográficos), acontecimientos deportivos y cosas por el estilo. Nuestro punto de vista es que semejantes métodos de marketing de la UE destilan desdén por los europeos. No es así como la UE debería informar a la gente de su existencia y de lo que hace.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-146" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="pt">Aunque en esencia estoy de acuerdo con las posiciones y las preocupaciones de la Comisión en relación con la política de comunicación, sobre todo con respecto a la necesidad de ser transparente y de acercarse a los ciudadanos, entiendo que debería quedar muy claro que una política de comunicación no es un fin en sí mismo, sino un medio. Y así debe ser entendida. La ilusión de que todo es comunicación y que la comunicación lo es todo puede llevarnos a una sociedad desprovista de significado en la que lo único importante es la existencia de un mensaje y en la que se invierte poco en su contenido.</p>
      <p sl="pt">Desde mi punto de vista, esto significa que la clave de una política de comunicación lograda de la UE reside en la capacidad de la Unión para ser visiblemente útil para los ciudadanos de los Estados miembros. Y subrayo útil y visiblemente. Es aquí donde las dos cuestiones –sustancia y comunicación– entran en juego. La UE tiene que promover una reforma política que estimule el desarrollo económico, la seguridad, el orden internacional y la esperanza. Esta es la sustancia. En lo que respecta a la comunicación, si la sustancia es buena, es un arte, pero es solo parte de la historia, y no la parte más importante. Además, ahora mismo, no ha de confundirse con propaganda. Estoy de acuerdo con lo primero, no con lo segundo.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem18" title="8. Correcciones e intenciones de voto: véase el Acta"/>
  <section id="creitem19" title="9. Aprobación del Acta de la sesión anterior: véase el Acta"/>
  <section id="creitem20" title="10. Orden del día del próximo período parcial de sesiones: véase el Acta"/>
  <section id="creitem21" title="11. Famagusta / Varosha (debate)">
    <intervention id="4-153" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate de la pregunta formulada por el señor Libicki, en nombre de la Comisión de Peticiones, sobre la respuesta oral relativa a la incorporación de la devolución de Varosha a sus legítimos habitantes en las medidas generales previstas para poner fin al aislamiento de la comunidad turcochipriota (O-0106/2006 -B6-0446/2006).</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-154" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="pl">Señor Presidente, hemos esperado mucho tiempo a que la pregunta oral sobre Varosha, en la zona de Famagusta, se incluya en el orden del día del Parlamento Europeo. Resulta que es la segunda vez hoy que debatimos cuestiones relacionadas con la Comisión de Peticiones. Esta mañana, nuestra comisión presentó su informe sobre el informe del Defensor del Pueblo Europeo.</p>
      <p sl="pl">Me complace mucho que, aunque hayamos esperado mucho para debatirlas, estas cuestiones hayan sido planteadas el mismo día. Y dado que describimos la Comisión de Peticiones como un órgano que pretende acercar las instituciones de la Unión Europea a los ciudadanos, nos satisface mucho poder debatir hoy una petición tan importante. Asimismo me complace mucho que algunos de los autores de la petición se encuentren aquí en la Cámara, y estén sentados en la galería. Es un placer dar la bienvenida al señor Afxentiou y al señor Christofidis que, como he dicho, son dos de los autores de la petición y están escuchando el debate de hoy.</p>
      <p sl="pl">Señor Presidente, la decisión de presentar una pregunta oral fue tomada por nuestra comisión en su reunión del 14 de julio de 2005. Los autores de la petición, incluidos los aquí presentes, también estuvieron asistieron a dicha reunión. Representan a una organización que es muy importante en Chipre, y que se llama Movimiento de Refugiados de Famagusta. Este movimiento fue creado en 1976 por los habitantes desplazados de Famagusta. Por desgracia, el Parlamento Europeo aplazó el debate en varias ocasiones. Ello produjo importantes retrasos en la organización del debate de hoy. Mientras tanto, todo el problema ha adquirido aún más urgencia.</p>
      <p sl="pl">Los autores de la petición recalcan que han pasado 30 años desde que Famagusta fuera ocupada por el ejército turco y se cerrara la parte de la ciudad conocida como Varosha. Cuando presentaron sus problemas y su petición durante la reunión de nuestra comisión, los autores de la petición señalaron que Varosha, que se ha convertido en una auténtica ciudad fantasma, está provocando una gran escisión entre los habitantes desplazados y sus descendientes. Es un obstáculo para la revitalización económica general de la ciudad y no hace nada para promover un mejor entendimiento entre las comunidades de Chipre.</p>
      <p sl="pl">Los autores de la petición proponen en concreto que Varosha sea devuelta a sus habitantes originales, en virtud de los reglamentos que ha de adoptar la comunidad internacional, y en particular la Unión Europea. Los autores de la petición declaran su apoyo para los intentos de ayudar a los turcochipriotas que, desde un punto de vista jurídico y social, forman parte integral de Chipre. Asimismo expresan su preocupación en relación con los reglamentos que se han aplicado y que favorecen a la comunidad turcochipriota. Su preocupación tiene que ver con el hecho de que estas medidas provocan el aislamiento y la disociación de la estrategia subyacente que tiene por objeto reunificar Chipre.</p>
      <p sl="pl">Los autores de la petición recalcan que, aunque este objetivo está contenido en la declaración de motivos del reglamento del Consejo, por el que se crea un instrumento de ayuda económica para impulsar el desarrollo económico de la comunidad turcochipriota, este paquete pretende facilitar la reunificación de Chipre apoyando el desarrollo económico y social, concentrándose especialmente en la integración económica.</p>
      <p sl="pl">No ha habido ninguna política coherente para alcanzar estos objetivos. Por su parte, los autores de la petición proponen, en primer lugar, medidas para facilitar la promoción del comercio y del turismo, que podrían incrementar la prosperidad de la comunidad y mejorar su situación económica, así como utilizar plenamente el potencial del puerto de Famagusta, que supondría la regeneración de toda la región circundante.</p>
      <p sl="pl">Los autores de la petición también proponen que parte de la financiación de la Unión Europea destinada a ofrecer apoyo a los turcochipriotas se pague a través de un fondo especial gestionado por una organización no gubernamental, en la que ambas comunidades sean partes interesadas por igual, bajo los auspicios de la Unión Europea y la supervisión de la Comisión Europea. Asimismo proponen que estos fondos se destinen a la renovación, modernización y uso del puerto de Famagusta.</p>
      <p sl="pl">La Comisión de Peticiones, en nombre de los autores, ha formulado una pregunta a la Comisión Europea en el sentido de qué instrumentos pretende utilizar la Comisión para garantizar que se resuelvan las cuestiones planteadas por los autores de la petición.</p>
      <p sl="pl">El 27 de febrero de 2006, el Consejo de Asuntos Generales decidió pedir a la Comisión que emprendiera nuevos esfuerzos en el ámbito del comercio directo en beneficio de las comunidades turcochipriotas, sobre la base de las negociaciones que tuvieron lugar durante la Presidencia luxemburguesa, cuando se planteó la cuestión de la zona cerrada de Varosha, junto con cuestiones relacionadas con el libre comercio. Al mismo tiempo, se dijo que esta parte de Famagusta, Varosha, no está siendo utilizada en estos momentos. Se trata de una situación increíblemente dolorosa para los habitantes desplazados y sus descendientes. Asimismo dificulta la regeneración económica de la ciudad y no hace nada por fomentar la confianza entre las comunidades chipriotas. ¿Qué acción pretende tomar entontes la Comisión en relación con la decisión antes mencionada, para garantizar que la zona cerrada de Famagusta pueda serle devuelta a sus legítimos habitantes?</p>
      <p sl="pl">Señor Presidente, esta Cámara ha debatido en numerosas ocasiones asuntos relacionados con Chipre, Turquía y los problemas ocasionados por la agresión turca contra Chipre. Esta petición y la pregunta oral resultante, aborda este mismo problema, que es una cuestión fundamental para esa parte de Europa, y que tiene consecuencias para toda la Unión Europea. Por ello agradecería mucho, no solo que se me diera una respuesta sobre esta cuestión, sino también que se pusieran en práctica las propuestas presentadas por diversos órganos europeos, así como las exigencias de los autores de la petición.</p>
      <p sl="pl">La cuestión es importante, dado que la solución servirá para que la sociedad turca, griega y chipriota en general vean lo eficaces que son los órganos europeos a la hora de resolver problemas relacionados con las esperanzas de los ciudadanos europeos.</p>
      <p sl="pl">Señor Presidente, señor Comisario, les ruego me den una respuesta y espero que esta respuesta satisfaga a los autores de las peticiones, así como a la Comisión de Peticiones y al Parlamento Europeo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-155" speaker_id="photo_generic" name="Olli Rehn" is_mep="True" mode="spoken" role="miembro de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, quiero empezar dando las gracias al señor Libicki y a la Comisión de Peticiones por formular esta pregunta. Tengo amigos personales que conozco desde hace mucho tiempo que son refugiados de Varosha y, por lo tanto, conozco la importancia del tema no solo por mi cartera, sino también por mis contactos personales.</p>
      <p sl="en">Las Naciones Unidas tienen la responsabilidad y competencias para buscar una solución global de la cuestión de Chipre. La Comisión apoya a las Naciones Unidas en esos esfuerzos y alienta a las partes afectadas a que reanuden las conversaciones sobre dicha solución.</p>
      <p sl="en">La devolución de Varosha a sus legítimos habitantes es uno de los elementos clave del proceso dirigido por las Naciones Unidas. Si las partes lo aceptan, la devolución de Varosha deberá tener lugar bajo los auspicios de las Naciones Unidas.</p>
      <p sl="en">El Plan Annan preveía una pronta devolución de Varosha a sus habitantes legítimos. Pero el plan, apoyado por las Naciones Unidas y la Unión Europea, fracasó en 2004.</p>
      <p sl="en">La devolución de Varosha es una cuestión independiente de la apertura del comercio directo entre la comunidad turcochipriota y el resto de la Unión Europea. El comercio directo es competencia de la UE. En julio de 2004, la Comisión propuso un proyecto de reglamento al respecto.</p>
      <p sl="en">Las sucesivas Presidencias de la UE, en su intento de conseguir en el Consejo un consenso sobre el reglamento relativo al comercio directo, han investigado posibles soluciones, pero sin éxito por el momento. La Presidencia finlandesa está realizando un esfuerzo diplomático considerable por desbloquear el punto muerto actual y la Comisión apoya plenamente a la Presidencia en sus esfuerzos. La fórmula finlandesa crearía una situación en la que verdaderamente ambas comunidades y todas las partes afectadas saldrían ganando. Sería una importante medida que inspiraría confianza para una solución global, lo que significaría también una perspectiva de devolución de Varosha. Crear una situación en la que todos salgan ganando ha sido la esencia de la integración europea desde la época de Robert Schuman y Konrad Adenauer, que unieron Francia y Alemania justo cinco años después de que se librara en su territorio la más amarga y devastadora guerra sobre la Tierra.</p>
      <p sl="en">En los últimos 42 años se ha hablado mucho de «líneas rojas» y «chantaje» en la zona oriental del Mediterráneo. Es un discurso premoderno en la Europa posmoderna de hoy. Ya es hora de cambiar las líneas rojas por la construcción de puentes y plantear las cosas de modo que todo el mundo salga ganando, porque eso es precisamente lo que distingue a la Unión Europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-156" speaker_id="23730" name="Panayiotis Demetriou" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="en">Señor Presidente, la cuestión de Famagusta es principalmente una cuestión humanitaria. En eso se basaba precisamente la petición que el movimiento de refugiados de Famagusta presentó a la Comisión de Peticiones.</p>
      <p sl="en">Durante 32 años, más de 30 000 personas han soñado día y noche en volver a su hogar. Treinta y dos años es demasiado tiempo. La bella ciudad de Famagusta sigue deshabitada. Es una ciudad fantasma. Turquía insiste cínicamente en conservarla como instrumento de negociación. Por supuesto, la cuestión que plantean los habitantes de Famagusta es qué está haciendo la comunidad internacional, y qué está haciendo la Unión Europea para ayudarles a volver a sus hogares. El Comisario ha dicho que todo el mundo lo está intentando. Pero la cuestión es muy sencilla. Hay una ciudad vacía que debe entregarse a sus legítimos habitantes. Turquía puede utilizar otros instrumentos de negociación.</p>
      <p sl="en">No estamos enviando a Turquía el mensaje correcto sobre lo que debería hacer. Las deliberaciones sobre Famagusta son el primer gran paso hacia una solución adecuada al problema de Chipre basado en las resoluciones de las Naciones Europeas y los valores europeos. Turquía debe dar el paso ahora, en beneficio de la justicia, en beneficio de Turquía y en beneficio de los grecochipriotas y los turcochipriotas, como ha dicho el señor Libicki.</p>
      <p sl="en">El desesperado llamamiento de esos refugiados de Famagusta que aún siguen vivos es: «Ayúdennos a volver a casa». Ayudémosles, señor Comisario. Ahora es el momento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-157" speaker_id="28575" name="Maria Matsouka" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="el">Señor Presidente, Señorías, la mayoría de nosotros tenemos la suerte de gozar de pequeños lujos, como por ejemplo vivir en nuestra propia casa, en un vecindario lleno de conocidos y amigos. Sin embargo, el debate de hoy trata de los esfuerzos de algunas personas que pertenecen a la gran familia europea por poder recuperar justo lo que consideramos razonable en nuestra vida cotidiana.</p>
      <p sl="el">El movimiento de refugiados de Famagusta está integrado por ciudadanos desplazados de una ciudad que durante 32 años ha sido una ciudad fantasma. Por supuesto, estas personas han logrado reconstruir sus vidas en Chipre. Sin embargo, piensen lo que significa saber que tu primera casa o la casa de tus padres está abandonada y permanece inaccesible a algunos kilómetros de distancia por razones ajenas a ti.</p>
      <p sl="el">La devolución de la ciudad de Famagusta a sus legítimos habitantes en la comunidad grecochipriota y turcochipriota tendrá muchas ventajas económicas y sociales. Famagusta era un popular destino turístico. Su reconstrucción puede devolverle su antigua gloria, y al mismo tiempo crear un enorme potencial para el comercio, haciendo uso de su puerto, que puede reabrirse tal como se solicitó, utilizando las últimas tecnologías a fin de aprovecharlo al máximo. Si la ciudad es devuelta a sus residentes de una manera que salvaguarde el estrechamiento de lazos entre las dos comunidades, con garantías de la comunidad internacional y, por supuesto, la Unión Europea durante el periodo de reconstrucción y desarrollo, se desarrollarán lazos razonables entre las dos comunidades. Si se crea un entorno de seguridad, certidumbre y confianza para el desarrollo económico y la cooperación, mientras se desarrolla la cooperación en el empleo y la economía, los lazos sociales también se desarrollarán.</p>
      <p sl="el">Por último, es preciso que la ciudad desarrolle su propio impulso, un impulso que hará las veces de ejemplo y precursor. En vista de que la petición proviene de residentes de la propia ciudad y sabiendo los buenos lazos que hay entre las personas de ambos lados, me pregunto si tenemos el derecho a negarnos, si tenemos el derecho de no ayudar. No obstante, esta oportunidad no debería convertirse en una ocasión para reventar los esfuerzos de progreso en Chipre. Todos tendremos nuestras responsabilidades, responsabilidades para con las personas así como para con la posteridad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-158" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="en">Señor Presidente, la retención de rehenes por parte de los terroristas y la posterior exigencia de un rescate se ha convertido en un hecho bastante habitual en los últimos años. Es un acto despreciable de una perversión criminal satánica, amplia y universalmente condenado por todas aquellas personas que tengan un mínimo de sentido común. Igualmente, la toma de una ciudad como rehén por parte de un país que ha invadido a otro y el posterior uso de esa ciudad para obtener ventajas políticas mediante el chantaje es un caso de barbarie psicópata de una magnitud inmensa y totalmente incomprensible. Eso es lo que ha ocurrido en el caso de Famagusta.</p>
      <p sl="en">Hasta 1974, Famagusta era una ciudad próspera, llena de vida y vigor, con una rica historia que se remonta a miles de años atrás, rodeada de naranjos y limoneros en flor, en una costa de arena dorada. Era una ciudad de una belleza envidiable. Famagusta solía considerarse la joya del Mediterráneo oriental. Sus habitantes, amantes de la paz, se dedicaban a sus quehaceres diarios, trabajando duramente por el progreso y la prosperidad. Pero en el verano de 1974 todos sus sueños se hicieron añicos.</p>
      <p sl="en">Después de fuertes bombardeos aéreos reiterados y catastróficos, la ciudad fue tomada por hordas de soldados turcos, con tanques y vehículos blindados, que sembraron la muerte y la destrucción a su paso. En medio del horror, los habitantes huyeron, en un intento desesperado de salvar la vida de sus seres queridos y llevándose con ellos lo estrictamente necesario para sobrevivir. La mayoría encontraron refugio en una zona alta a pocos kilómetros al sur de la ciudad, donde vivieron en campos de refugiados provisionales, y desde donde veían cómo los soldados turcos saqueaban sus casas.</p>
      <p sl="en">Aparte de muebles y otros enseres personales, los invasores se llevaron puertas, ventanas, tuberías, tejas y todo lo que encontraron. Después vallaron toda la ciudad, la declararon zona militar y pusieron guardias a su alrededor. Y las cosas siguen así, hoy, 33 años después. Cada vez que un habitante, llevado por la desesperación de la añoranza, ha intentado acercarse a su ciudad vallada, lo han matado a tiros allí mismo o ha sido arrestado por los soldados turcos y juzgado por los tribunales militares turcos por haber penetrado en una zona militar de alta seguridad.</p>
      <p sl="en">La ciudad fantasma de Famagusta ha sido muchas veces el centro de atención de varias resoluciones de las Naciones Unidas, y entre los «si» y los «cuándo» y los «cómo» del ambiguo lenguaje diplomático, la gente de Famagusta ha intentado creer una y otra vez que algún día volverían a sus casas. Pero todo ha sido una ilusión, porque en el mundo real de la diplomacia política es casi siempre el fuerte quien consigue lo que quiere. En el caso de Chipre, Turquía era y sigue siendo, por mucho, el más fuerte.</p>
      <p sl="en">Precisamente cuando los refugiados de Famagusta estaban a punto de perder toda la ilusión que habían puesto en las Naciones Unidas y los Consejos de Seguridad de este mundo, surgió de repente una nueva esperanza de la mano de la adhesión de Chipre a la UE.</p>
      <p sl="en">Hombre, mujeres y niños de repente murmuraban palabras como «el acervo comunitario europeo» y «los principios y valores en que se basa la UE». Muchos incluso se convencieron de que después de la adhesión, la UE forzaría a Turquía a devolver Famagusta a sus legítimos ocupantes. Que ingenuos fueron. Poco sabían ellos que a la UE le interesa principalmente comerciar en el amplio mercado turco y no los anticuados principios de justicia y libertad. Poco sabían ellos que la UE ve en Turquía principalmente una milagrosa posibilidad de contrarrestar la amenaza de los fundamentalistas islámicos.</p>
      <p sl="en">Y así, apreciados colegas, aquí estamos hoy, hablando, hablando y hablando sobre el derecho de los habitantes de Famagusta a volver a casa. Probablemente, si Turquía se sale con la suya, seguiremos hablando durante mucho tiempo, mientras la gran UE sigue sintiéndose orgullosa de sus principios y valores, y casi todo el mundo será feliz, sobre todo el Gobierno turco, excepto los habitantes de Famagusta.</p>
      <p sl="en">Poco a poco nos acostumbraremos a su pena de tener que contemplar su ciudad, la joya del Mediterráneo oriental, morir lentamente bajo la cuidadosa vigilancia de las Naciones Unidas, el Consejo de Seguridad y ahora la UE.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-159" speaker_id="28514" name="Kyriacos Triantaphyllides" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL">
      <p sl="el">Señor Presidente, la cuestión de la devolución de la zona aislada de Famagusta a sus legítimos habitantes nunca ha formado parte del acuerdo global de la cuestión de Chipre, sobre la cual se han aprobado las resoluciones relevantes de la Naciones Unidas.</p>
      <p sl="el">La vieja desvinculación de la devolución de la ciudad del acuerdo global es un elemento al que quiero prestar atención. El segundo elemento es que la Comisión, en su último informe de progreso sobre Turquía, hizo hincapié en que la aplicación del protocolo es, en sí misma, una obligación legal que no puede vincularse con el estatuto de la comunidad turcochipriota. Por consiguiente, Turquía se equivoca al querer vincular la cuestión del cumplimiento de sus compromisos con el levantamiento del denominado aislamiento de los turcochipriotas que, de existir, se debe única y exclusivamente a la ocupación turca.</p>
      <p sl="el">Los círculos en la Unión Europea están igualmente equivocados al aceptar este vínculo. Sin embargo, si se establece este vínculo, la propuesta del Gobierno chipriota sobre el uso conjunto del puerto de Famagusta, bajo los auspicios de las Naciones Unidas y con la supervisión de la Comisión Europea, en combinación con el regreso de los legítimos habitantes de la ciudad, puede ser el punto de inflexión que ayude a superar el punto muerto totalmente indeseable al que se ha llegado. Se satisfará la demanda de Turquía de que se levante el denominado aislamiento de los turcochipriotas. Los turcochipriotas –aunque no tienen absolutamente nada que perder con la devolución de la ciudad que ha estado abandonada durante 32 años, a sus legítimos habitantes– están salvaguardando el derecho de dedicarse al comercio de exportación a través del puerto. Del mismo modo, todos los habitantes legítimos volverán a su ciudad mientras que, al mismo tiempo, los puertos y aeropuertos turcos se abrirán a los barcos y aviones chipriotas. Por último, la coexistencia de dos comunidades en Famagusta contribuirá a los esfuerzos por encontrar una solución global al problema de Chipre.</p>
      <p sl="el">Para finalizar, la devolución de Famagusta a sus legítimos habitantes es la clave para abordar las actuales dificultades de una manera que sirva a los intereses bien intencionados de todas las partes. Si todo el mundo se pone a la altura de las circunstancias y prevalece la razón, somos discretamente optimistas de que la complicación que ha surgido se abordará con éxito.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-160" speaker_id="28119" name="Kathy Sinnott" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="en">Señor Presidente, Famagusta sirve de rehén. La han calificado de ciudad fantasma; está desierta, aislada y vacía. Famagusta es una ciudad de la costa oriental de Chipre. En 1974, las tropas turcas invadieron Famagusta y desde entonces la ciudad está vallada. De momento no se utiliza y está custodiada por tropas turcas. Nadie vive allí. Cualquier persona que intente entrar es fusilada allí mismo o juzgada en tribunales militares.</p>
      <p sl="en">Famagusta solo disfrutó de su independencia durante 14 años. Durante ese tiempo, fue un beneficio indispensable para la economía chipriota. Tenía una población de 60 000 habitantes y 15 000 personas acudían allí a trabajar cada día. Tenía un puerto bullicioso. A pesar de alojar solo a un 7 % de la población de Chipre, generaba más del 10 % de la producción y del empleo industrial total de Chipre. A pesar de esas cifras y del obvio beneficio para Chipre, la ciudad ha permanecido desierta. Es evidente que no es una situación tolerable para Chipre o sus habitantes. Está claro que hay que hacer algo.</p>
      <p sl="en">Me parece increíble que la UE no exija la devolución inmediata e incondicional de Famagusta a sus habitantes que son, por cierto, ciudadanos de la UE. En cambio, toleramos esta situación extraña en que la UE y muchos Gobiernos de la UE intentan complacer todas y cada una de las obscenas demandas y deseos de Turquía. Todos sabemos que Turquía quiere unirse a la UE. Sabemos que es un país poderoso. Sin embargo, debemos preguntarnos si Turquía está preparada para unirse a la Unión Europea.</p>
      <p sl="en">Turquía está haciendo que su adhesión no cause ningún bien. Cuando entré por primera vez en esta Cámara, voté a favor de iniciar las negociaciones con Turquía. En la última votación me he abstenido. ¿Tendré que votar en contra de la adhesión de Turquía o sentiré un poco de buena voluntad respecto a Turquía dentro de poco?</p>
      <p sl="en">No puedo ver nada bueno en esta situación. Volviendo a Famagusta, sería una oportunidad excelente para que Turquía mostrara no solo a los habitantes originales de Famagusta, sino también a la UE y al resto del mundo que es una nación que desea la paz y la defiende.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-161" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="en">Señor Presidente, desde la invasión de Turquía de 1974, Chipre ha estado trágicamente dividida y la ciudad de Famagusta ha sido ocupada por las fuerzas armadas turcas.</p>
      <p sl="en">Ahora estamos empezando a ver un arreglo prometedor que surge de la Presidencia finlandesa de la UE, según el cual el norte de la isla ocupado por Turquía puede reabrirse al comercio directo a través del puerto de Famagusta, bajo supervisión estricta de la UE. A cambio, Turquía tendría que devolver la zona vallada de Varosha a sus residentes grecochipriotas originales, bajo control de las Naciones Unidas. Afortunadamente, los habitantes grecochipriotas originales pueden volver sin grandes problemas, dado que nadie necesita reubicarse porque la zona despoblada de Varosha fue sellada en 1974 y está bajo control directo de los militares turcos.</p>
      <p sl="en">La referencia a la repoblación de Varosha se incluía ya en el acuerdo de alto nivel Kyprianou-Denktas de 1979. Ya por aquel entonces se acordó que se aplicaría sin esperar el resultado de las discusiones sobre otros aspectos del problema de Chipre, y sin utilizarlo como baza en las negociaciones de otras cuestiones chipriotas.</p>
      <p sl="en">Sin duda su devolución no puede vincularse al hecho de que Turquía cumpla su firme compromiso como país candidato a ingresar en la UE de abrir sus puertos a todos los barcos chipriotas, como aceptó Turquía en el protocolo de Ankara sobre la ampliación de la unión aduanera, que debe aplicarse a todos los Estados miembros de la UE. Ello incluye a la República de Chipre, a la que ridículamente Turquía se niega a reconocer legalmente, aunque Chipre sea un Estado miembro de la UE de pleno derecho.</p>
      <p sl="en">También debe realizarse un seguimiento estricto de la Línea Verde si se va a reanudar el comercio directo con el norte, en relación con los posibles incrementos de la inmigración ilegal y del tráfico de personas, sobre todo mujeres de la Europa del Este. Además, no se puede permitir que la denominada República de Chipre del Norte actúe como santuario de delincuentes huidos de la justicia, incluidos destacados fugitivos de la justicia británica como el señor Asil Nadir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-162" speaker_id="1237" name="Mechtild Rothe" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, señor Comisario, en términos europeos es intolerable que Varosha esté en el estado en que se encuentra actualmente: una ciudad fantasma, una ciudad aislada por alambre de espino; a pesar de haber sido el hogar de unas 30 000 personas, ha estado vacía durante 32 años. Las personas que vivieron en ella pueden ver sus casas desde cierta distancia, detrás de la valla; el deseo de regresar a ellas nunca les abandonó, y creo que tienen derecho a hacerlo.</p>
      <p sl="de">Sé, señor Comisario, que nosotros en esta Cámara y usted en la Comisión no podemos resolver el problema de Chipre por nuestra cuenta. Si las cosas hubiesen salido como quería esta Cámara o la Comisión, hoy estaría en vigor una solución basada en el plan Annan, pero, por muy decepcionados que estemos por el aplastante «no» de los grecochipriotas, hemos de respetarlo y –permítame dejarlo bien claro– eso es lo que hemos hecho. No obstante, esperamos una solución pronto.</p>
      <p sl="de">Lo que realmente podría fomentar la confianza y alentar más desarrollos positivos sería que Varosha se devolviera a sus habitantes originales y que fuera gobernada por representantes de ambas comunidades, y que los chipriotas de ambas etnias vivieran juntos en Famagusta.</p>
      <p sl="de">Ha indicado usted, señor Comisario, que la Presidencia finlandesa del Consejo se está esforzando por facilitar el comercio directo entre la UE y el norte de Chipre, algo que se ha prometido durante más de dos años. Hemos dado nuestra palabra a los turcochipriotas de que ello se llevaría a cabo.</p>
      <p sl="de">Sin embargo, abrir Varosha de acuerdo con la solicitud de los peticionarios podría ayudar a la gente que ha esperado durante 32 años a regresar allí y también les permitiría coexistir de una nueva manera, una manera que abra la perspectiva de una solución global. Espero que la Presidencia finlandesa reconsidere su propuesta en este sentido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-163" speaker_id="28331" name="Jaromír Kohlíček" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Señorías, Chipre ha estado dividida durante mucho tiempo en tres partes. El tres por ciento del territorio se compone de bases del ejército británico. Ninguno de sus habitantes sabe lo que sucede allí, pero son sin duda lugares donde diversos extranjeros tienen buenos salarios.</p>
      <p sl="cs">El Consejo de Asuntos Generales pide a la Comisión que apoye el comercio directo con la comunidad turca en Chipre en relación con la apertura de Famagusta –en turco, Varosha– que actualmente está aislada. Dado que el Parlamento ha debatido el desembolso de una cantidad de dinero para desarrollar y renovar la infraestructura de la parte norte de Chipre, me gustaría preguntar: si Famagusta pertenece a la parte septentrional de la isla, ¿cuándo se iniciará el trabajo de reconstrucción utilizando los recursos antes mencionados y cuándo se abrirá a la población local? Si, por otro lado, pertenece al sur, ¿cuándo se abrirá a los habitantes locales para que empiecen a reconstruir la ciudad?</p>
      <p sl="cs">¿O acaso existe una tercera vía, señor Comisario? ¿Tal vez las unidades británicas estacionadas en la isla deberían resolver el problema?</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-164" speaker_id="2229" name="Bernd Posselt" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, después de la Segunda Guerra Mundial, el político laborista británico Ernest Bevin propuso que Estrasburgo –esta maravillosa ciudad en la cual el Parlamento Europeo tiene su única sede, y esperemos que siga siendo así en el futuro– fuera la capital de una Europa unida. Al mismo tiempo dijo que, dado que ninguna ciudad sufrió tanto a causa de la estupidez humana como Estrasburgo, era la más idónea para ser el lugar donde superar la estupidez humana.</p>
      <p sl="de">Quisiera que pronto pudiésemos decir algo parecido de Famagusta, que es el símbolo de una expulsión cruel que no solo es contraria al derecho internacional sino que constituye asimismo una violación de los derechos humanos, tan cruel como absurda; ahora bien, sin dificultad y únicamente con un simple acto de buena voluntad, podría convertirse en un símbolo de la caída del nacionalismo y la expulsión, cuyo impacto se sentiría muy lejos de Chipre.</p>
      <p sl="de">Ahora recuerdo que, en una ocasión en que me encontraba en el norte de Chipre, tenía un chofer turcochipriota que hablaba bien el griego y me dijo: «Siento profunda simpatía por mis conciudadanos de habla griega, y nuestro problema no son los grecochipriotas, sino el ejército turco y los colonos que han instalado artificialmente a este país». Son estas personas las que tienen intereses creados en mantener viva la disputa. Es por ello por lo que hemos de hacer algo al respecto. Deberíamos garantizar que los dos grupos étnicos puedan reconciliarse y que los expulsados puedan regresar a sus casas originales en Famagusta; ello enviaría un mensaje a todo el Mediterráneo, a Europa y al mundo en su conjunto, afirmando que las personas pertenecientes a diferentes grupos étnicos pueden vivir juntas en paz al amparo del Estado de Derecho.</p>
      <p sl="de">En este sentido, Chipre se convertiría en un ejemplo para muchísimos otros lugares problemáticos, y por ello agradezco que los organizadores de esta petición hayan planteado esta cuestión. Les debemos todo nuestro apoyo para que por fin consigan aquello a lo que tienen derecho y aquello que han esperado durante tanto tiempo: que Famagusta se convierta una vez más en el centro comercial y cultural floreciente que ha sido a lo largo de su historia, una historia llena de orgullo y tradiciones que, esperemos, puedan restablecerse en el futuro.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-165" speaker_id="28580" name="Panagiotis Beglitis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Señor Presidente, señor Comisario, Señorías, 32 años después de la invasión militar y de ocupación ininterrumpida, las fotografías de la zona aislada de Varosha, controlada exclusivamente por el ejército turco, son una prueba irrefutable de la tragedia de Chipre, de las violaciones del Derecho internacional y europeo y del colapso de la civilización democrática europea.</p>
      <p sl="el">La petición de los ciudadanos grecochipriotas –al igual que sus conciudadanos turcochipriotas, refugiados en su propio país– de poder regresar a sus casas y propiedades es una petición básica de respeto de los principios humanitarios. Al mismo tiempo, es una iniciativa vital para crear un clima de confianza, seguridad y reconciliación entre ambas comunidades, una iniciativa que supera la dura realidad de la partición y que ayudará en los esfuerzos por lograr el desarrollo conjunto y la coexistencia, y cerrar la brecha psicológica entre ambos lados.</p>
      <p sl="el">Si la Unión Europea trabaja con coherencia y decisión a favor de medidas de fomento de la confianza –y puede hacerlo, señor Comisario– entonces podrán crearse las condiciones necesarias para reanudar un diálogo honesto con el objetivo de encontrar una solución viable y operativa al problema de Chipre. La solución no puede dejarse exclusivamente en manos de los líderes y de su voluntad política. Está estrechamente vinculada a la comunidad y los ciudadanos, así como al sentido de justicia que ha de consolidarse.</p>
      <p sl="el">En la historia de Chipre se han perdido muchas oportunidades en el plano político. No hemos de desaprovechar las oportunidades que se brindan en el plano social para la reunificación pacífica de la isla en beneficio de todos sus ciudadanos, tanto grecochipriotas como turcochipriotas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-166" speaker_id="28300" name="Zbigniew Zaleski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, en relación con los hechos en esta cuestión, ya se han dicho muchas cosas sobre la situación de Famagusta. Quisiera recalcar tres puntos. En primer lugar, los habitantes tienen derecho a su propiedad y tienen derecho a regresar a ella. En segundo lugar, el problema de Famagusta es como la esquizofrenia o como un cáncer en el cuerpo de la Unión Europea. Si no somos capaces de afrontar esta situación, dudo que podamos hacer frente a la adhesión de Turquía a la Unión en algún momento futuro. Por último, señor Presidente, usted mismo, todas las instituciones europeas y la democracia europea en su conjunto serán juzgados algún día y acusados de no proteger el legado de la cultura en la que todos nos hemos criado. Famagusta es un buen ejemplo de este patrimonio cultural y no podemos permitir que quede en ruinas, como ya empieza a suceder. Si estamos tratando con una potencia ocupante, entonces creo que tendremos que adoptar una estrategia diferente. La actual estrategia no es efectiva y todos somos responsables de ello, incluido usted, señor Presidente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-167" speaker_id="photo_generic" name="Olli Rehn" is_mep="True" mode="spoken" role="miembro de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, muchos oradores han dicho que la división de Chipre es trágica. Estoy totalmente de acuerdo. La reunificación tendría que haber ocurrido ayer a más tardar.</p>
      <p sl="en">La Unión Europea apoya sistemáticamente esos esfuerzos, y la UE ha intentando asumir la parte que le corresponde, con la Comisión activamente implicada en todos esos esfuerzos. Con la implicación de todas las Presidencias en esos esfuerzos en los últimos dos años, la Unión Europea ha invertido una gran cantidad de energía y esfuerzo para resolver el dilema de Chipre.</p>
      <p sl="en">Hoy es probable que la fórmula finlandesa sea la última oportunidad en varios años para desbloquear el punto muerto actual. Por lo tanto, debería tomarse muy en serio. A juzgar por la reunión que el lunes pasado celebró el Consejo de Ministros de Asuntos Exteriores de la Unión Europea, los Estados miembros de la UE apoyan los esfuerzos de Finlandia. Y también la Comisión, tanto por vías y medios políticos como mediante asesoramiento jurídico y de otro tipo para favorecer posibles soluciones.</p>
      <p sl="en">En resumen, todo el mundo debería aprovechar esta oportunidad y crear así una situación en la que verdaderamente todos salgan ganando, incluidos los refugiados de Varosha.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-168" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem22" title="12. Debates sobre casos de violaciones de los derechos humanos, de la democracia y del Estado de Derecho  (debate)"/>
  <section id="creitem23" title="12.1. Etiopía">
    <intervention id="4-171" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate de las seis propuestas de resolución sobre Etiopía.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-172" speaker_id="23788" name="Adam Jerzy Bielan" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="pl">Señor Presidente, las noticias sobre los arrestos continuados, la humillación y la intimidación de políticos de la oposición y estudiantes en Etiopía ha provocado indignación y estas acciones han de condenarse de forma contundente. El reciente arresto y expulsión de Etiopía de dos representantes de la Comisión Europea, que fueron acusados de intentar ayudar a Yalemzewd Bekele, una abogada y defensora de los derechos de la mujer que trabaja para la Comisión Europea en Addis Abeba, solo sirve para recalcar la gravedad de la situación. Tampoco hemos de olvidar el hecho de que 111 personas siguen detenidas después del arresto masivo de partidarios de la oposición durante las manifestaciones celebradas en junio y noviembre de 2005.</p>
      <p sl="pl">Pido a la Comisión y al Consejo que hagan todo lo que esté en sus manos para iniciar un amplio diálogo en Etiopía, que implique la participación de los partidos políticos, las organizaciones de la sociedad civil y las autoridades, a fin de acordar una solución permanente a la actual crisis política. Hemos de hacer todo lo posible por asegurarnos de que los principios duraderos de respeto de los derechos humanos y el Estado de Derecho se restablezcan en ese país. Para que ello suceda, las autoridades etíopes han de demostrar al mundo que están dispuestas a resolver la actual crisis. La liberación inmediata e incondicional de todos los presos políticos sería sin duda alguna un gesto de buena voluntad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-173" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="en">Señor Presidente, la cuestión de los derechos humanos en Etiopía ha sido objeto de numerosas propuestas de resolución anteriores en esta Cámara. Por desgracia, parece que nuestros sensatos consejos y nuestra firme condena han caído en saco roto en lo que se refiere al Gobierno de Etiopía. Sin embargo, ¿quién puede culparle por comportarse de forma tan arbitraria y totalmente inaceptable respecto a este Parlamento cuando la Comisión, por motivos que solo ella conoce, ha invitado al Primer Ministro Meles Zenawi a intervenir en las Jornadas Europeas del Desarrollo concretamente sobre temas de gobernanza? Eso ha enviado inevitablemente un mensaje equivocado en relación con la política de la UE en materia de respeto de los derechos humanos, los principios democráticos, el Estado de Derecho y la gobernanza. Quizás el señor Comisario podría ser tan amable de explicarnos hoy cuál era la lógica subyacente a esa invitación.</p>
      <p sl="en">Todos entendemos las dificultades con que se ha enfrentado Etiopía en su conflictiva historia poscolonial, y nos damos cuenta de que una parte de culpa reside clara y directamente en los ex colonizadores. Todos queremos ayudar al pueblo etíope a conseguir un estándar de vida aceptable, libre de los males de la lucha interna y el conflicto regional. Pero el régimen que impera en Addis Abeba debe comprender en conjunto e inequívocamente que la estabilidad política tan deseada no se conseguirá mediante arrestos continuos, persecuciones, detenciones arbitrarias, humillaciones e intimidaciones de los políticos de la oposición, activistas de la sociedad civil, estudiantes y otros ciudadanos de a pie. Al contrario, esas acciones desembocarán, tarde o temprano, en un deterioro de la ya frágil situación política de Etiopía, y la tan temida agravación de la situación dejará de ser una posibilidad para convertirse en una certeza.</p>
      <p sl="en">Insto a los colegas a apoyar esta propuesta de resolución, y espero con interés los comentarios del señor Comisario sobre el tema de la invitación al señor Meles Zenawi.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-174" speaker_id="28306" name="Ana Maria Gomes" is_mep="True" mode="spoken" role="autora">
      <p sl="pt">La represión de los estudiantes y de los oromos, amharas y otros grupos étnicos en Etiopía; el continuado encarcelamiento y los juicios farsa de líderes electos de la oposición, dirigentes sindicalistas, periodistas, maestros, activistas de derechos humanos y del desarrollo, y de muchos otros etíopes que luchan por la libertad y la democracia; la manipulación por parte del Gobierno de Meles Zenawi de las conclusiones de la comisión de investigación sobre la masacre de 193 personas en junio y noviembre de 2005, seguida de protestas sobre fraude electoral, y la persecución de los jueces en dicha comisión que se negaron a cambiar sus resultados y que por ello fueron obligados a huir del país; la detención de la abogada Yalemzewd Bekele, que trabajaba para la delegación de la Unión Europea, y la injustificada expulsión de diplomáticos europeos en violación de la Convención de Viena; todos estos son sucesos que no solo demuestran lo antidemocrático y totalitario que es el régimen de Meles Zenawi, sino que también exponen su creciente fragilidad y desesperación.</p>
      <p sl="pt">Desde las conclusiones de la misión de observación electoral de la UE en 2005, los Gobiernos de los Estados miembros en el Consejo y en la Comisión deberían haber colaborado para emprender acciones con respecto al régimen del señor Meles Zenawi. Como dijo Teshale Aberra, uno de los jueces que tuvo que huir del país, el Gobierno de Meles Zenawi es tan malo como el régimen de Mengistu, o incluso peor.</p>
      <p sl="pt">Etiopía recibe ayuda financiera de la Unión Europea, y por ello la Unión Europea ha de exigir la inmediata liberación de todos los presos políticos. Asimismo ha de exigir que se lleve a cabo una investigación internacional de las masacres de 2005, y que los responsables de estas masacres sean juzgados. La UE ha de adoptar las medidas adecuadas previstas en el artículo 96 del Acuerdo de Cotonú, del que Etiopía es miembro, tal como exige el Parlamento.</p>
      <p sl="pt">Tales medidas incluyen congelar los bienes del señor Meles Zenawi y los miembros de su Gobierno, y negarles los visados de entrada a Europa. Todas estas medidas han de diseñarse de forma que golpeen a quienes son principales responsables, y no al pueblo etíope. Nuestros Gobiernos y la Comisión han de dejar de justificar su actitud tolerante hacia este régimen antidemocrático que viola los derechos humanos, con el pretexto de que es un aliado en la lucha contra el terrorismo.</p>
      <p sl="pt">En Europa y en los Estados Unidos hemos de dejar de hacernos ilusiones. La intervención de Etiopía en Somalia con el pretexto de luchar contra el terrorismo solo ha servido para consolidar los Tribunales Islámicos en Mogadiscio, y las desastrosas consecuencias no se limitan a eso: desacreditado y falto de apoyo popular, el régimen del señor Meles Zenawi ha dejado a la propia Etiopía, el segundo país más poblado de África, abierta a la infiltración de terroristas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-175" speaker_id="2341" name="Michael Gahler" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, el mes pasado, la señora Kinnock y yo, junto con dos colegas africanos, tuvimos el privilegio de encabezar una delegación a Etiopía, donde mantuvimos conversaciones tanto con el Gobierno y la oposición como con miembros de las familias de los disidentes detenidos.</p>
      <p sl="de">Estamos muy preocupados por la situación de este país. Hemos encontrado una absoluta falta de disposición –sobre todo por parte del Gobierno– para sacar alguna lección de los resultados de las elecciones, o, por otro lado, de los resultados de una comisión de investigación sobre el Parlamento que el propio Gobierno había creado.</p>
      <p sl="de">Pedimos al Primer Ministro que tomara estos resultados de la comisión de investigación como punto de partida para un diálogo a escala nacional. No nos dio ninguna respuesta clara a eso; y de hecho, descubrimos que se ejerció coacción sobre los miembros de esta comisión y que algunos de ellos huyeron al extranjero. Si el informe llega a publicarse, sin duda aparecerá en una forma censurada y falsificada.</p>
      <p sl="de">Agradecemos al Presidente de la Comisión que haya hablado tan claramente al Primer Ministro con ocasión de su visita, pero es lamentable que el entorno del Comisario haya socavado la postura de la Comisión invitando al señor Meles a visitar Bruselas.</p>
      <p sl="de">Creo que es importante que ahora que nos estamos equipando con un nuevo instrumento para la democracia y los derechos humanos, nos aseguremos de que es eficaz y que nos permita apoyar a las fuerzas políticas democráticas. El nuevo reglamento ha de redactarse en este sentido, pues de lo contrario, ¿cómo podemos ofrecer asistencia jurídica a la oposición o ayudar a los diputados recién elegidos que no tienen dinero para ejercer sus derechos constitucionales? Por este motivo pido, no solo a la Comisión, sino también y en particular a los Estados miembros que abandonen su resistencia para que se redacte en estos términos un instrumento para la democracia y los derechos humanos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-176" speaker_id="28508" name="Alyn Smith" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="en">Señor Presidente, en estos debates solemos destacar mucha importancia al diálogo y a la discusión franca. En el caso de Etiopía, ese diálogo será crítico, tanto en el sentido de que será importante como en el sentido de que seremos críticos respecto a las prácticas actuales del Gobierno de Etiopía.</p>
      <p sl="en">Las perspectivas no son buenas. Unos 193 ciudadanos murieron en los disturbios de junio y noviembre de 2005. El informe sobre esa investigación sigue siendo aséptico y poco claro, y no se ha publicado. Desde entonces varios etíopes han sido encarcelados y recientemente dos funcionarios de la UE han sido expulsados del país. Nada de eso es nuevo para quien esté involucrado en este debate, pero las cosas van de mal en peor y no pintan bien para Etiopía.</p>
      <p sl="en">El diálogo será realmente crítico y, como dice el señor Matsakis, el apartado 7 de esta resolución expresa pesar por la próxima visita del Primer Ministro Zenawi a Bruselas para hablarnos de la gobernanza. Es una ironía que sería divertida si no fuera tan trágica. Pero seamos positivos. Esperemos que el Comisario nos diga hoy que eso nos dará la oportunidad de hablar con el Primer Ministro Zenawi y explicarle francamente nuestras preocupaciones. Espero que el señor Comisario confirme que no dejará escapar esta oportunidad cuando el señor Zenawi venga a Bruselas.</p>
      <p sl="en">Etiopía desempeña un papel importante en la Unión Africana y un papel importante en el desarrollo. Podríamos trabajar mucho mejor si cooperáramos unos con otros. Sin embargo, como han comentado algunos colegas, esa cooperación no debería darse por sentada y debe basarse en principios mutuos y, sobre todo, en su cumplimiento.</p>
      <p sl="en">Si no respetamos nuestros propios principios, no podemos esperar que los demás lo hagan, por lo que espero que podamos tener un debate franco y abierto con el Primer Ministro cuando venga a Bruselas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-177" speaker_id="4242" name="Karin Scheele" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="de">Señor Presidente, el resultado de las elecciones parlamentarias del 15 de mayo de 2005 ha provocado una vez más una atmósfera de represión política en toda Etiopía, y también una vez más, estamos reunidos aquí, en esta Cámara, para debatir sobre este país.</p>
      <p sl="de">Su manipulación de las elecciones y su respuesta represiva a los disturbios populares han costado al Gobierno etíope el respeto en su país y en el extranjero, y han desestabilizado al país. La única manera de contrarrestarlo es reanudar el proceso de democratización implicando a los partidos de la oposición. Hace un año, el Parlamento etíope creó una comisión para investigar los asesinatos cometidos en junio y noviembre de 2005, y pedimos al Gobierno etíope que publicara el informe final de dicha comisión, sin demora, sin alteraciones e íntegramente. Los resultados han de presentarse a tribunales competentes y han de utilizarse como base para unos procedimientos judiciales justos.</p>
      <p sl="de">Asimismo pedimos al Gobierno etíope que libere a todos los prisioneros políticos sin demora e incondicionalmente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-178" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, somos conscientes del hecho de que todos los países y sociedades alrededor del mundo tienen derecho a la libertad y a la independencia. Me gustaría señalar que hoy estamos hablando de un país muy específico, un país cuya historia es más antigua que la de muchos o casi todos los países europeos, y que considera que sus raíces se remontan a la época de gobernantes como el Rey David y la Reina de Saba.</p>
      <p sl="pl">Este país, que también adoptó el cristianismo antes que muchos países europeos, si no la mayoría de ellos, es un país único en el continente africano. Ha mantenido su soberanía a través de la historia, a excepción de un breve periodo de tiempo en la década de los treinta, cuando fue conquistado por un Estado europeo. Incluso entonces, mantuvo su independencia desde el punto de vista jurídico. Incluso durante esa invasión, que fue un intento de imponer un Gobierno colonial, el Emperador Haile Selassie, el honorable gobernante del país, que era muy respetado en todo el mundo y en Etiopía, representó a su país cuando era un expatriado y estaba en el exilio.</p>
      <p sl="pl">En la década de los setenta, Etiopía fue víctima de un complot comunista, en el que estaban implicados el Kremlin y Cuba. Desde entonces, no ha conseguido volver a la normalidad. No quiero repetir lo que ya se ha dicho acerca del actual sufrimiento de la población etíope, pero realmente es nuestro deber ayudar a este país y a su sociedad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-179" speaker_id="28372" name="Ryszard Czarnecki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, señor Comisario, la Comisión Europea se ha comportado como un elefante en una cacharrería al invitar al Primer Ministro etíope a las Jornadas Europeas de Desarrollo. Este acto, al que ha sido invitado el Primer Ministro de Etiopía, empezó el mismo día que este periodo parcial de sesiones del Parlamento y finalizará mañana. El Primer Ministro etíope incluso ha aparecido como orador. La Comisión Europea ha decidido que sería preferible hacer oídos sordos a los informes sobre actos de represión que están llegando de Etiopía.</p>
      <p sl="pl">Sin embargo, en la Unión Europea no podemos hacer como si tratásemos con un país normal. De hecho, es todo lo contrario. Estamos tratando con un país que es una prisión política para muchos periodistas, sindicalistas y defensores de los derechos humanos. Ni siquiera sabemos lo grande que es esta prisión, pues el Gobierno etíope se niega sistemáticamente a revelar cuántos presos políticos hay o cuántas personas han sido arrestadas.</p>
      <p sl="pl">Hace poco fueron arrestados miembros de otra profesión, concretamente maestros. Es evidente que la actitud de la Comisión Europea y el Consejo hacia Etiopía ha de depender de si este país respeta los derechos humanos y, sobre todo, si accede o no a liberar a los presos políticos. Sin embargo, también debería quedar claro que no es solo una cuestión que concierne a la Unión Europea. La Unión Africana también debe emprender acciones. Es por ello por lo que recalco que ambas Uniones han de tratar esta cuestión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-180" speaker_id="photo_generic" name="Olli Rehn" is_mep="True" mode="spoken" role="miembro de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, después de la crisis que siguió a las elecciones de 2005, la Comisión, en estrecha cooperación con los Estados miembros de la UE y la comunidad internacional, se esforzó por calmar las tensiones e instó al Gobierno de Etiopía a que restaurara la confianza en el proceso de democratización mediante la liberación de presos políticos. La UE, en línea con la comunidad internacional de donantes, ha dado prioridad al mantenimiento de un diálogo abierto y estructurado con el Gobierno etíope como la forma más adecuada para mejorar la situación.</p>
      <p sl="en">Después de una visita a los principales presos políticos, durante el diálogo de febrero el Comisario Michel recibió el compromiso del Primer Ministro Meles Zenawi de que tendrían un juicio breve y justo. El Presidente Barroso se reunió con el Primer Ministro Zenawi en Addis Abeba en octubre pasado para expresar la preocupación de la Comisión por el juicio y los prisioneros. El Presidente Barroso indicó que esperaba que el juicio fuera rápido, justo y transparente. También resaltó que no consideraba que un juicio fuera una respuesta adecuada para las diferencias políticas etíopes. En cambio, sugirió la reconciliación y el diálogo como la única forma de crear confianza.</p>
      <p sl="en">Cuando dos miembros de la delegación de la Comisión fueron arrestados y expulsados de Etiopía, y un empleado local de la delegación fue detenido, el Presidente Barroso, el Comisario Michel y los Estados miembros de la UE expresaron inmediatamente su más profunda preocupación por esos sucesos, que incumplían claramente la Convención de Viena. La Comisión rechazó firmemente la acusación contra la delegación de la Comisión y su personal. La oficina central de la Comisión expresó su apoyo y su solidaridad con el personal de la delegación y se sintió complacida de que esa reacción firme e inmediata diera como resultado la liberación del agente local arrestado en prisión.</p>
      <p sl="en">Ha habido dudas sobre si era acertado o no invitar al Primer Ministro Zenawi a las Jornadas Europeas del Desarrollo. La Comisión cree que hay que proseguir con el diálogo y redoblar los esfuerzos por transmitir la preocupación de la UE al Gobierno etíope y conseguir que se comprometa a implantar reformas democráticas y la gobernanza. Las reuniones y los debates previstos para las Jornadas Europeas del Desarrollo constituirán una oportunidad para transmitir directamente esos mensajes y expresar nuestra profunda preocupación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-181" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar al final de debate.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem24" title="12.2. Bangladesh">
    <intervention id="4-183" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate de las seis propuestas de resolución sobre Bangladesh.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-184" speaker_id="28331" name="Jaromír Kohlíček" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="cs">Señorías, Bangladesh es uno de los países más superpoblados y pobres del mundo. En la década de 1940, Bangladesh quedó dividido en dos partes según criterios religiosos, cosa que no ayudó a aliviar una situación ya complicada. La posterior guerra de independencia con Pakistán no hizo más que exacerbar la extrema pobreza, y no solo en las provincias.</p>
      <p sl="cs">La constitución del país incluye un mecanismo especial para poner el poder en manos del Gobierno de turno durante la preparación de las elecciones. Es sabido en todo el mundo que los microcréditos han sido un gran éxito. Menos sabido es que, en este país profundamente musulmán, este éxito se ha debido sobre todo al compromiso de las mujeres. Como en cualquier país superpoblado y muy pobre, la falta de infraestructuras y la intolerancia religiosa y étnica causan enormes problemas. Creo que estos problemas pueden reducirse y que la tradición secular puede prevalecer.</p>
      <p sl="cs">Un problema difícil en todas las elecciones, y no solo en los países en desarrollo, es la cuestión de quién tiene derecho a votar. En Bangladesh, el problema se agrava por el hecho de que una parte de la población es analfabeta. La siguiente cuestión importante después de un censo electoral correcto es que los candidatos tengan la oportunidad de presentar sus programas electorales. No es de extrañar que el texto de resolución propuesto también lo recalque. Quiero hacer hincapié en que no creo que el reconocimiento de periodistas por parte de un país del mundo pueda servir como criterio de democratización. En cualquier caso, la libertad de prensa se asocia estrechamente con la competencia democrática de ideas y programas electorales. Es algo que no hemos de comprometer bajo ningún concepto en el periodo previo a las elecciones. De un modo similar, es responsabilidad permanente de todos los Gobiernos eliminar a los grupos terroristas.</p>
      <p sl="cs">Una cuestión mucho más compleja es cómo definir la palabra terrorista, y cómo luchar contra el terrorismo en una sociedad democrática. En la última reunión del grupo para la cooperación con los países del Sureste asiático, que tuve el honor de presidir, los presentes expresaron el punto de vista de que es posible celebrar unas elecciones verdaderamente democráticas en Bangladesh.</p>
      <p sl="cs">Las observaciones contenidas en la propuesta de resolución dejaron su marca en la reunión que presidí, y creo que enviar una misión de observación del Parlamento Europeo ayudará a asegurar el desarrollo democrático de las elecciones.</p>
      <p sl="cs">El Grupo Confederal de la Izquierda Unitaria Europea/Izquierda Verde Nórdica apoya la propuesta de resolución que tenemos ante nosotros, y creo que hemos de apoyar el proceso de democratización en Bangladesh, incluido ayudar a los que hacen que estas elecciones sean lo más democráticas posible.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-185" speaker_id="4253" name="Frédérique Ries" is_mep="True" mode="spoken" role="autora">
      <p sl="fr">Señor Presidente, Bangladesh, tierra de tradición democrática, de respeto de los derechos humanos, de independencia de la justicia y de libertad de prensa, es hoy víctima de un ascenso del fundamentalismo islámico violento. El último informe de «Periodistas sin fronteras» denuncia cientos de atentados a la libertad de prensa. Solo este año, tres periodistas han sido asesinados, al menos otros 95 agredidos y decenas, por no decir centenares, se han visto obligados a huir debido a las intimidaciones por artículos considerados «no islámicos».</p>
      <p sl="fr">Si he querido que el Parlamento se expresara con urgencia sobre esta situación hoy, es porque en este momento se celebra en Dhaka el juicio por sedición contra Salah Choudhury. Este periodista, director del Weekly Blitz, es un ferviente partidario de un islam moderado, que preconiza la apertura, el diálogo entre las religiones y el reconocimiento por su país del Estado de Israel. Por esas razones y solo por ellas, se arriesga hoy a ser condenado a muerte.</p>
      <p sl="fr">Urgimos a la Comisión a que siga el desarrollo de este juicio para asegurarse de que se respeten los derechos de la defensa, así como los convenios internacionales sobre la libertad de prensa.</p>
      <p sl="fr">Dado que todavía me quedan algunos segundos, quiero subrayar los esfuerzos del Gobierno provisional por asegurar que el proceso preelectoral obedezca también a las normas democráticas internacionales: elaboración de un registro electoral adecuado, una comisión electoral realmente independiente y, vuelvo una vez más sobre ello, el equilibrio y la libertad de los medios de comunicación durante la campaña electoral, evidentemente. En efecto, sabemos que las cuatro cadenas de televisión privadas del país tienen dificultades para exponer un punto de vista distinto del del Gobierno si quieren conservar su licencia.</p>
      <p sl="fr">Dos dirigentes terroristas han sido detenidos en Bangladesh; hay que continuar el desarme de las milicias islamistas que intentan presionar a los electores en vísperas del escrutinio. Esperamos del Gobierno que también él confirme este compromiso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-186" speaker_id="28377" name="Lidia Joanna Geringer de Oedenberg" is_mep="True" mode="spoken" role="autora">
      <p sl="pl">Señor Presidente, Bangladesh es un socio importante de la Unión Europea. Es un país que ha realizado importantes avances económicos durante los últimos años. En estos momentos, su ciudadano más famoso es Muhamad Yunus, que este año ha recibido el premio Nobel de la Paz por su contribución a la lucha contra la pobreza por medio del sistema de microcréditos.</p>
      <p sl="pl">Sin embargo, Bangladesh no solo se enfrenta a la pobreza, sino también a la corrupción y a una actitud crecientemente antagonista por parte de los seguidores del islam. La creación del Gobierno provisional encabezado por el Presidente Iajuddin Admed ha levantado protestas en la sociedad de Bangladesh. Según informes de observadores externos y de la Liga Awami, las autoridades incrementaron ilegalmente las listas de votación para las próximas elecciones con 13 millones de apellidos. El Gobierno provisional ha de garantizar unas elecciones libres que cumplan las normas internacionales. Asimismo es preciso garantizar la independencia de la comisión electoral y la lista electoral sencillamente ha de ser creíble.</p>
      <p sl="pl">Un acuerdo entre el Partido Nacionalista de Bangladesh, la Liga Awami y otros partidos sobre la creación de un programa económico común, que es vital para mejorar las condiciones de vida y las libertades civiles del pueblo de Bangladesh sin duda sería una base para la estabilidad política del país. De acuerdo con las condiciones de las convenciones internacionales de derechos humanos, el Gobierno provisional debe combatir la violencia, las ejecuciones extrajudiciales y la tortura, que suelen ser obra de la policía o las fuerzas de seguridad.</p>
      <p sl="pl">Mientras tanto, la situación es la siguiente: el año pasado, tres periodistas fueron asesinados y casi 100 personas fueron víctimas de intimidación o continuas lesiones físicas. Los ataques contra organizaciones no gubernamentales aumentan día a día. Las minorías religiosas, en concreto los hindúes y los cristianos, viven en peligro. Las violaciones y la trata de seres humanos, que implican a mujeres y niños, son frecuentes. La impresión es que todo lo que se ha logrado en cuanto a democracia en el país está desapareciendo a consecuencia de la creciente violencia por parte de los fundamentalistas islámicos.</p>
      <p sl="pl">El Consejo y la Comisión Europea deberían controlar sistemáticamente la situación de derechos humanos en Bangladesh. También deberían controlar la situación en relación con la libertad de expresión y la libertad de prensa Esperamos que la prevista misión de observación de la Unión Europea a Bangladesh, para supervisar las próximas elecciones en enero, ayude a garantizar que el proceso de elección sea democrático.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-187" speaker_id="1922" name="Thomas Mann" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="de">Señor Presidente, hace ya dos semanas que todo empezó, cuando el Primer Ministro saliente de Bangladesh, Khaleda Zia, hizo un discurso controvertido en la televisión, tras el cual se declararon violentos enfrentamientos en la capital, Dhaka, en los que tres personas perdieron la vida y cientos resultaron heridas.</p>
      <p sl="de">La oposición acusa a Zia de dar los puestos clave en el Gobierno provisional a sus simpatizantes, acusa al jefe de la comisión electoral de tener prejuicios y afirma que había 13 millones de nombres inválidos en el censo electoral. Más violencia se desató al principio de esta semana, cuando todas las rutas de tránsito terrestres y fluviales a Dhaka fueron bloqueadas, se produjeron ataques contra periodistas que resultaron gravemente heridos, 20 000 miembros de las fuerzas de seguridad lanzaron gas lacrimógeno y dispararon balas de goma en batallas en las calles, lo cual dejó a diecisiete personas muertas y miles de heridos.</p>
      <p sl="de">Están aumentando los ataques por islamistas contra partidarios de otras religiones, y condeno, en nombre del PPE, los actos de violencia sangrienta y los constantes asaltos por parte de extremistas islámicos contra las minorías religiosas como cristianos, ahmadis e hindúes, y la supresión de la libertad de prensa, que otros diputados ya han denunciado.</p>
      <p sl="de">Aquellos que están en el poder –que pertenecen al Partido Nacionalista de Bangladesh– y la oposición de la Liga Awami, han de enterrar sus animosidades personales de una vez por todas y entablar un diálogo decidido. Se ha fijado una fecha para las elecciones, y hay que mantenerla; la comisión electoral ha de empezar a prepararlas ahora, y esto significa, ante todo, asegurarse de que el censo electoral sea correcto.</p>
      <p sl="de">Las condiciones que prevalecen actualmente –que equivalen a una guerra civil– han de normalizarse cuanto antes, desarmando a los islamistas. Los ciudadanos han de poder hacer uso de su derecho a votar sin miedo de represalias para dar una oportunidad a la democracia.</p>
      <p sl="de">Me complace la disposición de la Comisión a enviar observadores electorales a Bangladesh y esta Cámara debería decidir lo mismo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-188" speaker_id="1838" name="Gérard Onesta" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="fr">Señor Presidente, señor Comisario, hace unas semanas, el Parlamento Europeo, en el marco de su delegación interparlamentaria para las relaciones con los países del sur de Asia, invitó a muchos representantes de la sociedad civil de Bangladesh, y fue muy interesante.</p>
      <p sl="fr">Fue muy interesante, primero, ver la reacción del embajador de Bangladesh, que había sido nombrado, el pobre, el mismo día y descubría en esa ocasión todo lo que significa el Parlamento: vio los estragos que pueden causar la democracia y la transparencia cuando se aplican. En efecto, aprendimos muchas cosas ese día, lo cual fue muy útil, puesto que los representantes de la Comisión, que estaban presentes y que a comienzos de la mañana no estaban realmente dispuestos a ir a comprobar sobre el terreno lo que sucede, tras escuchar lo que todos escuchamos, se vieron obligados a reconocer, al término del encuentro, que había que intervenir, dada la gravedad de la situación sobre el terreno.</p>
      <p sl="fr">No volveré sobre lo que han dicho mis colegas sobre la pobreza, la corrupción, la violencia y las torturas, infligidas no solo por los escuadrones de las distintas milicias, sino también por la policía. A este respecto, las cifras son terribles: en 2005 se registraron 2 297 casos de torturas por parte de la policía. Recordaré el caso del periodista Salah Uddin Shoaid Choudhury, que se arriesga a la pena de muerte por el único motivo de haberse expresado libremente: ¡esto es absolutamente insoportable! Podría recordar asimismo una cifra que procede de su Comisión, señor Comisario: sus propios servicios calculan que más de 13 millones de nombres no válidos se han incorporado a las listas electorales. ¿Cómo se pueden organizar unas elecciones cuando se sabe de antemano que el fraude a este respecto será masivo y hasta tal punto organizado?</p>
      <p sl="fr">De ahí que, más allá del voto a favor que espero vamos a emitir masivamente hoy, es preciso que la Comisión se dote de todos los medios para enviar sobre el terreno señales para que el Gobierno cambie rápidamente las reglas del juego, a fin de ajustarlas a las normas democráticas que ese país conoció hace algunos años, y poner fin así a la violencia institucional, que por desgracia degenera en violencia social.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-189" speaker_id="4521" name="Charles Tannock" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="en">Señor Presidente, la máxima prioridad de la UE debe consistir en asegurar unas elecciones libres y justas el año que viene en Bangladesh, un país tradicionalmente laico y democrático de 140 millones de habitantes.</p>
      <p sl="en">Durante muchos años desde su creación en 1971, Bangladesh ha sido la excepción en el mundo islámico, porque seguía su curso independiente como nación bengalí de forma pacífica y democrática. Lamentablemente, desde 2001 ha habido una creciente islamización de Bangladesh, a medida que los islamistas intentaban llenar el vacío dejado por los partidos laicos corruptos enfrentados entre sí. La ONG Task Force against Torture ha documentado más de 500 casos de tortura e intimidación por parte de islamistas radicales que también han asesinado a seguidores del Partido Comunista. En realidad, también se ha actuado contra hindúes, ahmadis, cristianos, los pueblos indígenas de Chittagong Hill Tracts y los budistas.</p>
      <p sl="en">Los recientes disturbios civiles invadieron las calles con brotes violentos cuando la Liga Awami de la oposición puso en duda la imparcialidad de la comisión electoral, la integridad de la lista de votantes o incluso la imparcialidad del candidato y primer ministro provisional.</p>
      <p sl="en">El Acuerdo de Cooperación UE-Bangladesh del año 2000 se basa en el respeto por los principios democráticos según el Artículo 1, y su incumplimiento puede provocar la suspensión del acuerdo y con ello del importante Sistema Generalizado de Preferencias Arancelarias y de la ayuda exterior de la EU, que asciende a un 70 % de la ayuda exterior total que recibe Bangladesh.</p>
      <p sl="en">La UE y todos los principales donantes deben coordinarse ahora para mantener la presión a favor de la reforma y el pleno respeto de la democracia, una prensa libre y derechos humanos para todos los ciudadanos de Bangladesh antes de las elecciones parlamentarias previstas para el próximo mes de enero. El Parlamento Europeo debe enviar una cifra considerable de observadores políticos a corto plazo. Esas elecciones son cruciales, y también es esencial que la UE mantenga una gran presencia visible durante todo el período de Gobierno provisional, ya que de lo contrario algún general frustrado y hambriento de poder podría considerar la idea de lanzar un golpe militar.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-190" speaker_id="28371" name="Marek Aleksander Czarnecki" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, todos sabemos que el pueblo de los deltas del Ganges y del Brahmaputra no oculta su admiración por los talibanes afganos y también quiere, en su país, emular el emirato afgano del mulá Omar. Para conseguir su propósito, estos santos guerreros recurren sin escrúpulos a la violencia.</p>
      <p sl="pl">Fue lamentable que el Gobierno de Bangladesh no se tomara suficientemente en serio las advertencias iniciales acerca del rápido aumento de estos grupos terroristas. Los sucesos han demostrado rápidamente que no son producto de la febril imaginación de envidiosos líderes de la oposición o de periodistas ávidos de sensaciones. Muchos de ellos han pagado un alto precio por haber revelado la verdad, y muchos otros se han visto forzados a huir del país.</p>
      <p sl="pl">En esta situación, es reconfortante saber que dos personas han sido arrestadas bajo sospecha de dirigir grupos terroristas. Sin embargo, no hemos de contentarnos con eso. Si examinamos detenidamente la situación de este país, que durante muchos años ha incumplido las normas europeas reconocidas en el ámbito de los derechos humanos, a pesar de las medidas drásticas tomadas por el Gobierno para evitar la violencia extremista contra las minorías religiosas, seguimos siendo testigos de sucesos escalofriantes y horrorosos.</p>
      <p sl="pl">El país también está siendo acosado por muchos otros problemas y por ello apoyo de todo corazón la decisión de la Comisión de enviar una Misión de Observación Electoral y de pedir al Parlamento Europeo que haga lo mismo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-191" speaker_id="28119" name="Kathy Sinnott" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="en">Señor Presidente, como diputados al Parlamento Europeo decimos que estamos comprometidos con los derechos humanos. Por lo tanto, espero que adoptemos una postura firme en relación con la difícil situación del señor Choudhury.</p>
      <p sl="en">El señor Choudhury es un periodista acusado de sedición en relación con una serie de artículos que publicó y que las autoridades de Bangladesh consideraron favorables a Israel y críticos con el extremismo musulmán. Sus observaciones a favor de la moderación y el diálogo merecerán con toda seguridad el apoyo de todos los miembros de esta Cámara. Nada de lo que ha dicho carece de fundamento y en un país democrático y moderno esos artículos se considerarían objetivos e informativos para los ciudadanos.</p>
      <p sl="en">Pero no es el caso de Bangladesh, donde el señor Choudhury ha sido juzgado y podría ser ejecutado por sus artículos. Ha recibido amenazas de muerte, ha sido agredido, encarcelado, apaleado y torturado. El señor Choudhury se enfrenta ahora a un juicio injusto y tiene pocas oportunidades de que se le haga justicia. El juez presidente ha comentado en audiencia pública que el señor Choudhury ha herido los sentimientos de los musulmanes. Es evidente que el juez espera una sentencia de muerte.</p>
      <p sl="en">Como miembros del Parlamento Europeo no podemos quedarnos cruzados de brazos mientras un periodista inocente se enfrenta a un juicio injusto y a una probable pena de muerte. Me complace ver que su situación se menciona específicamente en esta resolución, así como el apoyo a unas elecciones libres y justas en Bangladesh.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="4-192" speaker_id="photo_generic" name="Olli Rehn" is_mep="True" mode="spoken" role="miembro de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, la Comisión comparte la preocupación del Parlamento y agradece la oportunidad de hablar hoy sobre Bangladesh.</p>
      <p sl="en">El país se encuentra en un punto crítico de su frágil democracia. Hay mucho en juego en las próximas elecciones en ese país densamente poblado. Pero lamentablemente el marco institucional y las ásperas relaciones entre los dos principales partidos políticos no anuncian un proceso electoral pacífico y democrático.</p>
      <p sl="en">Durante las últimas semanas y meses, la Comisión y los siete Estados miembros con representación en Dhaka, así como la comunidad internacional más amplia, han dialogado intensamente con los principales líderes políticos y las partes implicadas en las elecciones, instando a todos a acordar un marco electoral que merezca la confianza de todos los partidos. La troika regional de la UE en febrero, los representantes locales de la Presidencia de la UE y varias visitas de alto nivel de la Comisión y los Estados miembros, han resaltado reiteradas veces la necesidad de una orientación imparcial del país por parte del Gobierno provisional durante el período preelectoral, una Comisión Electoral neutra y listas electorales verosímiles.</p>
      <p sl="en">Como saben sus Señorías, la Comisaria Ferrero-Waldner ha tomado la decisión política de desplegar una misión de Observación Electoral de la UE para esas elecciones. En la actualidad se está preparando el despliegue de los observadores de la UE, incluidos los procedimientos internos entre las instituciones para financiar la misión. En su carta al Presidente, o asesor jefe, la Comisaria subraya los puntos anteriores como preocupaciones clave de la Unión Europea.</p>
      <p sl="en">La misión se desplegaría unas seis semanas antes del día de las elecciones, y permanecería en el país durante dos o tres semanas después de ese día, para realizar un seguimiento del período postelectoral, sobre todo a la luz de la desgraciada posibilidad de que haya violencia postelectoral, sobre todo contra las minorías.</p>
      <p sl="en">La Comisión comparte la preocupación del Parlamento por la violencia generalizada contra los periodistas. Desgraciadamente, el hecho de que el último informe de Reporteros sin Fronteras califique a Bangladesh de lugar extremadamente peligroso para los periodistas lo dice todo. La Comisión ha condenado reiteradamente la intimidación y la flagrante impunidad de los actos violentos contra periodistas en ese país.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-193" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">La votación tendrá lugar al final de debate.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem25" title="12.3. Irán">
    <intervention id="4-195" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede al debate de las seis propuestas de resolución sobre Irán.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-196" speaker_id="28339" name="Daniel Strož" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="cs">Señor Presidente, señor Comisario, Señorías, nadie puede dudar ahora de que las políticas neoconservadoras, incluida la doctrina de la intervención global, han fracasado. Han fracasado en Iraq, Palestina y Afganistán, y también en relación con Irán.</p>
      <p sl="cs">La «guerra contra el terrorismo» impulsada por los Estados Unidos ha reforzado el poder y la influencia de Irán en Oriente Próximo, y hasta que haya estabilidad en la región, la influencia de Irán seguirá creciendo, junto con sus esfuerzos por resistir a la presión de Occidente. Además, cuanto más amenace Occidente a Irán, más estimulará a las fuerzas radicales del país. Al mismo tiempo, no podemos olvidar que el único Estado de la región que ha seguido una clara política de pluralismo y ha experimentado un considerable cambio interior ha sido precisamente Irán. Si hay un país en el mundo que no debería necesitar ayuda exterior para librarse del extremismo es Irán. Si hay un régimen al que Occidente no debería dar ningún motivo para dotarse de armas nucleares es Irán. Sin embargo, la política estadounidense y británica, en particular, está haciendo precisamente eso, en lugar de iniciar una negociación política razonable. Por supuesto, Irán debería recalcar su firme voluntad de cumplir sus obligaciones internacionales.</p>
      <p sl="cs">Sin embargo, quiero señalar una vez más que el Parlamento debería apoyar los derechos humanos y la no discriminación en todo el mundo. Haré una observación final: en el territorio de los Estados miembros de la UE hay tantos problemas sociales con una inevitable dimensión de derechos humanos que cuando se debate esta cuestión también debería hacerse referencia a esos Estados.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-197" speaker_id="4239" name="Christa Prets" is_mep="True" mode="spoken" role="autora">
      <p sl="de">Señor Presidente, señor Comisario, es terriblemente triste que tengamos que seguir adoptando resoluciones sobre las violaciones de los derechos humanos en uno u otro país. En los últimos dos años se han aprobado hasta seis resoluciones, declaraciones e informes procedentes de diferentes instituciones y organizaciones sobre Irán.</p>
      <p sl="de">Por desgracia, no podemos evitar llegar a la conclusión de que la situación ha empeorado en lugar de mejorar. No hay libertad de opinión ni de prensa; Internet se censura y los periódicos independientes se cierran. Aparentemente hay más periodistas encarcelados en la República Islámica de Irán que en cualquier otro lugar de Oriente Próximo, y la tortura es una práctica cotidiana. A los miembros de la delegación interparlamentaria se nos aseguró constantemente, en muchas conversaciones, que tales afirmaciones no guardaban relación con los hechos. Por desgracia, los que se encuentran al otro extremo cuentan una historia bien diferente.</p>
      <p sl="de">No se respetan los derechos de las mujeres; por ejemplo, se impide a las mujeres que observen públicamente el Día Internacional de la Mujer. El 12 de junio fue disuelta con violencia una manifestación de mujeres y hombres que habían hecho campaña contra la discriminación legal contra las mujeres.</p>
      <p sl="de">El hecho de que una delegación del Majlis haya visitado esta Cámara es un primer paso en la dirección correcta de buscar un diálogo con parlamentarios y el público en general, y el respeto de los derechos humanos y la dignidad humana fueron el centro de este debate, en el que se nos dijo que todas las acusaciones lanzadas contra Irán estaban muy alejadas de la verdad. Ahora pedimos al órgano representativo iraní –el Majlis– y al Gobierno iraní que hagan todo lo que esté en sus manos para confirmarlo respaldando estas declaraciones con acciones.</p>
      <p sl="de">El diálogo de derechos humanos entre la UE e Irán también se ha estancado y deberíamos intentar garantizar su reanudación. Quizá, señor Comisario, podría reflexionar sobre la posibilidad de abrir una emisora de radio o televisión que hiciera posible las emisiones a Irán con información sobre Europa y las políticas europeas, que sería útil para las personas que viven allí.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-198" speaker_id="4253" name="Frédérique Ries" is_mep="True" mode="spoken" role="autora">
      <p sl="fr">Señor Presidente, decir y repetir que la situación de los derechos humanos en Irán es preocupante es un eufemismo, hasta tal punto el régimen teocrático de Teherán pisotea las libertades y los derechos elementales.</p>
      <p sl="fr">¿Cómo no establecer un relación entre la elección, en junio de 2005, del Presidente conservador y revisionista, Mahmud Ahmadineyad, y el creciente movimiento de represión y persecución de que son víctimas las minorías árabes, azeríes y kurdas, las minorías religiosas –cristianos, judíos, baha’is, sufíes–, pero también los homosexuales y las mujeres, que no son una minoría, pero siguen siendo víctimas de múltiples formas de discriminación?</p>
      <p sl="fr">Si tuviese que destacar solo dos puntos de nuestra resolución, recordaría en primer lugar que Irán posee el récord mundial de ejecuciones de jóvenes, ladrones de pan o de bicicletas y homosexuales. Recordaría después que el Gobierno ha declarado ilegal el Centro de defensa de los derechos humanos, cofundado por el premio Nobel de la paz 2003, Shirin Ebadi.</p>
      <p sl="fr">La diplomacia europea debe hacerse oír en casos tan concretos. Puesto que el Gobierno iraní se atreve a afirmar que la pena de muerte por lapidación no existe ya en el país, pido también a la Comisión que plantee a Teherán el caso de las once personas condenadas a ser lapidadas, y tengo aquí los nombres de las nueve mujeres y los dos hombres condenados. Es preciso que Teherán no pierda el tiempo y nos aporte pruebas y que respalde sus palabras con hechos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-199" speaker_id="2229" name="Bernd Posselt" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="de">Señor Presidente, quizá le sorprenda oír que estoy de acuerdo con buena parte de lo que ha dicho en su intervención el señor Strož, pero así es, pues creo que hemos de dibujar una imagen muy matizada de Irán y es por ello por lo que hemos elaborado una resolución muy amplia y exhaustiva, como prueba, por un lado, de lo preocupados que estamos con la situación de ese país, y también de lo muy en serio que nos tomamos a ese país y lo importante que creemos que es.</p>
      <p sl="de">Es una de las culturas más antiguas del mundo, y ha sido una potencia mundial durante milenios; por medio de políticas inteligentes y de la diplomacia hemos de esforzarnos por reintegrarlo, paso a paso, en la comunidad internacional, entre los países que coexisten como vecinos. Sin embargo, para que ello suceda, deberán producirse algunos cambios fundamentales en Irán.</p>
      <p sl="de">También se ha planteado la cuestión de las minorías y, en Irán –que en realidad es un Estado multiétnico, y por consiguiente no se puede hablar en términos de minorías– las diversas naciones y grupos étnicos han realizado un buen trabajo conviviendo desde antiguo. También demostró una mayor tolerancia religiosa que otros muchos Estados de la región, pero la posición actual es tal que la ideología islámica oficial del Estado dificulta mucho la vida de las minorías como los azeríes o los partidarios de otras religiones, incluidas otras tendencias del islam como los sufíes.</p>
      <p sl="de">Por otro lado, hay ciertas pruebas procedentes de Irán que indican que más y más mujeres seguras de sí mismas entran en la política, que una nueva generación sigue caminos totalmente nuevos y que ello implica mucha esperanza para el futuro.</p>
      <p sl="de">Por ello hemos de considerar esta estructura de múltiples facetas como lo que es y sin aislarla. Hemos de buscar contactos con las diversas comunidades y grupos étnicos, y con cada generación de estas personas, al tiempo que dejamos claro que no aceptamos bajo ningún concepto un Gobierno policial, la supresión de las opiniones o la persecución de personas por motivos religiosos o por otras convicciones, y que repudiamos todavía más las declaraciones en contra de Israel del Presidente Ahmadineyad, bajo cuyo liderazgo –hay que decir con cierto pesar– las condiciones en este gran país han empeorado.</p>
      <p sl="de">Emprender acciones enérgicas para abordar esta situación es nuestro deber como europeos; si lo hacemos, hemos de cooperar con los Estados Unidos de América, y espero que una consecuencia de los últimos desarrollos políticos sea que mejorará la cooperación con ellos sobre esta cuestión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-200" speaker_id="23788" name="Adam Jerzy Bielan" is_mep="True" mode="spoken" role="autor">
      <p sl="pl">Señor Presidente, durante el último año, y a pesar de muchas iniciativas por parte del Gobierno iraní por promover valores universales, la situación de los derechos civiles, de las libertades políticas y de los derechos humanos en este país se ha deteriorado. Estamos recibiendo más y más información acerca del uso de la tortura y el trato inhumano de los presos. El creciente número de informes sobre arrestos y amenazas contra periodistas provoca especial preocupación. Desde principios de año, al menos 16 periodistas han sido arrestados, lo cual sitúa a Irán entre los peores países del mundo en cuanto a restricciones impuestas a la libertad de prensa.</p>
      <p sl="pl">Asimismo nos preocupa el hecho de que Irán, a pesar de los esfuerzos de la Unión Europea, no haya aceptado una segunda ronda de diálogo sobre los derechos humanos que se inició en 2002. Ha llegado la hora de que la Unión Europea adopte una postura dura y firme en sus conversaciones con Irán sobre la cuestión de los derechos humanos. Irán solo será un socio legítimo de la Unión Europea y de todo el mundo si garantiza el acceso de todo el mundo a los derechos civiles y las libertades políticas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-201" speaker_id="28139" name="Carl Schlyter" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sv">Señor Presidente, Irán es una nación con miles de años de historia cultural a sus espaldas, un país de grandes riquezas y con mucho que ofrecer a su pueblo y al mundo. Ahora bien, ¿qué ofrece a su pueblo el régimen actual? ¡Opresión, encarcelamiento, desempleo y censura! El Presidente Ahmadineyad asumió el cargo el 3 de agosto de 2005, y desde entonces, la situación se ha deteriorado. El actual Gobierno ofrece a su pueblo un castigo corporal tremendo. Seiscientos niños hacen compañía a sus madres en la cárcel. Los presos solo tienen tres metros cuadrados en los que moverse, pero son afortunados si se les compara con los que están condenados a la pena de muerte. Irán incluso consigue ejecutar a más personas que los Estados Unidos. En los últimos 12 meses han sido ejecutadas 111 personas.</p>
      <p sl="sv">Sin embargo, la violación más flagrante de la Convención sobre los Derechos del Niño, de la cual Irán es signatario, es la pena de muerte para los menores. Un régimen que no permite a sus jóvenes hacer penitencia y enmendarse no tiene futuro; caerá.</p>
      <p sl="sv">Irán tiene un gran potencial, pero mientras el régimen siga persiguiendo a académicos, periodistas y activistas políticos en lugar de aprovechar su potencial, el país y su pueblo seguirán sufriendo. Se han tendido muchas manos a Irán, y hoy el Parlamento Europeo le está tendiendo otra. Irán ha de liberar a los presos políticos, los periodistas y los representantes de minorías mencionadas en la resolución de hoy. No son grandes exigencias, pero si se cumplen, se podrá allanar la senda para un mejor diálogo.</p>
      <p sl="sv">¿Por qué teme tanto a las mujeres el régimen iraní? Déjenlas participar, ser elegidas, trabajar, vivir y desempeñar su papel en las mismas condiciones que los hombres. Hacerlo implica duplicar el potencial de desarrollo en una sociedad. Hay esperanza. Ya se está permitiendo a las delegaciones de la ONU que inspeccionen diversas instalaciones, y algunos presos políticos han sido liberados. Sin embargo, el nuevo Gobierno ha de aprovechar la oportunidad de adoptar una política que ya no excluya al mundo exterior y que dé derechos democráticos a las mujeres. Ese es el futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-202" speaker_id="729" name="John Purvis" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="en">Señor Presidente, hace tres semanas asistí a la entrega de un doctorado honoris causa al ex Presidente Jatamí de Irán en la universidad de mi ciudad natal de St. Andrews, la universidad –donde yo estudié– más antigua de Escocia y una de las universidades más antiguas y venerables de Europa.</p>
      <p sl="en">En su discusso, el ex Presidente Jatamí hizo un llamamiento al diálogo de civilizaciones, al diálogo de religiones. Sin duda alguna, esa es la única forma de conseguir una comprensión esencial entre nuestras respectivas posiciones. En este espíritu apoyo esta propuesta.</p>
      <p sl="en">Pedimos a las autoridades iraníes y al pueblo iraní que comprendan lo difícil que es para nosotros aceptar los numerosos y repetidos incumplimientos de derechos humanos tan básicos como la libertad religiosa, los derechos de las mujeres, de los niños, de las minorías, el derecho a la justicia, la libertad de expresión y de pensamiento y la libertad de prensa, como se indica en esta resolución. Instamos a las autoridades iraníes a responder positivamente a nuestros llamamientos para que podamos proceder a un diálogo positivo, que redunde en beneficio de Europa y de Irán, y de la paz y el entendimiento entre nuestros pueblos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-203" speaker_id="28392" name="Józef Pinior" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="pl">Señor Presidente, durante el nuevo curso académico, que empezó a finales de septiembre de este año, se negó el acceso a la educación superior a más de una docena de estudiantes en Irán debido a sus creencias políticas. Otros fueron informados de que podían iniciar sus estudios si firmaban una especie de declaración de lealtad al actual régimen.</p>
      <p sl="pl">Según Human Rights Watch , las autoridades iraníes han negado el acceso a la educación superior por lo menos a diecisiete estudiantes: seis en el curso 2005-2006 y once en septiembre de este año. Desde julio de 2005, los comités disciplinarios han suspendido al menos a 41 estudiantes durante por lo menos dos semestres. Human Rights Watch también tiene los apellidos de 35 estudiantes que han sido condenados desde 2005 por sus actividades políticas en los sindicatos estudiantiles. Los más brillantes jóvenes iraníes ven limitado su derecho a una educación superior debido a sus convicciones políticas y su visión del mundo. Esto no es simplemente una señal de la postura autoritaria de este régimen, sino que es también especialmente dañino para el desarrollo de la sociedad iraní y va en contra de los intereses nacionales iraníes.</p>
      <p sl="pl">La Unión Europea debería habilitar un fondo para becas que permitiera a los jóvenes iraníes que tienen prohibido estudiar en Irán debido a sus convicciones, proseguir sus estudios en centros de educación superior en los Estados miembros europeos. Asimismo es especialmente importante para la Unión Europea crear una red de radio y televisión que emita programas en Farsi, y que ofrezca información acerca de la cultura, la política y la sociedad de la Unión Europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-204" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="en">Señor Presidente, el año pasado fuimos bruscamente testigos del deterioro de la situación en materia de respeto de los derechos civiles y las libertades políticas en Irán. Así lo han reconocido las propias autoridades iraníes, en un paso que es de por sí un signo saludable.</p>
      <p sl="en">Un informe elaborado por el poder judicial proporciona pruebas claras y detalladas de infracciones de los derechos humanos, como torturas y maltrato de los prisioneros. Además, actualmente se informa de muchos casos de ejecuciones de delincuentes juveniles y de persecución de académicos y periodistas liberales y seglares en Irán. Además, tampoco se respetan debidamente la libertad religiosa, la libertad de prensa y los derechos de las mujeres, así como los derechos de las minorías.</p>
      <p sl="en">Las autoridades de Teherán deben darse cuenta de que no puede haber excusas para violar los derechos humanos básicos de su orgulloso pueblo y que, si dichas violaciones continúan, será en perjuicio de los intentos de Irán por conseguir la estabilidad, el progreso y la prosperidad para sus propios ciudadanos, y sin duda tendrá un efecto adverso en las relaciones con Occidente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-205" speaker_id="24087" name="Marcin Libicki" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, lo que tenemos aquí es un catálogo de los actos más despreciables con que nos encontramos frecuentemente cuando hablamos de diversas dictaduras deplorables. Por supuesto, estos actos incluyen persecución religiosa, en concreto la persecución de los cristianos. Hace poco se publicó un informe de prensa sobre la ejecución de un menor de 14 años, que decía «No muero por ser pecador, sino porque soy cristiano». La pena de muerte se aplica muy a la ligera. Es cruel e incluye la lapidación de menores y la persecución de grupos nacionales distintos a los representantes en el poder.</p>
      <p sl="pl">Todas estas son cuestiones que debatimos constantemente sin encontrar nunca una solución. Hemos de detenernos a pensar. Hoy se ha sugerido que es evidente que deberíamos cooperar con los Estados Unidos, puesto que se trata de una potencia que está preparada para intervenir en momentos en que la Unión Europea no sancionará una intervención militar, al menos hasta que no tenga su propia capacidad militar. Tenemos que desarrollar un enfoque. Quizás ayudaría enviar información masiva a las personas en estos países para mostrarles que existen oportunidades de desarrollo distintas a las que ejercen contra ellos sus regímenes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-206" speaker_id="photo_generic" name="Olli Rehn" is_mep="True" mode="spoken" role="miembro de la Comisión">
      <p sl="en">Señor Presidente, la Comisión agradece y apoya la tendencia de las propuestas de resolución referentes a la situación de los derechos humanos en Irán. Nuestra valoración es que durante 2006 ha seguido habiendo en el país graves violaciones de los derechos humanos. En realidad, no se ha progresado nada en las principales áreas que preocupan a la UE, y en muchos aspectos la situación ha empeorado.</p>
      <p sl="en">La lista de ejemplos es larga y penosa: el aumento del uso de la pena de muerte y de las ejecuciones juveniles sigue preocupando en gran manera; las minorías étnicas y religiosas siguen sufriendo discriminación; la situación de las mujeres sigue siendo precaria; la libertad de expresión se ha recortado; y han continuado también el cierre de periódicos, la intimidación y persecución de periodistas y las medidas drásticas contra los bloggers .</p>
      <p sl="en">Durante el año pasado, la Unión Europea expresó esas preocupaciones ante las autoridades iraníes, tanto a través de gestiones como mediante declaraciones públicas. Por desgracia, como se ha dicho en esta Cámara, parece que las autoridades iraníes tienen menos intención que en el pasado de tomar en consideración nuestras peticiones o de hacer algún esfuerzo tangible para mejorar la situación. Dicho esto, algunos individuos de la clase política, como el jefe del poder judicial, parecen comprometidos hasta cierto punto con la causa de la reforma. Sin embargo, dado el deterioro general de la situación, la UE ha decidido copatrocinar la resolución canadiense sobre la situación de los derechos humanos en Irán en el Tercer Comité de las Naciones Unidas a finales de este mes.</p>
      <p sl="en">Dado que Teherán mantiene que el diálogo bilateral sobre derechos humanos y las resoluciones del tipo de las Naciones Unidas son mutuamente excluyentes, ha señalado que está pensando en suspender la sesión del diálogo UE-Irán sobre derechos humanos prevista para diciembre. Nosotros, por supuesto, rechazamos firmemente esta postura. Todavía pretendemos reanudar el diálogo en breve. Seguimos convencidos de que el diálogo constructivo, acompañado de proyectos cooperativos tanto bilateralmente como a través de los organismos de las Naciones Unidas, es el medio más realista de tratar el tema de los derechos humanos.</p>
      <p sl="en">La señora Prets ha sugerido que la Unión debería patrocinar programas de radio y televisión. No estoy facultado para darle una respuesta afirmativa, pero en lo que se refiere a los contactos entre personas, vale la pena observar que un millón de iraníes visitaron Turquía en 2005. Fueron allí a respirar un poco de aire fresco, ver «Belleza y poder» y comprobar el nivel de democracia de esa agitada región.</p>
      <p sl="en">El quid de la cuestión en nuestras relaciones con Irán es que, independientemente de la evolución positiva o negativa del tema nuclear, que reviste extrema importancia, sin una mejora sistemática de la situación de los derechos humanos en Irán, nuestras relaciones con ese país no se podrán desarrollar de forma adecuada, independientemente de cuál sea el potencial que pueda tener nuestra relación en términos de cooperación económica y energética.</p>
      <p sl="en">Quiero terminar expresando mi agradecimiento por el trabajo realizado por la Delegación para las Relaciones con Irán, presidida por la señora Beer. Agradezco sus esfuerzos por desarrollar contactos con sus interlocutores del Majlis, así como con el espectro más amplio posible de la sociedad iraní. La reciente visita a esta Cámara del señor Akbar Ganyi, por cuya liberación todos hemos trabajado incansablemente, es un importante ejemplo que viene al caso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="4-207" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
      <p sl="unknown">Ahora procederemos a la votación.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem26" title="13. Turno de votaciones">
    <intervention id="4-209" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede a la votación.</p>
      <a text="(Para los resultados y demás información sobre la votación: véase el Acta)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem27" title="13.1. Etiopía (votación)"/>
  <section id="creitem28" title="13.2. Bangladesh (votación)"/>
  <section id="creitem29" title="13.3. Irán (votación)">
    <intervention id="4-213" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Con esto concluye la votación.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem30" title="14. Demanda de amparo de la inmunidad parlamentaria: véase el Acta"/>
  <section id="creitem31" title="15. Suplicatorio de suspensión de la inmunidad parlamentaria: véase el Acta"/>
  <section id="creitem32" title="16. Composición de las comisiones y delegaciones : véase el Acta"/>
  <section id="creitem33" title="17. Transferencias de créditos: véase el Acta"/>
  <section id="creitem34" title="18. Decisiones relativas a determinados documentos: véase el Acta"/>
  <section id="creitem35" title="19. Declaraciones por escrito inscritas en el registro (artículo 116 del Reglamento): véase el Acta"/>
  <section id="creitem36" title="20. Transmisión de textos adoptados durante la presente sesión: véase el Acta"/>
  <section id="creitem37" title="21. Calendario de las próximas sesiones: véase el Acta"/>
  <section id="creitem38" title="22. Interrupción del periodo de sesiones">
    <intervention id="4-223" speaker_id="23705" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente">
      <p sl="unknown">Declaro interrumpido el periodo de sesiones del Parlamento Europeo.</p>
      <a text="(Se suspende la sesión a las 17.05 horas)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
