<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070924.ES" lang="es" date="2007-09-24" place="Estrasburgo" edition="Edición DO">
  <section id="creitem1" title="1. Reanudación del período de sesiones">
    <intervention id="1-004" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Declaro reanudado el período de sesiones del Parlamento Europeo interrumpido el jueves, 6 de septiembre de 2007.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Declaraciones de la Presidencia">
    <intervention id="1-006" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señorías, hemos recibido con profundo pesar la noticia de la muerte de nuestro antiguo colega Nicholas Bethell, que fue diputado al Parlamento Europeo de 1975 a 1994 y nuevamente de 1999 a 2003. Lord Bethell murió el 8 de septiembre a la edad de 69 años, tras una larga y valiente batalla contra el Parkinson. Durante sus muchos años como diputado al PE, Lord Bethell demostró ser un magnífico Vicepresidente de lo que entonces era la Comisión de Asuntos Políticos. Se dedicó con energía a múltiples asuntos, sobre los que también elaboró proyectos: la liberalización del transporte aéreo, la adhesión de Chipre a la UE y la creación del premio Sakharov, que durante años ha proporcionado apoyo moral a muchas personas de todo el mundo en su lucha contra la opresión.</p>
      <p sl="es">Permítanme comentar brevemente este tema. Gracias a su magistral conocimiento del ruso y corriendo un considerable riesgo personal, Lord Bethell visitó la Unión Soviética en varias ocasiones y trabó amistad con múltiples disidentes importantes, como Alexandre Solzhenitsyn, Andrei Sakharov, Anatoly Shcharansky y Alexander Ginsburg. Intercambió ideas con ellos, los entrevistó, hizo campaña en favor de la liberación de aquellos que habían sido encarcelados y, en general, luchó por la libertad de las naciones y por la justicia. Lord Bethell tradujo al inglés dos libros de Alexander Solzhenitsyn. Trajo a Anatoly Shcharansky y a Elena Bonner, la viuda de Sakharov, al Parlamento Europeo no una vez sino en varias ocasiones.</p>
      <p sl="es">Lord Bethell fue un colega y un amigo, actuó con convicción y marcó criterios. Le recordaremos con gratitud.</p>
      <p sl="es">Señorías, acabo de saber que una mina ha matado a dos soldados españoles en Afganistán y que varios más —también de nacionalidad española— han resultado gravemente heridos. Me gustaría pedirles que guardáramos un minuto de silencio en recuerdo de Lord Bethell y de todas las víctimas del terrorismo.</p>
      <a text="(La Asamblea, puesta en pie, guarda un minuto de silencio)"/>
      <p sl="es">Gracias.</p>
      <p sl="es">Señorías, hemos tomado nota de las manifestaciones a favor de la democracia y la libertad en Birmania/Myanmar. Estoy seguro de que puedo expresar nuestra solidaridad y simpatía en nombre de todos nosotros. En especial hacia Aung San Suu Kyi, una de las personas que ha ostentado el premio Sakharov del Parlamento Europeo y que ha sufrido un arresto domiciliario durante muchos años. El Parlamento Europeo desea que llegue el momento de que podamos dar la bienvenida a Aung San Suu Kyi a esta Cámara y solicitamos a las autoridades de Myanmar que liberen inmediatamente a todos los detenidos y que les concedan el derecho a manifestarse libremente.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Aprobación del Acta de la sesión anterior: véase el Acta">
    <intervention id="1-008" speaker_id="24030" name="Philip Claeys" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, sólo deseaba hacer un apunte al periodo parcial de sesiones de esta semana. Como ya sabe, la primera ronda de votaciones del premio Sakharov 2077 tendrá lugar en breve. Hay cinco candidatos. El Grupo ITS también ha propuesto un candidato, el Patriarca Ecuménico de Constantinopla. Ahora hemos descubierto que el Patriarca ha estado recibiendo presiones para no mantener su candidatura. Hasta donde yo sé, nunca había pasado nada similar desde que el Parlamento Europeo comenzó a conceder el premio Sakharov. Está satisfecho de que nuestro Grupo haya presentado su nombre; el señor Binev le preguntó y estaba de acuerdo. Este hecho resulta intolerable. Según los datos que tengo, hasta ahora nunca nadie había recibido presiones para retirar su candidatura por el mero hecho de haber sido propuesto por un grupo que sigue un rumbo distinto al de la mayoría. Como protesta a esta atrocidad, a esta turbia maquinación política, puedo anunciarle ahora que el Grupo ITS no votará en las próximas elecciones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-009" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Claeys, me han llegado noticias de los hechos de los que está hablando pero no puedo dar una opinión sobre la parte esencial de lo que dice que ha ocurrido. En realidad, éste no es el momento adecuado para informar al Parlamento, el proceso debe realizarse de un modo distinto para que podamos debatir esta cuestión.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Composición del Parlamento: véase el Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Firma de actos adoptados en codecisión: véase el Acta"/>
  <section id="creitem6" title="6. Corrección de errores (artículo 204 bis del Reglamento): véase el Acta"/>
  <section id="creitem7" title="7. Presentación de documentos: véase el Acta"/>
  <section id="creitem8" title="8. Declaraciones por escrito y preguntas orales (presentación): véase el Acta"/>
  <section id="creitem9" title="9. Declaraciones por escrito (artículo 116 del Reglamento): véase el Acta"/>
  <section id="creitem10" title="10. Transmisión por el Consejo de textos de Acuerdos: véase el Acta"/>
  <section id="creitem11" title="11. Peticiones: véase el Acta"/>
  <section id="creitem12" title="12. Curso dado a las posiciones y resoluciones del Parlamento: véase el Acta"/>
  <section id="creitem13" title="13. Transferencias de créditos: véase el Acta"/>
  <section id="creitem14" title="14. Orden de los trabajos">
    <intervention id="1-021" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Por la presente les informo de que en virtud del artículo 68 del Reglamento del Parlamento Europeo, el martes 25 de septiembre firmaré junto con el Presidente en ejercicio del Consejo cuatro actos legislativos aprobados mediante el procedimiento de codecisión. Los títulos de esos actos legislativos pueden consultarse en el acta de la sesión de hoy.</p>
      <p sl="es">La versión final del proyecto de orden del día, tal como ha sido redactada por la Conferencia de Presidentes en su reunión del 20 de septiembre de 2007, de conformidad con los artículos 130 y 131 del Reglamento, ha sido distribuida. Se han propuesto las siguientes modificaciones:</p>
      <p sl="es">Lunes:</p>
      <p sl="es">No se han propuesto modificaciones.</p>
      <p sl="es">Martes:</p>
      <p sl="es">El Grupo PSE ha solicitado que el informe del señor Zatloukal sobre la eficiencia y la equidad en los sistemas europeos de educación y formación se traslade de la tarde del martes a la tarde del miércoles y se debata después del informe del señor Descamps.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-022" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, seré muy breve. Dado que se van a abordar varios informes en conjunto y que el informe Saryusz-Wolski se ha pospuesto del lunes al martes, habrá muy poco tiempo para debatir el Informe Zakloukal el martes por la tarde. Por lo tanto, en total acuerdo con el ponente, preferimos que el informe se postergue hasta el miércoles. Ésa es la única razón.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-023" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Gracias, estoy seguro de que ése es el motivo por el que ha propuesto la modificación.</p>
      <a text="(El Parlamento da su conformidad)"/>
      <p sl="es">El informe del señor Zatloukal se pospone para la sesión del miércoles por la noche.</p>
      <p sl="es">Miércoles:</p>
      <p sl="es">Los Grupos Verts/ALE, GUE/NGL y ALDE solicitan que las declaraciones del Consejo y la Comisión sobre la situación de Myanmar/Birmania figuren en la agenda del miércoles por la tarde y precedan a la presentación de mociones de resolución.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-024" speaker_id="4254" name="Monica Frassoni" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, esta Cámara, como ha comentado con total acierto, ya ha dado su opinión sobre la situación de Myanmar en varias ocasiones, pero lo que está ocurriendo hoy en día no sucedía en 1988. Miles y miles de personas, monjes, se están manifestando y no cabe duda de que los hechos están extendiéndose.</p>
      <p sl="it">Hasta ahora, las instituciones de la Comunidad, la Comisión y el Consejo, no han dicho nada. Ha habido algunas reacciones en ciertos Estados miembros. Por lo tanto, desde nuestro punto de vista, el miércoles será un excelente momento para que se produzca una declaración por parte del Consejo y de la Comisión y para que haya una ronda de ponencias de los grupos políticos, al menos para demostrar nuestro apoyo a estos nuevos avances en Myanmar.</p>
      <p sl="it">No podemos permanecer en silencio en este momento y tenemos la obligación de centrar la atención pública en este país, porque tenemos la oportunidad de hacerlo. Por eso, realmente espero que la sesión plenaria esté de acuerdo con los tres grupos que han presentado esta propuesta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-026" speaker_id="1946" name="Annemie Neyts-Uyttebroeck" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, Señorías, si ha de haber un momento para que se produzca una comunicación por parte de la Comisión y el Consejo llamando la atención sobre la situación de un país concreto, ese momento es ahora. Un breve debate sobre Myanmar nos dará la posibilidad de expresar nuestra solidaridad con los hechos que se han producidos los últimos días y es de vital importancia que lo hagamos. Hay un número suficiente de diputados que está muy preocupado por la situación de Myanmar, de los birmanos en general y de la señora Aung San Suu Kyi en particular, para dedicarle un momento a este tema durante el actual periodo parcial de sesiones del Parlamento; no requiere tanto tiempo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-028" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, naturalmente en nuestro Grupo también hemos debatido esta idea en profundidad. Creemos que este momento concreto, en el que se están producido manifestaciones sobre el terreno, quizá no sea el momento adecuado para que nosotros —por decirlo de un modo coloquial— pongamos nuestro granito de arena y manifestemos nuestra opinión. Nuestra posición con respecto a este tema es muy clara.</p>
      <p sl="de">Sin embargo, si así lo desea esta Cámara y si se deja claro que por supuesto estamos del lado de los manifestantes, como siempre hemos dicho, en ese caso, aceptaríamos un compromiso al efecto de que estamos a favor del debate, como se ha propuesto, pero no presentaremos una resolución a este respecto, lo que no excluye la posibilidad de que la próxima vez, cuando sepamos como están las cosas, también adoptemos una resolución. Mi petición es que, como mínimo, realicemos votaciones separadas sobre la celebración de un debate y sobre la presentación de una resolución.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-029" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Gracias, señor Swoboda. Eso es exactamente lo que deseaba proponer. Primero votaremos sobre la realización del debate. Si votamos a favor del debate, a continuación se planteará el tema de si se presenta una resolución. Éste es un procedimiento lógico y concluyente. ¿Podemos seguir este procedimiento?</p>
      <a text="(El Parlamento aprueba la propuesta)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-030" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, no sabíamos que el Grupo Liberal pudiera desear una resolución y, en ese caso, que ésta no se fuera a presentar hasta el próximo periodo parcial de sesiones. Ésa es una situación nueva. La aceptamos. Ése es el motivo por el que la propuesta del Grupo Liberal que ahora va a someter a votación es, si lo he entendido correctamente, la siguiente: si los Grupos aceptan redactar el proyecto de una resolución, ésta debería presentarse durante el próximo periodo parcial de sesiones. Esto no significa exactamente que ya hayamos llegado a un acuerdo, sino que, si llegamos a un acuerdo, la resolución se presentaría durante el próximo periodo parcial de sesiones. Nosotros estamos de acuerdo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-031" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Primero tenemos que decidir si deseamos una resolución y, a continuación, si realmente la deseamos, cuándo vamos a aprobarla.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-032" speaker_id="1934" name="Daniel Cohn-Bendit" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, una cuestión reglamentaria: dado que éste es un tema nuevo no podemos decir simplemente sí o no. Debemos debatirlo y no asumir sencillamente que, porque sean socialdemócratas, nuestros colegas hablan en representación de todos y puedan decidir cuál es el procedimiento razonable. Nos gustaría decir algo en contra que podría ser incluso más razonable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-033" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Propongo que primero votemos si deseamos una resolución. Si votamos a favor, a continuación decidiremos si la resolución se adoptará esta semana o durante el periodo parcial de sesiones de octubre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-034" speaker_id="1920" name="Hartmut Nassauer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, evidentemente necesitamos una resolución del Parlamento Europeo sobre este asunto. Hemos redactado resoluciones, algunas de ellas muy extensas, en muchas otras ocasiones y en algunos de esos casos no podríamos haber reivindicado la misma urgencia. En este caso tenemos una razón muy concreta, un cambio muy importante en la situación de este país en el que hemos centrado nuestra atención durante mucho tiempo.</p>
      <p sl="de">Ya se ha dicho que a la líder de la oposición, que ha estado bajo arresto domiciliario durante muchos años, se le ha concedido el premio Sakharov pero que todavía no lo ha recibido. Por ese motivo debemos reaccionar a estos nuevos avances con una resolución. Aunque no hay una necesidad urgente de hacerlo este mismo miércoles. Celebraremos el debate el miércoles y me gustaría proponer que votemos una resolución durante la siguiente sesión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-035" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Ahora votaremos sobre si deseamos una resolución y a continuación realizaremos una segunda votación sobre cuándo debemos adoptarla.</p>
      <a text="(El Parlamento acepta redactar una resolución)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-036" speaker_id="1934" name="Daniel Cohn-Bendit" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, me gustaría hacer un comentario sobre por qué debemos decidir ahora sobre la resolución.</p>
      <p sl="de">Básicamente, no entiendo este debate. Todo el mundo ha aplaudido cuando el Presidente ha adoptado una postura clara. Lo que el Presidente ha dicho sin duda puede incluirse en una resolución que el Parlamento puede aprobar este mismo jueves. ¿Por qué es tan difícil condenar lo que está pasando en estos momentos en Myanmar? ¿Dónde está el problema? ¡Quién necesita diez o veinte días para decir: estamos del lado de aquellos que luchan por la libertad en Myanmar y punto! ¡Serían diez líneas! Si los socialdemócratas o el EPP-ED no son capaces de hacerlo, nosotros lo redactaremos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-037" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Ya hemos hemos decidido a favor de una resolución. ¿Elaboraremos la resolución esta semana?</p>
      <a text="(El Parlamento aprueba la solicitud)"/>
      <p sl="es">Propongo comenzar el turno de preguntas no a las 17.30 sino a las 18.00, lo que nos dará más tiempo para el debate y al mismo tiempo la posibilidad de mantener el periodo habitual de hora y media para el turno de preguntas, es decir, de 18.00 a 19.30.</p>
      <a text="(El Parlamento acepta la propuesta)"/>
      <p sl="es">Jueves:</p>
      <p sl="es">No hay cambios</p>
      <p sl="es">Sesiones del 10 y el 11 de octubre</p>
      <p sl="es">Miércoles:</p>
      <p sl="es">El Grupo Socialdemócrata ha solicitado posponer el debate conjunto sobre los informes de la señora Bowles y la señora van den Burg sobre las estadísticas comunitarias al periodo parcial de sesiones de octubre en Estrasburgo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-038" speaker_id="2295" name="Hannes Swoboda" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, solicitamos el aplazamiento por las siguientes razones. Es posible que lleguemos a un acuerdo con el Consejo tras la primera lectura. Sin embargo, si celebramos el debate en una fecha tan próxima como es el 10 de octubre, no sería posible. Por ese motivo proponemos posponerlos. Creo que la ponente también está de acuerdo con esta propuesta.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-039" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Someto a votación la propuesta del aplazamiento hasta el periodo parcial de sesiones de octubre.</p>
      <a text="(El Parlamento aprueba la propuesta.)"/>
      <p sl="es">Jueves:</p>
      <p sl="es">No hay cambios</p>
      <a text="(Se aprueba el orden de los trabajos ¹)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem15" title="15. Intervenciones de un minuto sobre asuntos de importancia política">
    <intervention id="1-041" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">El siguiente punto son las intervenciones de un minuto sobre asuntos de importancia política de conformidad con el artículo 144 del Reglamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-042" speaker_id="4542" name="Timothy Kirkhope" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, apreciamos sus amables palabras sobre Nicholas Bethel. Tras su muerte, que aconteció hace dos semanas, todo el espectro político le ha rendido homenaje. Cuando debatimos la cuestión de los derechos humanos, asunto que nos apremia tanto ahora como antes, deberíamos recordar sus enormes esfuerzos a este respecto. Estamos orgullosos de que se le concediera la Medalla Schuman en 2003. En esa ocasión, a pesar de su estado de salud, pronunció un discurso emocionante y elocuente ante los diputados de nuestro Grupo. Muchos de nosotros nunca olvidaremos su apoyo a las causas de Nelson Mandela y Andréi Sájarov.</p>
      <p sl="es">Hace unos días, Elena Bonner, la viuda de Andréi Sájarov, escribió una carta a la familia de Nicholas Bethel en la que reconocía que, sin su ayuda, la causa de Sájarov y de otros muchos disidentes de la antigua Unión Soviética —así como la naturaleza represiva del régimen— nunca se hubieran conocido en el exterior.</p>
      <p sl="es">En nombre de la delegación de los Conservadores británicos, me enorgullezco de rendir homenaje a un hombre valiente. Los que acudimos el jueves a su funeral en Londres fuimos testigos del gran orgullo y afecto que le profesaban muchos amigos y colegas, tanto del mundo político como de otros ámbitos. Acompañamos a su familia en el sentimiento.</p>
      <p sl="es">Fue un privilegio para mí, como también lo fue para muchos de mis colegas de este Parlamento, el haber trabajado con él, una persona de gran distinción y humanidad.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-043" speaker_id="28421" name="Marianne Mikko" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="et">Señorías, Rusia ha comenzado a mostrar de distintos modo dónde deberían estar, desde su punto de vista, las fronteras de la Unión Europea.</p>
      <p sl="et">Desde agosto, interminables filas de coches esperan a cruzar la frontera en Narva, en mi país natal, Estonia. En los peores casos, se tardan cien horas en cruzar la frontera, donde hay más de cuatrocientos camiones haciendo cola. La situación en la frontera entre Rusia y Letonia es aún peor.</p>
      <p sl="et">El Kremlin ha aceptado celebrar un primer debate sobre este aspecto el 16 de noviembre en Moscú, pero aún faltan dos meses para eso.</p>
      <p sl="et">Deseo animar a la Comisión Europea y al Consejo Europeo a tratar este tema mucho antes, en la próxima cumbre que tendrá lugar dentro de un mes, el día 26 de octubre en Portugal.</p>
      <p sl="et">Creo que es una excelente oportunidad para que las partes mejoren sus relaciones dedicando su atención a aspectos prácticos como la necesidad de cruzar las fronteras sin problemas.</p>
      <p sl="et">El libre movimiento de mercancías es una de las libertades fundamentales de Europa. Rusia, que aspira a ser miembro de la OMC, no puede permitirse actuar de este modo. Al fin y al cabo, también desea el apoyo de la Unión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-044" speaker_id="1002" name="Marco Pannella" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, el 30 de octubre de 1985 Altiero Spinelli, que temía que la Europa de las naciones, en lugar de la nación europea, pudiera socavar rápidamente la reforma de 1984 del Parlamento Europeo, nos confió en esta Cámara la tarea de continuar la revolución europea. Simplemente citaré lo que dijo el 31 de diciembre: «El Parlamento Europeo puede censurar a la Comisión, puede provocar su renuncia, puede rechazar el presupuesto, puede votar a favor de un presupuesto distinto al propuesto por el Consejo, pero el Parlamento Europeo especialmente debe presentar sus opiniones al Consejo. Sin esas opiniones, ¡el Consejo no puede tomar decisiones!». Spinelli, que organizó decenas de reuniones sobre este tema en distintos países de Europa, concluyó diciendo que «el Parlamento Europeo debe tener la valentía de atacar en defensa de sus opiniones».</p>
      <p sl="it">Señor Presidente, nos encaminábamos hacia una operación militar en lugar de hacia una parlamentaria para conseguir una nueva estructura, una nueva organización de Europa. Creo que las encuestas nos dicen claramente lo que los europeos piensan sobre este tema y sobre la Europa burocrática de las naciones y no la nación europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-045" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Conocemos su entusiasmo revolucionario, señor Pannella. Aun así debemos atenernos a nuestro Reglamento y éste estipula intervenciones de un minuto. Ha estado hablando casi dos minutos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-046" speaker_id="28375" name="Jan Tadeusz Masiel" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, una de las instituciones católicas de educación superior de Polonia ha solicitado una subvención a la Unión Europea. En la historia de nuestro país, la religión católica ha desempeñado una importante función en la lucha por la libertad durante la era comunista y, en general, ha representado el desarrollo de la democracia. Podría incluso compararse con el papel que desempeñó el socialismo en la España de Franco. El catolicismo polaco nunca ha hecho nada que resultara perjudicial para los judíos. Sin embargo, he sabido que la población judía está intentando bloquear esa subvención y que se han puesto en contacto con el Presidente de la Comisión Europea. Este hecho supone una injerencia en los asuntos polacos y en la sensibilidad polaca con respecto a Europa y a la nación y la religión polacas. La Unión Europea debe confiar en los polacos implicados y no rendirse a la influencia de los grupos de presión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-047" speaker_id="28239" name="Milan Horáček" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Angela Merkel recibió ayer en la Cancillería al Dalai Lama. En el marco de su estrategia para aislar al Dalai Lama en el escenario internacional, China le pidió a la señora Merkel que no se reuniera con él. En varias ocasiones en el pasado, Pekín solicitó al Gobierno Federal que rehusara su entrada. Esta vergonzosa injerencia es aún más destacable cuando recordamos que el año próximo China desea oficiar de gentil anfitriona de los Juegos Olímpicos. Hemos asistido a este tipo de intentos descarados de ejercer presión no sólo con respecto al pueblo tibetano sino también en relación a los derechos humanos en general. Ése es el motivo por el que apoyo al candidato chino para el premio Sakharov de este año. Me pregunto seriamente qué más debemos esperar para el año que viene y qué más ha de pasar antes de que Europa deje de vender, a menudo con indiferencia, su sistema de valores a cambio de intereses económicos. ¡Eso hace que la actuación de ayer de la señora Merkel sea aún más alentadora!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-048" speaker_id="31123" name="Pedro Guerreiro" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Me gustaría aprovechar esta oportunidad para expresar nuestra solidaridad con los militares y los dirigentes de las asociaciones representativas de los miembros de las fuerzas armadas que se ven sometidos a procedimientos disciplinarios relacionados con su actividad en dichas asociaciones por ejercer y mantener los legítimos derechos de los miembros de las fuerzas armadas en Portugal, especialmente en lo que respecta a toda la serie de asuntos profesionales y sociales que estas asociaciones pretenden promover como parte de una necesaria mejora de la dignidad de la vida militar.</p>
      <p sl="pt">Deseo finalizar recordándoles la recomendación de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa del 11 de abril de 2006 sobre los derechos humanos de los miembros de las fuerzas armadas que afirma que los miembros de las fuerzas armadas son ciudadanos uniformados que deben disfrutar de las mismas libertades fundamentales, incluidas aquéllas estipuladas en el Convenio Europeo de Derechos Humanos y en la Carta Social Europea, y de la misma protección de sus derechos y su dignidad que cualquier otro ciudadano.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-049" speaker_id="34720" name="Bernard Wojciechowski" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">En agosto, el Presidente de este Parlamento participó en el congreso de la Asociación territorial (Landsmannschaft) alemana. Su decisión de apoyar a esta organización es un ejemplo que muestra que el Presidente no es capaz de actuar de manera neutral cuando entran en juego los intereses de su país por reescribir la historia.</p>
      <p sl="es">Gracias a organizaciones como ésta, y a sus mal informados partidarios, el pueblo alemán podría creer la falacia de que Polonia actuó mal cuando aceptó de manos de las grandes potencias los territorios occidentales —históricamente polacos— situados en las riberas de los ríos Odra y Nysa. Un político polaco escribió una vez que las partes anglosajonas del Tratado de Potsdam proponían que se nos concedieran los territorios occidentales como compensación por la pérdida de los territorios orientales. La nación polaca ha rechazado tal planteamiento y no considera que estos territorios sean una compensación recibida de Rusia por la pérdida de la mitad oriental de nuestra patria. La nación cree que los territorios occidentales son una compensación por los crímenes cometidos por los alemanes, compensación que nada tiene que ver con Lwów o Wilno.</p>
      <p sl="es">El Presidente de este Parlamento, que es una institución que representa a 27 naciones, debe ser objetivo y representar los intereses comunes. Si el Sr. Presidente tiene un problema a ese respecto, sería mejor que guardara silencio. Europa no necesita más beatos empalagosos y moralistas que nos hablen de paz y cooperación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-050" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Wojciechowski, dado que se ha dirigido a mí personalmente, permítame decirle que los principios de la Unión Europea se basan en debatir de forma conjunta y en mantener un diálogo. En mi intervención he hablado de reconciliación y nadie en Polonia podría criticar ni una sólo frase de mi exposición porque se trata de una intervención sobre la reconciliación y sus opiniones también están representadas. Debo decirle que no entiendo cómo puede criticar el hecho de hablar con la gente e intentar convencer. ¡Le pido que sea justo y ponga de su parte para conseguir una reconciliación en Europa!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-051" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, específicamente sobre una cuestión reglamentaria, siento que haya tenido que responder en persona ahora mismo. Puedo entenderlo pero creo que es completamente inaceptable que el Presidente de esta Cámara tenga que defenderse personalmente frente a un ataque tan inapropiado y poco razonable. Ése es el motivo de que vaya a decir lo siguiente, y espero estar hablando en nombre de todos los diputados sensatos de esta Cámara: tanto en esta intervención como en otras y en discursos anteriores, usted ha respaldado la dignidad de esta Cámara de un modo excepcional y ha defendido los valores básicos de la Unión Europea con dignidad en todos los aspectos. ¡Le agradezco este hecho y también le agradezco su discurso sobre Polonia!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-052" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Muchas gracias, señor Schulz. Resulta realmente emotivo escuchar estas palabras de la boca del Presidente de un gran Grupo. ¡Mi más sentido agradecimiento!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-053" speaker_id="33986" name="Petre Popeangă" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="ro">Señor Presidente, como ya sabe, el 25 de noviembre de 2007 se celebrarán en Rumania elecciones al Parlamento Europeo, las primeras de este tipo en la historia del país.</p>
      <p sl="ro">Un acontecimiento de tal importancia política, social y, como he dicho, histórica, debería movilizar a toda la sociedad para que éste pudiera tener lugar en las mejores condiciones posibles. Desafortunadamente, no es esto lo que está ocurriendo ya que la escena política en Rumania se ve sumida en interminables disputas, una situación que, desde mi punto de vista, no favorece el clima de estabilidad necesario para el normal desarrollo de las elecciones.</p>
      <p sl="ro">Es más, si el voto de censura presentado hoy, a dos meses de las elecciones, se aprueba, y tiene muchas probabilidades de aprobarse si tenemos en cuenta que ha sido el partido más numeroso de la oposición quien lo ha promovido, la situación política empeorará aún más y la principal repercusión será la disminución del interés de la población por las elecciones al Parlamento Europeo.</p>
      <p sl="ro">Dado este contexto, creo que es oportuno, y quizás incluso necesario, que las fuerzas políticas del Parlamento Europeo se unan a las rumanas con el objetivo de normalizar las condiciones para celebrar las elecciones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-054" speaker_id="4342" name="Joseph Daul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Señor Presidente, simplemente desearía añadir que acabo de regresar de una visita de cuatro días a Polonia.</p>
      <p sl="fr">Estuve observando la situación del país y hablé con los polacos y me complace decirles que no encontré a nadie que adoptara el mismo tono que nuestro colega en esta Cámara. Descubrí que los polacos son totalmente europeos. También deposité una corona en Auschwitz-Birkenau: ¡creo que allí han estado personas de todos los países de Europa y creo que todos nosotros —y sobre todo usted, señor Presidente— estamos decididos a que esto no vuelva a ocurrir!</p>
      <p sl="fr">Por eso, me complace decir que lo que acabamos de escuchar no es la voz de Polonia, ni la de los ciudadanos polacos de a pie, sino la voz de personas peligrosas, cuyas peligrosas ideas podrían retrotraernos a la época de los campos de concentración.</p>
      <p sl="fr">No me andaré con rodeos. ¡Nunca más! Y, sobre todo, ¡permítanos no volver a escuchar nunca más esas palabras de odio en el Parlamento Europeo!</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-055" speaker_id="28192" name="Vladimír Maňka" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">Debería haber un debate más tarde sobre lo que ahora voy a decir. En 2002, el ex Primer Ministro húngaro Víctor Orbán compareció ante la Comisión de Asuntos Exteriores del Parlamento Europeo. Afirmó que los decretos del Presidente Beneš eran incompatibles con la legislación de la UE.</p>
      <p sl="sk">Posteriormente, la Comisión Europea llevó a cabo un análisis sobre el tema. La conclusión fue que la Comisión Europea considera que el tema de los decretos del Presidente Beneš está resuelto y cerrado. Como resultado de los constantes esfuerzos por facilitar el acceso estos decretos, la semana pasada el Consejo Nacional de la República Eslovaca aprobó una resolución sobre la inviolabilidad de los documentos de la posguerra. La resolución, que condena el principio de culpabilidad colectiva, recibió el apoyo de los miembros de la coalición y los partidos de la oposición.</p>
      <p sl="sk">No se puede modificar ni invertir la historia. Una situación que se produjo en circunstancias excepcionales debe considerarse en el contexto de la época en la que tuvo lugar. Cuestionar y revisar el orden de la posguerra en Europa no es lo que la mayoría de los europeos progresistas y positivos esperan de nosotros. Nuestro objetivo común es la paz, la cooperación y la resolución de los problemas a los que se enfrentan las personas que viven aquí y ahora.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-056" speaker_id="1917" name="Markus Ferber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, deseo llamar su atención sobre la resolución que el martes pasado aprobó el Parlamento Eslovaco. Esa resolución no refleja un espíritu europeo, no refleja un espíritu de reconciliación y entendimiento, sino que afirma que los decretos que entraron en vigor después de la Segunda Guerra Mundial, los decretos Beneš, aún están vigentes. La declaración explicativa identifica a la minoría húngara y alemana con traidores y enemigos. Deseo apuntar que nosotros, como Parlamento Europeo —y ya he escrito también al Presidente— debemos enviar un mensaje claro de que éste no es el espíritu que debe inspirarnos en Europa, sino que debemos trabajar juntos en la construcción de Europa y la creación de un futuro común.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-057" speaker_id="1911" name="Martin Schulz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, detesto hablar de este tema pero tengo una petición para todos los diputados participantes, ya se trate del señor Ferber o del señor Maňka, que pertenece a mi Grupo. Lo que ha estado pasando en algunos de los Estados miembros de la UE y en sus parlamentos durante las últimas semanas es motivo de preocupación.</p>
      <p sl="de">Todos los diputados de esta Cámara sabemos que, incluso si el Parlamento Eslovaco aprueba una resolución de este tipo, los decretos Beneš no pueden seguir teniendo validez jurídica. Al adherirse a la Unión Europea, todos los Estados miembros se comprometen con unos valores básicos, lo que hace que cualquier debate sobre el tema que ha planteado el señor Ferber sea innecesario. Eso nos lleva a la siguiente pregunta: ¿qué estamos haciendo como Parlamento Europeo para calmar la situación?</p>
      <p sl="de">Desde mi punto de vista, no debemos empezar a interpretar el texto —y, por cierto, no he encontrado las frases que usted ha usado en el texto— sino adoptar una perspectiva diferente. El Parlamento Europeo, en lugar de avivar las tensiones con debates polémicos, podría decidir adoptar una posición diferente y aplicar los procedimientos para resolver controversias que utilizamos en nuestro trabajo diario también en este caso. Eso es lo mismo que decir que la misión de este Parlamento sesenta años después del final de la guerra no es conjurar los fantasmas de 1945, sino transmitir el espíritu de cooperación de 2007.</p>
      <p sl="de">Una forma de hacerlo es a través de un diálogo, que no ha de tener lugar en esta sesión plenaria. Por lo tanto, les pido a todos los colegas de mi Grupo, a los de su Grupo y a los del resto de los Grupos, que intenten calmar la situación en lugar de agravarla mediante declaraciones mediáticas efectistas, que es lo que creo que en realidad son.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-058" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Ahora no estamos celebrando un debate. Señor Ferber, no está dispuesto que los diputados puedan contestarse unos a otros.</p>
      <a text="(Abucheos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-059" speaker_id="1917" name="Markus Ferber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, me gustaría pedirle a los diputados que tengan en cuenta a qué se refiere realmente este punto de la agenda del día. Si el señor Schulz cree que tiene que hacer comentarios cada dos o tres intervenciones, ése es su problema. Pero si realmente está interesado en debatir este tema, entonces me sentiría encantado si apoyara la solicitud de nuestro Grupo de mantener un debate sobre este asunto en esta Cámara tan pronto como sea posible.</p>
      <a text="(Intercambio de puntos de vista a micrófono cerrado)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-060" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Espero que este tema se resuelva amistosamente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-061" speaker_id="23693" name="Alojz Peterle" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sl">Muchas gracias, señor Presidente.</p>
      <p sl="sl">La semana pasada varias provincias eslovenas se vieron gravemente afectadas por un desastre natural, las peores inundaciones que se recuerdan. Seis personas perdieron la vida y las evaluaciones iniciales cifran los daños materiales en como mínimo doscientos millones de euros.</p>
      <p sl="sl">La población ha comenzado la reconstrucción en las áreas afectadas. Están recibiendo la ayuda del Gobierno y de un gran número de voluntarios, pero la magnitud de los daños es tal que, justificadamente, confiamos en la solidaridad de la Unión Europea.</p>
      <p sl="sl">Me complace que la Unión Europea ya haya anunciado que le concederá a este asunto la debida atención en términos de ayuda.</p>
      <p sl="sl">Muchas gracias también por su atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-062" speaker_id="23830" name="István Szent-Iványi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Señor Presidente, la semana pasada el Consejo Nacional de la República Eslovaca aprobó una resolución confirmando la inviolabilidad de los decretos Beneš. Estos decretos, basados en el principio de culpabilidad colectiva, privaban a los grupos étnicos húngaros y alemanes de sus activos, de la posibilidad de ejercer sus derechos civiles y, a menudo, les privaban incluso de su libertad personal.</p>
      <p sl="hu">Constituyeron un hecho vergonzoso incluso en aquel momento, pero es especialmente vergonzoso que en el siglo XXI, sesenta años después de que se produjeran aquellos acontecimientos, un Estado miembro de la Unión Europea haya presentado esta moción y los haya confirmado. Por supuesto, no es ninguna sorpresa que esto esté ocurriendo en una Eslovaquia que en la actualidad está en proceso de ratificar una ley denominada Hlinka, el nombre del líder del Estado semifascista eslovaco, padre de la nación eslovaca. Está ocurriendo en una Eslovaquia en la que, además, Ján Slota, dice que el problema es que no han sido capaces de limpiar el país de húngaros y que ése es el origen de todos sus problemas.</p>
      <p sl="hu">Creo que todos los demócratas tienen la obligación —y digo esto con el debido respecto al señor Schulz— de condenar todos estos intentos de hacer resurgir los terribles y vergonzosos sucesos que tuvieron lugar hace sesenta años. Gracias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-063" speaker_id="28196" name="Irena Belohorská" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sk">El pasado agosto se creó en la República de Hungría un grupo de extrema derecha denominado «Guardia Húngara». El objetivo de la Guardia es proteger Hungría de los ataques de los países vecinos pero sus dirigentes afirman que nunca abandonarán su exigencia de que todos los húngaros deben vivir en un solo Estado.</p>
      <p sl="sk">Las autoridades húngaras no han cuestionado las actividades de este grupo nacionalista y han permitido que se registre, legalizando de ese modo sus actividades. Al primer acto público del grupo incluso asistió un miembro del partido FIDESZ del Parlamento húngaro. La creación de este grupo está generando ansiedad y miedo en los países vecinos, especialmente en Eslovaquia, Rumania y Serbia. En vista de las opiniones cada vez más radicales de determinados círculos políticos húngaros, el Parlamento eslovaco ha aprobado una declaración sobre la inviolabilidad de los documentos de posguerra que rigen el orden del periodo posterior al conflicto en Europa Central.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-064" speaker_id="23808" name="Csaba Sándor Tabajdi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Señor Presidente, este debate demuestra una vez más que las naciones recién llegadas deben seguir el ejemplo de los antiguos Estados miembros de la Unión Europea con respecto al modo en que alemanes y franceses han conseguido reconciliarse, al modo en que italianos y austriacos han llegado a un acuerdo sobre el sur del Tirol, al modo en que holandeses y alemanes, alemanes y daneses o alemanes y belgas han resuelto conflictos que se habían prolongado durante siglos.</p>
      <p sl="hu">Mi mensaje a todos los presentes en esta Cámara es que el modo de responder al nacionalismo no es más nacionalismo, sino condenar el nacionalismo y, en primer lugar, condenando y combatiendo nuestro propio nacionalismo.</p>
      <p sl="hu">Los cincuenta años de historia de la Unión Europea constituyen una historia de reconciliación entre pueblos y grupos étnicos, de expiación y autoevaluación de sus pueblos después de la Segunda Guerra Mundial. El gesto histórico de Willy Brandt de arrodillarse en Varsovia puede haber contribuido a permitir que la nación alemana mantenga la cabeza alta y a que se haya convertido en un gran pueblo y de nuevo en una nación respetada en Europa. El hecho de pedir perdón a otros pueblos o minorías étnicas, de reconocer nuestros errores y crímenes pasados no puede disminuir y no disminuirá nunca la talla de un pueblo o una nación, al contrario, un pueblo o nación sólo puede crecer por medio de este acto.</p>
      <p sl="hu">Sabemos bien que el concepto de culpabilidad colectiva ha provocado la conflagración universal y la exterminación y postración de los pueblos. Mi mensaje es que no hay otra opción más que una reconciliación histórica húngaro-eslovaca, ya sea para la mayoría eslovaca, para la minoría húngara eslovaca o para las relaciones entre Hungría y Eslovaquia. Gracias por su atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-065" speaker_id="33964" name="Roberta Alma Anastase" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="ro">Señor Presidente, el 14 de septiembre envié una propuesta de resolución al Gabinete del Presidente del Parlamento Europeo con respecto al cumplimiento de los derechos lingüísticos de las comunidades rumanas en Europa y a la conservación de la lengua rumana en el contexto del fomento del multilingüismo y la diversidad cultural.</p>
      <p sl="ro">A finales de agosto, se produjo una prueba sin precedentes de este hecho: el intercambio de opiniones con los miembros del grupo Ilaşcu, que tuvo lugar en la Subcomisión de los Derechos Humanos. Hablaron sobre el cierre de instituciones de enseñanza de la lengua rumana y sobre el hecho de que se estaban quemando libros escritos en rumano en la región de Transnistria en Moldavia. Además, he recibido numerosas quejas en mi despacho parlamentario de la comunidad rumana de Valea Timocului en Serbia con respecto a la prohibición del derecho a aprender y rezar en lengua rumana. Lo mismo puede decirse de las comunidades rumanas en Bulgaria y Ucrania.</p>
      <p sl="ro">Teniendo en cuenta que va a comenzar el año 2008, un año de diálogo intercultural y de atención al fomento de la diversidad cultural por parte de la Unión Europea, así como la creación del cargo de Comisario responsable del multilingüismo en 2007, creo que no podemos ignorar la situación de continua violación de los derechos lingüísticos de las comunidades rumanas. Debemos fomentar su protección, tanto en el seno de la política exterior como en el de la política interior de la Unión Europea, para encontrar soluciones que supongan una mejora de la situación actual.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-066" speaker_id="34482" name="Alexandru-Ioan Morţun" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="ro">Señor Presidente, la prensa europea ha dado a conocer una serie de abusos cometidos por las empresas de Estados miembros de la Unión Europea contra trabajadores eventuales y fijos procedentes de los países que se han adherido recientemente a la Unión, abusos relacionados con infracciones graves de la legislación laboral. Esos lamentables casos son posibles debido al hecho de que los recién llegados no conocen sus derechos en el mercado laboral, la legislación pertinente ni, sobre todo, las instituciones que tienen competencia para protegerlos.</p>
      <p sl="ro">Ésa es la razón por la que le solicito encarecidamente a la Unión Europea que cree con carácter de urgencia oficinas en todos los Estados miembros que ofrezcan a los trabajadores procedentes de otros Estados miembros asesoramiento gratuito en materia de legislación laboral. También creo que, para regular esta situación, la Comisión debería tener en cuenta medidas para fomentar y facilitar la migración de los trabajadores entre los Estados miembros.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-067" speaker_id="28391" name="Zdzisław Zbigniew Podkański" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, para los polacos el astillero Gdansk no es sólo la cuna de «Solidaridad», es también un símbolo de los cambios que han tenido lugar tanto a escala nacional como a escala internacional. También es un símbolo de libertad y cooperación.</p>
      <p sl="pl">En estos momentos, existe un conflicto entre el consejo de administración del astillero y la Comisión Europea, que solicita una reducción drástica de la capacidad del astillero y el cierre de dos rampas de botadura o la devolución de la ayuda estatal. Me gustaría hacer público aquí que el astillero de Gdansk ha sido el beneficiario que ha recibido menos subvenciones y a pesar de ello es el único que ha tenido beneficios durante los seis primeros meses del año.</p>
      <p sl="pl">Si el astillero cede y acepta estas condiciones, ese hecho supondría, hablando de un modo práctico, el fin de este simbólico astillero que tanto ha hecho para merecer ayuda. El consejo supervisor del astillero ha decidido incrementar el capital inicial en trescientos millones de zlotys polacos, que se destinarán a una inversión adicional. Todavía es posible salvar este astillero. Creo que salvar este lugar de trabajo sería una acción honrosa no sólo para los polacos, sino también para la Unión Europea. Hoy, los trabajadores y yo solicitamos a los diputados que firmen la declaración nº 81 relativa al futuro del astillero de Gdansk.</p>
      <p sl="pl">Además, señor Presidente, ¿podría hacer un comentario con respecto a un asunto formal ahora que tengo la palabra? Me gustaría preguntar quién le ha encomendado al señor Schulz la tarea de censor. Sin duda hace su trabajo sin cortesía, sin educación, interfiere en los debates e interviene aunque no sea su turno. También me gustaría añadir que, obviamente, no tiene una mayoría que lo respalde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-068" speaker_id="28514" name="Kyriacos Triantaphyllides" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Señor Presidente, la semana pasada la Comisión de Desarrollo volvió de Palestina. Allí tuvimos la suerte de poder conocer la situación tanto de Cisjordania como de la Franja de Gaza.</p>
      <p sl="el">La Franja de Gaza ha llegado a un punto crítico. Lo que fue una cárcel abierta es ahora el escenario de una catástrofe ya que las autoridades israelíes han decidido prohibir las importaciones. Los hospitales, por ejemplo, no tienen medicamentos ni piezas de repuesto para su equipo.</p>
      <p sl="el">Las carreteras están llenas de montones de basura y existe el riesgo de que los depósitos de aguas residuales se desborden. En resumen, la situación humanitaria es desesperada. La población de Gaza apenas tiene recursos para vivir y la diferencia entre los dos territorios palestinos está empezando a ser obvia.</p>
      <p sl="el">Por lo tanto, como Parlamento, debemos emprender acciones para liberar Gaza de su aislamiento y para encontrar una solución sostenible basada en las necesidades de toda la nación en lugar de en las necesidades de los habitantes de un único bando.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-069" speaker_id="1922" name="Thomas Mann" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, como mi colega y amigo Milan Horáček, me gustaría referirme a un acontecimiento que tuvo lugar ayer. La Canciller Angela Merkel se ha convertido en el primer jefe de Gobierno alemán que ha recibido al Dalai Lama en Berlín. Se ha mantenido firme frente a los ataques verbales y los desdeñosos comentarios personales que han hecho los chinos. Ha reiterado que está dispuesta a apoyar al pueblo tibetano en su aspiración de tener una identidad cultural y religiosa y en su deseo de conseguir una verdadera autonomía. Nuestro Parlamento Europeo, que es la voz de los derechos humanos en todo el mundo, también refrenda la actitud no violenta que el Dalai Lama ha mantenido siempre de un modo constante. Hagamos que el ejemplo de ayer sea un ejemplo para toda la Unión Europea. Debería animar a los Gobiernos de los Estados miembros a no ceder nunca ante China, ni siquiera cuando haya presiones económicas y políticas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="1-070" speaker_id="33984" name="Ioan Mircea Paşcu" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, lo que quiero decir es muy simple: a medida que la energía pasa a ser el punto central de las políticas internacionales y que los actuales monopolios nacionales oponen cada vez más resistencia a la creación de un mercado único de la energía en la UE, parece normal que los esfuerzos de la Unión por integrar más las políticas exteriores de sus Estados miembros en una política exterior y de seguridad común se vean menoscabados porque, por el lado de las importaciones, los Estados miembros siguen asegurando su acuerdos comerciales preferentes con los principales proveedores y, por el lado de las exportaciones, intentan obtener los máximos beneficios de las políticas unilaterales. Los efectos ya son visibles: a pesar de los duros debates que se celebran en la Unión, la verdad es que, aunque se ha reducido la actual dependencia energética, la UE depende cada vez más de suministro energético ruso o controlado por Rusia. No quiero decir con esto que sea malo en sí mantener relaciones importantes con Rusia, pero, cuanto más importantes sean las relaciones, tenderán a ser más desequilibradas. Como ciudadano de un país que tiene experiencia en esta materia, sé lo difícil que es hacer que los políticos se mantengan al margen y no intenten sacar provecho de dicha dependencia energética.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-071" speaker_id="28294" name="Ljudmila Novak" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sl">Señor Presidente, en varias ocasiones he llamado la atención sobre las minorías eslovenas de Italia y Austria, pero esta vez deseo agradecer las actuaciones del Gobierno italiano durante el último año destinadas a poner en marcha una ley que proteja a la minoría eslovena, concretamente la creación de una lista de treinta y dos municipios en la región Friuli-Venezia Giulia y el apoyo a la construcción de una escuela eslovena en San Pietro al Natisone y Slavia Veneta. Estas medidas facilitarán la vida de la minoría eslovena en Italia y satisfarán al menos algunos de sus derechos y necesidades.</p>
      <p sl="sl">Sin embargo, también deseo pedir al Gobierno austriaco y a los diputados austriacos al Parlamento Europeo que hagan todo lo posible para garantizar que Austria comienza lo antes posible a aplicar plenamente el artículo 7 del Tratado de Estado Austriaco. Me refiero en concreto al apartado 3 que en principio garantiza el derecho de la minoría eslovena a las señales bilingües. De ese modo se fomentará la coexistencia y la creación de unas relaciones aún mejores entre los países implicados y también en el seno de la Unión Europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-072" speaker_id="1289" name="Proinsias De Rossa" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, deseo formular una protesta y presentar una propuesta. Protesto por las acciones del Gobierno polaco, que bloqueó una decisión en el Consejo acerca de una declaración europea sobre la abolición de la pena de muerte el 10 de octubre de 2007. Opino que este hecho transmite una señal muy negativa a muchos países del mundo en los que la pena de muerte sigue vigente. Muchos de estos países ejecutan incluso a niños y a personas que sufren enfermedades mentales. Cada año se ejecuta a cerca de 5 000 personas, y 28 000 más esperan en el corredor de la muerte, por lo que es inexcusable que un Estado Miembro de la Unión Europea pueda emitir una opinión dirigida a menoscabar los argumentos a favor de poner fin a la pena de muerte.</p>
      <p sl="es">Deseo proponerle que tome la iniciativa de que este Parlamento señale el día 10 de octubre de manera especial, y que exhorte a los Estados miembros de la Unión Europea, así como a todos los Parlamentos de los Estados miembros, a que hagan lo mismo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-073" speaker_id="4528" name="Neil Parish" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, deseo plantear la cuestión de la lengua azul, una enfermedad animal que se ha difundido por Europa: está presente en Francia, Alemania, Luxemburgo y Bélgica y, ahora, ya tenemos un caso en el Reino Unido. Es una enfermedad rara, difícil de diagnosticar, y su solución en el largo plazo es la vacunación.</p>
      <p sl="es">Recomiendo a este Parlamento, a la Comisión y al Consejo que emprendamos todas las acciones que estén a nuestro alcance para poner en marcha la vacunación, porque esta enfermedad ha matado a más de 1,8 millones de reses bovinas y ovinas en Europa en los últimos 10 años. Por lo tanto, debemos actuar con seriedad. Le insto a que apremie a la Comisión, al Consejo y a este Parlamento para que se ponga a disposición la vacuna contra esta enfermedad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-074" speaker_id="1253" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Se cierra este punto del orden del día.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem16" title="16. Programa de trabajo de la energía renovable en Europa (debate)">
    <intervention id="1-077" speaker_id="1405" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">El siguiente tema es el informe de Britta Thomsen, en nombre de la Comisión de Industria, Investigación y Energía, acerca de un programa de trabajo para la energía renovable en Europa (2007/2090(INI)) (A6-0287/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-078" speaker_id="28153" name="Britta Thomsen" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="da">Señor Presidente, Comisario, Señorías, me gustaría comenzar dando las gracias a los miembros de la comisión por su excelente y constructiva cooperación en relación con este informe. Me complace que estemos situando la energía renovable en un lugar destacado de la agenda, ya que dicha energía será un elemento esencial para que Europa demuestre al resto del mundo que realmente podemos luchar contra el cambio climático y asegurar el suministro energético a nuestros ciudadanos. Creo que mi informe es una oportunidad para que el Parlamento influya en la formación de la inminente legislación sobre energía y al mismo tiempo para garantizar que los Jefes de Estado o de Gobierno y la Comisión son conscientes de que los ambiciosos objetivos que nos hemos marcado requieren un esfuerzo importante y real si no queremos que acaben como simples promesas vacías.</p>
      <p sl="da">Ante todo, deseo destacar que el mensaje central de mi informe es que hemos creado el marco adecuado para el desarrollo de la energía renovable. Eso significa que estamos integrando todas nuestras políticas en el sector energético. La energía renovable no puede considerarse como un elemento separado del resto de los objetivos del sector energético, concretamente la puesta en marcha de un mercado interior de la electricidad, el logro de un potencial de eficiencia energética del 20 % y la revisión del sistema de comercio de los derechos de emisión de CO2 . Todos estos objetivos están relacionados entre sí y por lo tanto la preocupación primordial es garantizar que obtenemos el marco jurídico adecuado.</p>
      <p sl="da">Debemos obligar a los Estados miembros a aplicar la legislación y las decisiones que ya se han aprobado y a asegurar una perspectiva a largo plazo que anime a los inversores a implicarse en esta ingente empresa. Estos son los requisitos previos que deben cumplirse para que podamos lograr nuestros objetivos políticos de mayor seguridad en el suministro, reducción de las emisiones de CO2 y creación de nuevos puestos de trabajo en Europa. Aunque, al mismo tiempo, tenemos que desarrollar una política energética que se base en la solidaridad con los países en vías de desarrollo en los que más de un millón de personas no tienen acceso a la energía. El sector energético no debe seguir considerándose simplemente como un elemento técnico en nuestro día a día, sino más bien como un actor conjunto para la resolución de los problemas relacionados con el medio ambiente, el clima y la seguridad del suministro.</p>
      <p sl="da">He destacado que un ejemplo obvio de la necesidad de crear políticas integradas son los Fondos Estructurales y de Cohesión de la UE. Estos fondos brindan la oportunidad de invertir en energía renovable, en ahorros energéticos y en otras medidas de promoción del clima. Sin embargo, los planes de gasto para los Estados miembros indican que los nuevos Estados miembros prefieren usar ese dinero para construir autopistas en lugar de invertir en energía renovable. Sólo un uno por ciento de esos fondos se adjudica a la energía renovable y al ahorro energético. Por lo tanto, solicito encarecidamente a la Comisión que revise las directrices para proporcionar un apoyo sistemático a los proyectos de energía verde en la UE, de modo que se establezca un vínculo entre las decisiones que tomamos y el modo en que se asignan los fondos.</p>
      <p sl="da">En el informe, también subrayo la importancia de incorporar la eficiencia energética en los planes de acción nacionales. Algunas personas me han comentado que sus planes de acción aislados para la eficiencia energética no se corresponden con este informe. Sin embargo, creo que lo que resulta fundamental es establecer este vínculo porque de lo contrario, si seguimos incrementando nuestro consumo de energía y simultáneamente intentamos llegar al objetivo relativo del 20 % en materia de energía renovable, nuestra tarea sería tan vana como la de Sísifo. Ambas cosas deben ir unidas.</p>
      <p sl="da">Debemos mantener siempre la perspectiva de que las inversiones en energía renovable son un activo para Europa. El fomento de un mercado de energía renovable contribuirá a la consecución de los objetivos de Lisboa mediante el incremento del empleo en los Estados miembros y mediante el aumento de las iniciativas de los Estados miembros y de la UE en materia de investigación e innovación.</p>
      <p sl="da">El último tema que deseo enfatizar hoy es por supuesto el de los biocarburantes y la energía renovable en el sector del transporte. Me gustaría animar desde aquí a que se produzca un avance real en el Parlamento y adoptemos un enfoque global en torno al sector del transporte que también garantice los objetivos políticos referidos a la expansión del transporte público y al paso del transporte por carretera al ferroviario, marítimo y fluvial. Aunque en general defiendo la idea de que el sector del transporte también debe utilizar su parte de energía renovable, creo que existen algunas dificultades que debemos tener en cuenta. En primer lugar, la introducción de los biocarburantes no debe suponer una disminución de los requisitos para vehículos eficientes desde el punto de vista energético. No podemos permitir que el sector automovilístico reciba el mensaje de que tiene que centrarse en los biocarburantes en lugar de en coches más eficientes.</p>
      <p sl="da">En segundo lugar, debemos determinar requisitos referidos a los criterios de sostenibilidad que aseguren una pronunciada reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero y referentes a la idea de que un incremento en la demanda de biomasa puede ser compatible con la conservación de la biodiversidad. Es más, el interés por los biocarburantes no debe conducir a un importante aumento en el precio de los alimentos. Finalmente, aunque no por ello menos importante, tengo que enfatizar el hecho de que los biocarburantes no son el único modo de aplicar la energía renovable al sector del transporte. Se prevé que los coches eléctricos desempeñen un papel importante en el futuro.</p>
      <p sl="da">Espero que hoy disfrutemos de un debate positivo y de que el Parlamento pueda enviar de forma colectiva a la Comisión y a los Estados miembros un mensaje referente a la importancia de cumplir los objetivos de la UE en materia de energía renovable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-079" speaker_id="photo_generic" name="Andris Piebalgs" is_mep="True" mode="spoken" role="Miembro de la Comisión">
      <p sl="es">Señor Presidente, en primer lugar me gustaría felicitar a la señora Thomsen por su excelente informe. La energía renovable ha sido siempre un asunto prioritario del programa del Parlamento Europeo y, ahora, los Estados miembros están cada vez más concienciados acerca de la necesidad de mejorar sus resultados en este ámbito.</p>
      <p sl="es">El incremento constante del uso de energía de fuentes renovables es uno de los pilares principales de las políticas europeas dirigidas a lograr que el suministro de energía sea sostenible, competitivo y seguro. Por lo tanto, el informe de la señora Thomsen será vital para la formulación de la propuesta de la Comisión sobre la promoción del uso de energía renovable que pretendo presentar al Colegio a final de este año. Me gustaría recordarles que el informe del señor Vidal-Quadras fue de gran importancia para la formulación de nuestro paquete sobre el mercado interior de la energía.</p>
      <p sl="es">Me complace anunciarles que el enfoque que utilicé para la preparación de la propuesta está en línea con la mayor parte de las peticiones del Parlamento. Me gustaría señalar que la propuesta se adoptará conjuntamente con las propuestas sobre la reducción de la emisión de gases de efecto invernadero y sobre el comercio de derechos de emisión. Seguiremos aplicando el enfoque integral del paquete de enero a fin de garantizar la coherencia entre las políticas en materia de energía renovable y las relacionadas con el cambio climático, para crear sinergias entre ellas.</p>
      <p sl="es">Ahora me gustaría tratar en mayor en detalle algunos puntos de este informe.</p>
      <p sl="es">Comparto su opinión de que la finalización del mercado interior de la energía es una cuestión importantísima de nuestra política energética, y que es indispensable que las energías renovables se integren rápidamente en el mercado interior de la energía. Ésta es una de las razones por las que la Comisión aprobó el miércoles el tercer paquete sobre el mercado interior. El acceso a la redes de suministro es un requisito previo esencial para que la generación de electricidad procedente de fuentes renovables se integre y difunda con éxito, como también son vitales la objetividad, la transparencia y la ecuanimidad de los procedimientos de autorización.</p>
      <p sl="es">Ustedes han señalado acertadamente la importancia de que se alcance pronto un acuerdo sobre la asignación de una cuota a cada Estado Miembro para que se logre el objetivo vinculante del 20 % en toda la UE en 2020. Como era de esperar, la metodología que se utilizará es una cuestión política delicada. Actualmente estamos trabajando en la propuesta, y la Comisión está debatiendo la cuestión con los Estados miembros. Es esencial que los objetivos nacionales se establezcan de manera justa y transparente. No obstante, es igualmente importante que se cree un sistema de comercio de derechos de emisión que sea lo suficientemente flexible, y que este sistema funcione correctamente en el contexto de un mercado que abarcará toda la UE, lo que también contribuirá al logro de nuestro objetivo de producir energía renovable de una manera eficiente en cuanto a los costes.</p>
      <p sl="es">Coincido con ustedes en la importancia que conceden a la creación y aplicación de planes de acción nacionales. Los planes de acción nacionales transmitidos por cada Estado Miembro y aprobados por la Comisión deberían incluir los objetivos nacionales sectoriales, los planes de desarrollo para cada sector y las medidas que se adoptarán para alcanzar los objetivos. La Comisión evaluará los planes de acción nacionales en función de los requisitos y criterios específicos que se establecerán en una nueva directiva.</p>
      <p sl="es">Estoy de acuerdo en que se debe incrementar la participación de la energía procedente de fuentes renovables en el sector de la calefacción y la refrigeración, y que este aumento debe estar sustentado por el marco legislativo. Se pretende que la Directiva abarque igualmente este sector. Muchas de las tecnologías renovables de calefacción y refrigeración son muy económicas, lo que confiere un gran potencial a esta área.</p>
      <p sl="es">Acojo favorablemente el apoyo de su informe al objetivo vinculante de que al menos el 10 % de los combustibles utilizados sean biológicos. Coincido con ustedes en que debemos garantizar la sostenibilidad de la producción de biocarburantes. La Comisión incluirá medidas acerca de la sostenibilidad de los biocarburantes en su propuesta. La finalidad de estas medidas no es limitar la importación de biocarburantes: las normas serán de aplicación para los combustibles nacionales y los importados.</p>
      <p sl="es">Para resumir, el nuevo marco legislativo sobre la energía procedente de fuentes renovables debería garantizar que se alcance el objetivo del 20 % en 2020 en toda la UE, para lo que será necesario que se realicen inversiones cuantiosas, que se establezca un marco de regulación y, principalmente, que exista la voluntad política. Opino que este informe nos da confianza en que será así.</p>
      <p sl="es">Me gustaría concluir con una última cuestión. Se han manifestado dudas sobre si la Comisión tiene la intención de permitir que la energía nuclear cuente para el objetivo de la energía renovable. Permítanme decir que éste no es el caso, ni lo ha sido nunca. El objetivo utilizar un 20 % de energía renovable sobre el total consumido en la UE contempla sólo el uso de energía renovable. Ni el paquete sobre el mercado interior que se aprobó la semana pasada ni la próxima Directiva contienen disposición alguna que vaya en el sentido contrario.</p>
      <p sl="es">Señores diputados al Parlamento, ustedes nos han prestado su apoyo sólidamente para dar la respuesta europea al reto mundial de la energía. Cuento asimismo con el apoyo del Parlamento Europeo a la propuesta legislativa de la Comisión. Y, asimismo, recibo cada vez más ánimos de los Estados miembros. Hoy, Gordon Brown, en el Congreso del Partido Laborista, ha manifestado que «invirtiendo en cuestiones como la eficiencia energética, las energías renovables, la captura del carbono, los combustibles limpios y las nuevas tecnologías ambientales, deseo que mi país sea el líder en materia de vehículos, viviendas e industria que no emitan dióxido de carbono. Y quiero que las nuevas tecnologías verdes del futuro sean la fuente de empleos británicos en las empresas británicas». La única diferencia es que yo quiero que esto ocurra en toda Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-080" speaker_id="28370" name="Vittorio Prodi" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente de opinión de la Comisión de Medio Ambiente, Salud Pública y Seguridad Alimentaria">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, deseo darle las gracias tanto a la señora Thomsen por su informe como al Comisario Piegbalgs, ya que creo que realmente puede lograrse una alianza entre el Parlamento y la Comisión. A ese respecto, considero que el Parlamento ya ha hecho una contribución fundamental al fomento de las energías renovables, con una visión de futuro y del uso de las energías renovables para afrontar los principales problemas a los que nos enfrentamos.</p>
      <p sl="it">Debe haber un consenso general sobre un empeño de tanta importancia y nuestro punto de partida ha de ser un enfoque gradual ya que opino que es necesario poseer una política sistemática si deseemos transferir las distintas energías renovables al sistema como un todo.</p>
      <p sl="it">En primer lugar, me gustaría destacar que el tema de la biomasa también se ha debatido en profundidad en la Comisión de Medio Ambiente, al igual que la importancia de adoptar un enfoque gradual, especialmente en lo referido al uso de los residuos forestales agrícolas y a los residuos sólidos urbanos, dado que su explotación ofrece importantes ventajas sin alterar el equilibrio en el uso de la energía, los alimentos y las materias primas.</p>
      <p sl="it">Por ese motivo he de decir que a lo que nos enfrentamos es a una tarea extremadamente importante y no a un reto imposible. También tiene que producirse un progreso general en el sistema, y me estoy refiriendo en concreto a la calefacción, a la cogeneración y a la trigeneración, de modo que el contenido energético de los recursos pueda aprovecharse totalmente. Asimismo necesitamos una política global que apoye y dé prioridad a los suministros eléctricos generados a partir de fuentes renovables, de modo que también puedan concederse incentivos a la conversión de la biomasa en gas y de esta manera se sienten las bases para lograr una mayor racionalización y más eficiencia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-081" speaker_id="28245" name="Willem Schuth" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente de opinión de la Comisión de Agricultura y Desarrollo Rural">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario, Señorías, en primer lugar permítanme darle las gracias a la señora Thomsen por su equilibrado informe. Me gustaría comentar brevemente los puntos clave en los que se basa la opinión de la Comisión de Agricultura y Desarrollo Rural.</p>
      <p sl="de">Nuestra Comisión desea mostrar expresamente su satisfacción por el programa de trabajo sobre la energía renovable propuesto ya que constituye una importante contribución al desarrollo sostenible de Europa. Tenemos que hacer mayores esfuerzos por desarrollar las fuentes de energía renovable. Por una parte, Europa tiene que defender su suministro eléctrico y reducir su dependencia de las importaciones extranjeras. Por otra, tenemos que cumplir nuestro compromiso con la protección del clima.</p>
      <p sl="de">En la combinación energética del futuro, la bioenergía también desempeñará una función esencial en el ámbito del fomento del empleo rural y de la economía rural en Europa. Al mismo tiempo, el fomento de la bioenergía no debe producir alteraciones en la competencia. Las normas de retirada de tierras de la producción han dejado de encajar en el sistema, en parte debido a la escasez de terrenos agrícolas a causa de la competencia entre la producción de alimentos y de materias primas renovables.</p>
      <p sl="de">En la opinión que emitimos sobre el informe del señor Lang referido a la estrategia de la UE para la biomasa y los biocarburantes, nuestra Comisión ya le prestaba especial atención a la creación de un sistema de certificación en la UE. Por un lado, debemos evitar sobrecargar con trabas administrativas adicionales a nuestros propios productores mediante la aplicación de las normativas existentes, como la de la ecocondicionalidad. Por otro, los biocarburantes importados de terceros países también deberán estar certificados según estrictos criterios medioambientales para garantizar el mantenimiento de un equilibrio medioambiental positivo.</p>
      <p sl="de">Cuando promocionemos los biocarburantes, no debemos asignar los recursos disponibles principalmente a la investigación en el ámbito de los biocarburantes de segunda generación. Aún existe una notable necesidad de investigación relativa a los biocarburantes de primera generación. También debe brindársele la atención adecuada a los programas de investigación y desarrollo referidos a las formas descentralizadas de producción de biocarburantes ya que presentan múltiples ventajas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-082" speaker_id="4319" name="Pilar Ayuso" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo PPE-DE">
      <p sl="es">El Consejo Europeo de marzo de 2007 adoptó un acuerdo para que la Unión Europea genere un consumo de energía, de su energía total, que proceda de energías renovables.</p>
      <p sl="es">El Parlamento Europeo va a votar mañana el informe correspondiente, en el que mostramos nuestro apoyo al Consejo y a la Comisión en sus propuestas, con vistas a la futura legislación en esta materia, y quiero aprovechar para felicitar a la ponente, a la señora Thomsen, por su magnífico informe y por la disponibilidad que ha tenido a hablar y a consensuar con todos.</p>
      <p sl="es">Este informe invita a la Comisión a presentar una propuesta para un marco legislativo de energías renovables, y pone de relieve la importancia de crear y aplicar planes de acción de energías renovables a nivel comunitario y nacional. Estos planes deberán fomentar la inversión, la innovación y la investigación en todos los sectores relativos a fuentes limpias y bajas en emisiones, y para ello necesitamos más inversiones en I+D+i para hacer que las fuentes renovables alcancen un nivel de competitividad similar al que tienen las fuentes de energía convencionales.</p>
      <p sl="es">En mi Grupo no somos partidarios de objetivos vinculantes, creemos que la obligatoriedad debe confiarse a la subsidiariedad. Igualmente, debe ser objeto de la subsidiariedad el instaurar objetivos sectoriales para las energías renovables.</p>
      <p sl="es">De lo que sí somos partidarios es de pedir esfuerzos cada vez mayores a los Estados miembros para investigar, apoyar, reducir cargas administrativas y simplificar los procedimientos que faciliten el desarrollo de las fuentes de energías renovables. Y en defensa del mercado interior pensamos que un sistema armonizado, efectivo y eficaz de apoyo debe ser un objetivo a largo plazo para asegurar un uso más eficaz de las tecnologías energéticas renovables.</p>
      <p sl="es">Invitamos a la Comisión a que cualquier propuesta de directiva marco para energías renovables contenga también medidas para la promoción de la calefacción y la refrigeración a partir de fuentes de energías renovables, que son las menos desarrolladas hasta ahora.</p>
      <p sl="es">También nos satisface la propuesta de la Comisión para promover los biocarburantes y otras energías renovables para el transporte, y pedimos a la Comisión y a los Estados miembros que hagan un mayor esfuerzo en el desarrollo de biocarburantes de segunda generación para evitar muchas tensiones que se están suscitando con la escasez de las materias primas, aunque no la escasez de las materias primas es culpa de los biocarburantes, hay una serie de factores que influyen y que hay que tener en cuenta, entre otras la política agrícola común.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-083" speaker_id="2301" name="Reino Paasilinna" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo PSE">
      <p sl="fi">Señor Presidente, deseo darle las gracias a mi colega Britta Thomsen por su informe. Plantea de nuevo el debate de la energía a escala europea.</p>
      <p sl="fi">Nuestro sector energético se ha visto afectado no sólo por elementos externos sino también por nuestros propios errores. No debemos olvidarlo. Por ejemplo, hemos permitido que nuestro margen de utilización de la capacidad productiva haya caído alrededor de un 1 % al año, lo que está creando inseguridad.</p>
      <p sl="fi">Deseo llamar su atención en primer lugar sobre la postura con respecto a la electricidad generada a partir de formas de energía renovable. La señora Thomsen y yo hemos elaborado una modificación a su informe sobre este tema. Es importante que haya un apoyo adecuado a la electricidad generada a partir de fuentes de energía renovable. La energía renovable también debe ser un medio de mitigar la escasez de combustible. Los países industrializados deben desarrollar técnicas y métodos que contribuyan a garantizar que las naciones pobres pueden confiar en un suministro energético. En estos momentos, la pobreza económica, la pobreza informativa y la pobreza de energía están afectando a las mismas personas.</p>
      <p sl="fi">Mientras tanto, en Europa no podrá haber un mercado energético único viable mientras la mayoría de los Estados miembros no firmen acuerdos conjuntos. Por todo ello, ha resultado que la solidaridad en la UE parece carecer de solidaridad.</p>
      <p sl="fi">Siempre resulta difícil establecer objetivos para la producción y el uso de energía y el proceso ha de basarse en hechos científicos fiables. Por tanto, los objetivos específicos del sector para la energía renovable a nivel nacional deben determinarse después de un detenido estudio. Las circunstancias relacionadas con la energía difieren enormemente. Por ejemplo, cuando se calculen los objetivos de energía renovable, tendremos que debatir con los Estados miembros los planes de seguimiento, las clasificaciones de los biocarburantes para el transporte y el estatus de la energía nuclear. La energía nuclear, como fuente de energía que no provoca emisiones, no debe aumentar el objetivo de energía renovable.</p>
      <p sl="fi">La Comisión ha catalogado la turba como combustible fósil, aunque el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático de la ONU la ha trasladado a una categoría propia, en algún punto entre los combustibles fósiles y los biocarburantes. Ahora hemos conseguido resultados nuevos y positivos derivados de la investigación sobre la repercusión de la turba en el clima relacionados con el modelo de ciclo de vida. Cuando se utiliza una ciénaga para la producción de turba y a continuación se realiza una reforestación o se cultivan plantas forrajeras como la hierba cinta, apenas se producen repercusiones en el clima. En la actualidad, en el régimen de comercio de derechos de emisión la turba posee un factor de emisión de 106 y el carbón de sólo 94,6 debido a que los cálculos no tienen en cuenta el ciclo de vida total de la turba. Este hecho de corregirse, Comisario.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-084" speaker_id="28477" name="Fiona Hall" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="de">Señor Presidente, quiero agradecer a la ponente el excelente trabajo realizado en este informe. Las energías renovables han formado parte de la combinación energética en Europa y de la política energética europea desde hace algunos años, y en este informe se ponen de relieve las razones por las que aún no han logrado desarrollar todo su potencial.</p>
      <p sl="de">Uno de los problemas ha sido el acceso a la red. Nuestra red de distribución eléctrica fue diseñada para funcionar en un solo sentido y ahora se deben aplicar los ajustes técnicos necesarios para convertirla en una red de dos sentidos y poder manejar la generación de electricidad descentralizada. Los Estados miembros deberían dedicar más esfuerzos a eliminar los obstáculos técnicos y administrativos que dificultan actualmente la expansión de la electricidad procedente de fuentes renovables.</p>
      <p sl="de">Para aprovechar al máximo el potencial de las energías renovables, se deben considerar los dos platos de la balanza. Por un lado, es necesario un nuevo compromiso y que se invierta en proyectos de energía renovable a gran escala, como parques eólicos en alta mar en el norte de Europa, colectores solares en el Mediterráneo y diques para la obtención de energía de las mareas. Por otro lado, se debe incrementar el uso de las energías renovables en las esferas nacionales mediante tecnologías como la generación térmica solar, los paneles fotovoltaicos, las bombas de calor y la calefacción por biomasa. Acojo con especial satisfacción el párrafo 38, en el que se destaca la necesidad de que se empleen, obligatoriamente, tecnologías renovables en todos los edificios nuevos o renovados.</p>
      <p sl="de">Es hora de que se revise ampliamente la Directiva relativa a la eficiencia energética de los edificios, ya que el programa de trabajo en materia de energías renovables debe estudiarse junto con el plan de acción de la UE sobre la eficiencia energética. El objetivo vinculante de utilizar un 20 % de energía renovable sobre el total de energía consumida en 2020 en la UE será más fácil de cumplir si logramos reducir el consumo de energía total de la UE. La manera de reducir las emisiones de carbono es utilizar cada vez más energía procedente de fuentes renovables y cada vez menos energía en términos totales.</p>
      <p sl="de">Acerca de la cuestión de los biocarburantes, me gustaría destacar la absoluta necesidad de que todos los biocarburantes, nacionales o importados, satisfagan los criterios de sostenibilidad respecto de los ahorros netos de CO2 , la protección de la biodiversidad, los recursos hídricos y las consecuencias sobre la producción de alimentos. No obstante, opino que deberíamos aceptar el mensaje de tranquilidad del Comisario y seguir apoyando el objetivo de utilizar el 10 % de biocarburantes sobre el total consumido. Sin embargo, en diciembre tendremos que examinar con mucha cautela las propuestas de la Comisión para asegurarnos de que cumplen los estrictos criterios de sostenibilidad que exige el Parlamento.</p>
      <p sl="de">Por último, este programa de trabajo para las energías renovables no debería ser de aplicación sólo para Europa. Si apoyamos las inversiones en tecnologías energéticas renovables en el mundo en desarrollo podremos alcanzar dos objetivos cruciales. En primer lugar, el tan necesario crecimiento se puede lograr sin que el planeta deba pagar el alto precio de soportar mayores emisiones de carbono y, en segundo lugar, los países en desarrollo pueden alcanzar cierto grado de independencia y seguridad energética gracias a las energías renovables. Se podrán proteger de las circunstancias adversas que imponen los precios de los combustibles fósiles, que han arruinado las economías de tantos países en desarrollo en el pasado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-085" speaker_id="28389" name="Zbigniew Krzysztof Kuźmiuk" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="pl">Señor Presidente, Comisario, en este debate sobre la energía renovable en Europa intervengo en representación del grupo UEN y deseo dar las gracias a la señora Thomsen por haber preparado un complejo informe sobre este tema.</p>
      <p sl="pl">En primer lugar, la autora del informe tiene razón cuando dice que el aspecto más importante, también en lo que respecta al futuro de la energía renovable en Europa, es desarrollar una política energética europea común. Desafortunadamente, parece que no se está produciendo ningún progreso en este ámbito, a pesar de que ha habido algunas promesas poco definidas de incluir esta política en el Tratado de Reforma de la UE.</p>
      <p sl="pl">Hace casi dos años que Polonia, que ya ha sufrido las consecuencias de que haya diferentes intereses en materia de política energética entre los Estados miembros, por ejemplo con respecto a la construcción del gasoducto ruso-germano, presentó los principios de orientación para la creación de dicha política energética común en una reunión del Consejo de la Unión Europea. Por desgracia, en aquel momento esa propuesta no atrajo ningún interés, ya que iba en contra de los intereses del país más importante de la UE, Alemania.</p>
      <p sl="pl">Deseo manifestar mi esperanza de que en este momento la Comisión Europea aborde con más seriedad la tarea de preparar una política energética común.</p>
      <p sl="pl">En segundo lugar, es vital hacer una división entre los operadores de la red de distribución y los productores de energía para permitir que los productores de los distintos tipos de energía renovable puedan acceder con más sencillez a la red de distribución de diferentes países. Si no lo hacemos, los productores de electricidad que usen las fuentes tradicionales, que también son los propietarios o gestores de las redes de transmisión no querrán que éstas estén disponibles para aquellos que generan energía a partir de fuentes renovables.</p>
      <p sl="pl">Las últimas propuestas de la Comisión Europea a este respecto se encontraron con una fuerte oposición procedente de potentes intereses energéticos, especialmente en Francia y Alemania. Para los diputados al Parlamento Europeo resultará interesante ver cómo resuelve la Comisión Europea esta oposición.</p>
      <p sl="pl">En tercer lugar, los objetivos estratégicos de energía renovable, en concreto la generación de un 20 % de la energía total a partir de fuentes renovables y la consecución de una mejora del 20 % de la eficiencia energética en 2020, merecen atención y apoyo. Me gustaría manifestar mi deseo de que, para conseguir esos ambiciosos objetivos, la Comisión Europea proponga la introducción de los instrumentos de ayuda necesarios no sólo a escala de la UE, sino también en los Estados miembros.</p>
      <p sl="pl">Deseo llamar la atención especialmente sobre la producción de biocarburantes, que no sólo aumentan la cantidad de energía renovable utilizada, sino que también implican que los recursos agrícolas no se usen únicamente para la producción de alimentos, y de ese modo reducen la sobreproducción. Por el mismo principio, no estoy de acuerdo con el argumento de la autora del informe de que la producción de biocarburantes puede provocar un incremento en el precio de los alimentos y que entonces sería necesario abrir el mercado de la UE a los alimentos procedentes de terceros países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-086" speaker_id="28345" name="David Hammerstein" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo Verts/ALE">
      <p sl="es">Señor Presidente, se puede decir que el futuro ya está aquí. Es la hora de las fuentes energéticas renovables y sólo un boom de las renovables, junto con mucho más eficiencia energética, nos puede ayudar a hacer frente a la crisis del cambio climático y a la crisis del suministro energético. Gracias por este excelente informe. Podemos trazar un camino a medio y largo plazo para impulsar las renovables y animar a los reticentes, que veo que todavía son muchos.</p>
      <p sl="es">Muy acertadamente, este informe exige a la Comisión un marco legislativo para la promoción de calefacción y aire acondicionado con renovables. Hace una llamada para un mercado energético más justo para las renovables, con un esquema de comercio de emisiones más fuerte: la internalización de los costes de las fuentes contaminantes y la eliminación de los masivos subsidios, perversos, que reciben los combustibles fósiles. Quiere fomentar la eólica marina, hace hincapié en la energía solar, la alta temperatura, y pide más fondos de investigación para el almacenamiento de energía y la adaptación de las redes a las renovables. Y, finalmente, exige a la Comisión un plan de acción a favor de la bioconstrucción, ya que el 40 % de la energía consumida en Europa lo es en el sector de la vivienda y la construcción.</p>
      <p sl="es">Hemos llegado a un punto polémico. El debate sobre agrocombustibles nos plantea una pregunta ética y de principios: ¿comer o conducir? Si se aprueba en este informe un objetivo vinculante de un 10 % de biocombustibles, debemos ser conscientes de que estamos alimentando un conflicto entre 800 millones de conductores, propietarios de coches, por un lado, y 2 000 millones de las personas más pobres del mundo, por otro lado, que compiten por el mismo grano.</p>
      <p sl="es">La euforia de los combustibles vegetales puede poner en peligro la seguridad alimentaria de Europa y del mundo. Y ni siquiera sabemos si el balance energético es positivo. Como mucho, la producción de agrocombustibles.</p>
      <p sl="es">Con los precios altos del petróleo cada día es más barato quemar cereales que hacer pan o alimentar las vacas lecheras. Así, debemos proceder con gran cautela y sin objetivos obligatorios. Además, estos objetivos ya han sido cuestionados por grandes organismos internacionales y muchos expertos científicos. No podemos permitir que el remedio empeore la enfermedad. Confiamos en la sensatez y la aplicación del principio de precaución ante este importante debate.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-087" speaker_id="2304" name="Esko Seppänen" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL">
      <p sl="fi">Señor Presidente, Comisario, según una previsión de Agencia Internacional de la Energía, el petróleo será un recurso natural extremadamente escaso dentro de cinco años. El gas natural escaseará aún más al final de esta década.</p>
      <p sl="fi">Actualmente, el 80 % de la energía de la UE se genera por medio de combustibles fósiles, principalmente petróleo y gas. Ése es el motivo por el que es necesario que la Comisión proponga una directiva sobre el incremento del uso de las fuentes de energía renovable.</p>
      <p sl="fi">En estos momentos, las fuentes de energía renovable representan apenas un 6 % de la energía consumida en la UE. De esa cifra, la biomasa y la incineración de desechos representa un 4,2 %, la energía hidroeléctrica un 1,5 %, la energía eólica un 0,3 %, la energía geotérmica un 0,3 % y la solar, apenas nada.</p>
      <p sl="fi">El objetivo de aumentar el porcentaje de recursos energéticos renovables al 20 %, o lo que es lo mismo, de triplicarlo, para 2020 parece demasiado ambicioso. Por otra parte, el Parlamento Europeo había decido anteriormente pedir aún más: un 25 % para 2020 y un 50 % para 2040.</p>
      <p sl="fi">La propuesta de la Comisión del 20 % hace referencia a una media a escala de la UE. Sólo Letonia, Suecia, Finlandia y Austria sobrepasan hoy el objetivo, aunque estos países no quedan fuera de la directiva, si no que para ellos los objetivos son mayores. Los países más grandes de la UE están en las últimas posiciones: el Reino Unido un 2 %, Alemania un 4 %, Polonia un 5 % y Francia, España e Italia un 6 %.</p>
      <p sl="fi">Que el objetivo del 20 % estipulado en la directiva se cumpla dependerá de lo dispuestos que estén los Estados miembros grandes a aumentar el uso de energías renovables. Resultaría interesante saber cómo van a hacerlo. Si simplemente se quedan en los buenos propósitos con respecto a la directiva, la Comisión no tiene ningún medio para obligarles a cumplirla. Sin embargo, puede que se vean forzado por las circunstancias exteriores a la UE como consecuencia del aumento del precio del petróleo y el gas debido a nuestro estilo de vida.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-088" speaker_id="4507" name="Bastiaan Belder" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="nl">Señor Presidente, el Informe Thomsen defiende acertadamente una actuación enérgica para garantizar que las fuentes de energía renovable constituyan una parte importante de nuestro uso total de energía. Al fin y al cabo, los combustibles fósiles son limitados y el uso de energías renovables reduce la cantidad de gases de efecto invernadero generados. También crea la diversificación que necesitamos para reducir nuestra dependencia de sólo dos o tres fuentes energéticas. Estoy totalmente de acuerdo con la ponente cuando dice que los biocarburantes deben usarse únicamente de un modo responsable. La UE debe trabajar para conseguir acuerdos internacionales que aseguren que los criterios de sostenibilidad pueden aplicarse a los biocarburantes en el contexto de la OMC. Importa mucho qué tipo de biocarburantes usamos, cómo se cultivan y cómo se utilizan. Los biocarburantes sólo son sostenibles si todo el ciclo, desde el productor al usuario, tienen el mínimo impacto posible en el medio ambiente. Eso quiere decir que la biomasa no sólo debe producirse de un modo sostenible, sino que también debe quemarse de un modo sostenible. En el ámbito de la producción eso implica que deben volver a plantarse nuevas plantas después de la recolección. Y en el contexto de la combustión que, por ejemplo, la norma de emisión ha de ser tan estricta como la de otros combustibles.</p>
      <p sl="nl">También necesitamos opciones estratégicas más extensas en vista de los efectos negativos como la disminución de la selva virgen o el imperativo de competencia con el suministro alimenticio. Especialmente en los países pobres la producción de biomasa ejerce presión sobre los terrenos agrícolas e incrementa el precio de los alimentos. ¿Qué medidas políticas concretas prevé la Comisión para eliminar esos efectos negativos?</p>
      <p sl="nl">Finalmente, la ponente desea que se tengan en cuenta la circunstancias diferenciales de los Estados miembros. Pero, mientras un Estado miembro posee un mayor potencial para explotar la energía solar, otros tienen más posibilidades de aprovechar la energía eólica. Por tanto, un sistema armonizado, del tipo que concibe el informe a largo plazo, no resulta lógico. Un sistema de apoyo es más eficaz cuando se orienta a aquellas fuentes de energía con un mayor potencial y eso, señor Presidente, difiere de un país a otro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-089" speaker_id="2097" name="Giles Chichester" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, me gustaría felicitar en primer lugar a la señora Thomsen por el trabajo y la dedicación que ha consagrado a este informe. Señor Presidente, permítame recordar que nuestro partido piensa «verde» pero vota «azul», lo que me lleva a afirmar que estamos todos a favor de las energías renovables, como principio general. No obstante, nosotros apoyamos las energías renovables realistas y realizables, no los subsidios cuantiosos para lograr metas inalcanzables. Y es de recibo decir que, este año, la Comisión y el Consejo han establecido objetivos muy ambiciosos.</p>
      <p sl="es">Quiero reflexionar sobre el dilema que plantean los sistemas basados en el agua y en las mareas, o el que plantearían los cultivos para producir energía a partir de la biomasa, porque cada uno de estos sistemas tiene sus ventajas, pero también consecuencias ambientales y costes. Por ejemplo, en la región a la que represento, la propuesta de construcción de un dique que cierre el estuario del río Severn por parte del grupo Severn Tidal Power presenta un gran potencial para la generación de electricidad pero, al mismo tiempo, conlleva altísimos costes. El último presupuesto era de 20 000 millones de euros, una cantidad excesiva para cualquiera. Este coste se justifica en parte por el ahorro de emisiones de CO2 y, en parte, porque evitará los daños que causan las inundaciones. El valor de la electricidad que se generará representa únicamente una pequeña parte de la justificación. Por lo tanto, es necesario estudiar el gran impacto ambiental que tendrá tal sistema en el Canal de Bristol y sus componentes relacionados, como el mascaret del Severn, así como en los humedales circundantes. Me parece que existe un conflicto entre dos intereses, y lo mismo es aplicable a la conversión de grandes extensiones de tierra para producir miscanthus y otros cultivos energéticos.</p>
      <p sl="es">Debemos ser realistas y no establecer objetivos vinculantes que no son alcanzables. En la Unión Europea hemos adoptado muchas veces objetivos admirables que no hemos sido capaces de lograr. Si continuamos en esta línea, nos arriesgamos a llevar el proceso legislativo al descrédito. Si aprobamos reglamentos que exigen cambios en el comportamiento de los ciudadanos, opino que tendremos también que facilitar los cambios, bien concediendo un plazo suficiente, o bien proporcionando incentivos fiscales junto con medidas reglamentarias.</p>
      <p sl="es">Por último, no debemos olvidar el gran potencial de la eficiencia energética; aunque ese tema es una cuestión para otro debate.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-090" speaker_id="1405" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Chichester, me parece que, bien usted no ha escuchado la cita que ha hecho el Comisario del discurso de Gordon Brown en el Congreso del Partido Laborista, o bien estaba usted ocupado con otros asuntos. En cualquier caso, la intervención nos ha fascinado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-091" speaker_id="1237" name="Mechtild Rothe" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario, Señorías, en primer lugar permítanme darle las gracias a la ponente, la señora Thomsen. Éste es un buen informe. Espero que sea aprobado el miércoles por una mayoría tan clara como la que consiguió en la comisión, donde, a pesar de algunos comentarios críticos del señor Chichester, conseguimos una amplia y casi unánime mayoría a favor del informe. Como he dicho, se trata de un buen informe, pero también es un informe importante y necesario. Ya saben que en estos momentos la Comisión está preparando una directiva marco para poner en práctica las decisiones de la cumbre de primavera sobre el logro de un objetivo del 20 % de energías renovables para el año 2020. El Comisario les ha hablado sobre ella y resulta positivo oírle decir claramente que el Informe Thomsen desempeñará una función crucial.</p>
      <p sl="de">¿Cuál es ahora la cuestión y qué es realmente importante? En primer lugar, tenemos directivas que gozan de un gran éxito, especialmente sobre electricidad, pero también sobre biocarburantes. Por lo tanto, ahora lo importante es continuar, reforzar y mejorar esas directivas exitosas, como se señala en el Informe Thomsen.</p>
      <p sl="de">En segundo lugar, debemos comprometernos a lo que el Comisario ya aceptó en la sesión plenaria del año pasado, a incluir el ámbito de la calefacción y la refrigeración, para minimizar los déficits que tenemos en este sector y mejorar la penetración de mercado. Hasta ahora, hemos adoptado un claro enfoque sectorial y creo que no debemos renunciar al él. Es muy importante garantizar que los planes de acción nacionales incluyen objetivos sectoriales claros y vinculantes para asegurarnos de que también en este caso se produce un desarrollo amplio de las diversas tecnologías.</p>
      <p sl="de">Decidir cómo se asigna ese 20 % entre los Estados miembros es de vital importancia. Lo que esto significa es que debemos asegurar una distribución justa de las cargas, o de las oportunidades, una distribución que realmente se base tan sólo en el potencial y en lo que ya se ha logrado, en la situación que ya existe en los países implicados. Por tanto, en este punto debemos adoptar una actitud muy clara.</p>
      <p sl="de">Me complace que el informe afirme con rotundidad que por lo único que estamos preocupados es por las renovables y no por las fuentes de energía con un bajo nivel de emisiones de CO2 . Deseo agradecer una vez más al Comisario Piebalgs que haya dejado claro este punto.</p>
      <p sl="de">Creo que el Comisario tiene una responsabilidad muy importante en este ámbito. La presentación de la directiva de electricidad ha supuesto un nuevo impulso realmente genuino. Espero que suceda lo mismo después de que vea la luz la directiva marco que tengo la esperanza de que pueda estar lista antes de que acabe el año.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-092" speaker_id="28127" name="Lena Ek" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, Churchill dijo una vez que la mejor manera de hacer que una tarea parezca difícil es posponerla, y creo que se podría aplicar esta definición al debate sobre energía que estamos celebrando hoy en Europa. Para contestar al señor Chichester, que habla de pensar «verde» y votar «azul», pues bien, lo que falta, tal vez, es que actúe también «verde».</p>
      <p sl="es">La propuesta de la Comisión y la decisión de que el 20 % de la energía que se utilice en Europa en 2020 proceda de fuentes renovables son, realmente, buenos avances. Además, es bueno para todos —para los electores, la industria y los ciudadanos europeos— que el Parlamento, gracias al informe de la señora Thomsen, esté tan convencido de que ésta es una buena manera de trabajar, que es la forma correcta de hacerlo.</p>
      <p sl="es">¿Es posible? Surgen preguntas, claro está, cuando las personas plantean sus dudas. Yo pienso que es totalmente posible. Si examinamos lo que se puede lograr en el sector industrial mediante la utilización de la trigeneración y las energías renovables, nos damos cuenta de que es totalmente posible. Es también posible en los sistemas de calefacción y refrigeración de los hogares, así como en el sector del transporte. Me complace ver que, junto con el tema de las energías renovables que está hoy sobre la mesa, se cambian también otros reglamentos europeos en vigor. Es hora de que añadamos más etanol al petróleo y así, tras las nuevas decisiones, al menos alcanzaremos la mitad de la tasa de Brasil. Es hora de que debatamos si debemos añadir también biogás y gas natural, y cuál es la mejor manera de incrementar los volúmenes necesarios. Cuando lo hagamos, el mercado estará también preparado y así el proceso avanzará por sí solo, paso a paso.</p>
      <p sl="es">Por supuesto, existen algunas responsabilidades. El plan de acción para las energías renovables, tanto en el ámbito europeo como en los nacionales, debe ser correcto y entrar en vigor rápidamente.</p>
      <p sl="es">La segunda cuestión que quiero abordar son los impuestos. No puedo entender que hagamos pagar impuestos a los ciudadanos por adoptar los comportamientos que deseamos que adopten respecto de los combustibles de diversos tipos.</p>
      <p sl="es">La tercera cuestión es la regulación, asunto en el que podemos llegar aún más lejos y respecto del cual debemos hacer un poco de limpieza en el sistema europeo.</p>
      <p sl="es">Por último, creo que estamos en plena revolución de la ingeniería, una situación similar a cuando pasamos del vapor a la electricidad, y ahora estamos pasando de la electricidad a la energía inteligente, y éste es un paso muy importante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-093" speaker_id="28376" name="Leopold Józef Rutowicz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, el programa de trabajo para la energía renovable es un documento importante gracias al cual será posible obtener energía renovable.</p>
      <p sl="pl">El continuo incremento del precio del petróleo y el gas puede resultar útil para conseguir los objetivos enumerados. La Unión Europea posee sólo alrededor del 2 % de los recursos mundiales de gas y petróleo. Su economía depende y dependerá del precio de de las materias primas y de la estabilidad política en las regiones productoras de petróleo.</p>
      <p sl="pl">Por este motivo, el objetivo de que el 20 % de la energía proceda de fuentes renovables parece insuficiente. La Unión Europea debe seguir una política de diversificación en relación con la generación de electricidad que tenga en cuenta las distintas posibilidades de producción de energía renovable en distintos países y regiones. Deben elaborarse planes de acción locales y regionales para la generación de energía renovable y para el ahorro de energía y éstos han de recibir el apoyo de los gobiernos locales, nacionales y de la Unión Europea.</p>
      <p sl="pl">Los programas de investigación relacionados con la generación de energía deben ser prioritarios. Además, cuando sea necesario, también habrá de tenerse en cuenta la posibilidad de desarrollar la energía nuclear, que reduce las emisiones de CO2 . Quiero darle las gracias a la ponente, la señor Thomsen, por su transcendental informe.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-094" speaker_id="4432" name="Claude Turmes" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, permítame darle mis más sinceras felicitaciones a la señora Thomsen por su excelente y detallado informe. Este informe, que espero que sea aprobado por una amplia mayoría, sigue la tradición de esta Cámara de urgir al Consejo y a la Comisión para que fomenten las energías renovables.</p>
      <p sl="de">Déjenme abordar brevemente el tema principal que se planteará durante las próximas semanas cuando la Comisión presente su proyecto de directiva. La cuestión clave es la garantía de inversión. Necesitamos inversiones si deseamos conseguir el objetivo del 20 %. Debemos estudiar los últimos seis u ocho años para descubrir cuándo y dónde han tenido éxito las inversiones. Hay dos sistemas en Europa: el sistema de tarifas de alimentación garantizadas y el sistema de certificados verdes. Si exceptuamos la energía hidráulica a gran escala, un 90 % de toda la energía renovable se genera al amparo del sistema de tarifas de alimentación garantizadas. Se generan a un precio inferior que en el marco del sistema de los certificados verdes y, lo que es más importante, posibilita la entrada de nuevos agentes en el mercado de la electricidad.</p>
      <p sl="de">Todas estas cifras proceden del último informe de la Comisión que data de diciembre de 2006. Lo que estoy oyendo en estos momentos me está sorprendiendo mucho. Existe información que indica que la mayoría de la Comisión probablemente estará a favor de eliminar este sistema, que es bueno, y de introducir un sistema de comercialización con certificados verdes.</p>
      <p sl="de">Debo advertir seriamente al Comisario en contra de la aceptación de esta estrategia, que sólo beneficiará a las compañías energéticas principales y dominantes como por ejemplo E.ON, RWE o EDF, porque provocará la inseguridad de la inversión y hará que otros agentes se muestren reacios a invertir en el futuro. Serán evaluados en función de la existencia de inversión local, que deberá producirse sobre la base de una seguridad totalmente garantizada y no en esa especie de mecanismo irregular que constituyen los certificados verdes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-095" speaker_id="28330" name="Vladimír Remek" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Señorías, no cabe duda de que Europa debe trabajar más en el desarrollo de los recursos energéticos renovables, ya sea porque otros recursos están reduciéndose rápidamente o porque en la combinación total de energía, las fuentes de energía renovable constituyen una importante herramienta para reducir las emisiones. He mencionado deliberadamente la combinación total de fuentes de energía ya que considero que es un factor fundamental en este tema.</p>
      <p sl="cs">Desde mi punto de vista, cuando desarrollemos los recursos energéticos renovables y, especialmente, cuando determinemos las normas de dicho desarrollo, tendremos que estudiar detenidamente cómo proceder. Nuestra meta no es conseguir el nivel porcentual fijado como objetivo de recursos renovables sino reducir las emisiones y disminuir la dependencia de otros recursos. Por lo tanto, no debemos olvidarnos de la combinación de fuentes de energía. Como ha demostrado la aplicación práctica de otros valiosos y ambiciosos objetivos y declaraciones, incluso aquí, en el Parlamento Europeo, no conseguimos nada fijando simplemente cuotas porcentuales sin tener en cuenta las condiciones geográficas, económicas y de otra naturaleza que caracterizan los países y regiones concretos. Debemos actuar cuidadosamente para mantener nuestra competitividad con respecto a otros países. También tenemos que recordar que algunas fuentes de energía renovable, por ejemplo la energía solar o la eólica, requieren importantes recursos financieros.</p>
      <p sl="cs">Por lo tanto, se trata de un «sí» a las fuentes renovables pero de un «no» a un ataque militante sin un debate y sin argumentos objetivos. De hecho, la energía procedente de las fuentes renovables aún no es barata, muchos países y consumidores simplemente no pueden permitírselo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-096" speaker_id="28227" name="Anja Weisgerber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, en marzo de 2007 el Consejo Europeo, encabezado por nuestra Canciller, Ángela Merkel, decidió que un 20 % del consumo de energía total deberá proceder de energías renovables en el año 2020. Las ventajas son evidentes por sí mismas: menores emisiones de CO2 , una menor dependencia de las importaciones energéticas procedentes de Estados inestables y oportunidades de crecimiento y empleo, especialmente en las zonas rurales.</p>
      <p sl="de">Tras la decisión de la cumbre, ahora tenemos que poner en práctica esos objetivos. Los siguientes puntos son especialmente importantes en este ámbito. La Comisión ha de tener las competencias y los recursos necesarios para poder garantizar que cada Estado miembro cumple realmente con los objetivos fijados en esta cumbre. Si deseamos lograr el objetivo de que el 20 % del consumo total de energía se componga de fuentes renovables, entonces todos los Estados miembros tienen que contribuir. Al mismo tiempo, como indica el apartado 9 del informe, cada Estado miembro debe ser libre de escoger la fuente de energía renovable en los diversos sectores. Otro aspecto clave es mejorar la eficiencia energética. Sólo podremos conseguir la meta del 20 % de energías renovables si mejora la eficiencia energética en su conjunto. Existe un enorme potencial sin explotar en el ámbito del aislamiento de edificios y de los dispositivos eléctricos que ahorran energía, en el que existen muchas tecnologías innovadoras que ya podrían comercializarse.</p>
      <p sl="de">También deberíamos hacer más de lo que hemos hecho hasta ahora para introducir las fuentes de energía renovable en la calefacción y la refrigeración, dado que el 40 % de la energía total utilizada en la UE se usa en los edificios. Existe un inmenso potencial en esta área para el uso de las energías renovables. La planificación estructural moderna y los nuevos edificios que ahorran energía pueden contribuir a garantizar que la energía renovable cubra todas las necesidades energéticas de los edificios.</p>
      <p sl="de">La biomasa es otra fuente de energía renovable que debe desarrollarse más debido a su versatilidad y a su capacidad de carga base. Sin embargo, tenemos que garantizar que la producción de biomasa sea sostenible y no compita con la producción de alimentos. En este punto, como se afirma en el apartado 57 del informe, hemos de asegurar que la biomasa se gestione de acuerdo con exigentes normas de sostenibilidad reconocidas a escala internacional. Esas garantías también han de extenderse a la necesidad de que el desarrollo global de la biomasa tenga una repercusión positiva en el clima y la energía.</p>
      <p sl="de">Asimismo es importante destacar la contribución de la energía nuclear en la protección del clima. En la actualidad no podemos progresar sin energía nuclear ya que es una tecnología de bajas emisiones. Además, ha de concederse prioridad especial a la investigación en fuentes de energías renovables en la UE. Los avances tecnológicos en este ámbito son decisivos para los suministros energéticos sostenibles. En concreto, debemos fomentar y promover en mayor medida el desarrollo del almacenamiento de las fuentes de energía renovable, por ejemplo sobre la base de la tecnología del hidrógeno.</p>
      <p sl="de">Teniendo todo esto en cuenta, espero ansiosamente las propuestas de la Comisión para el final de este año. Tengo la esperanza de que la Comisión tenga en cuenta muchas de las solicitudes del Parlamento.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-097" speaker_id="28349" name="Teresa Riera Madurell" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Ante todo quiero felicitar a la ponente por su trabajo serio y riguroso. Creo que una vez más la señora Thomsen ha demostrado ser una muy buena conocedora de esta cuestión.</p>
      <p sl="es">El análisis que se hace en el informe de la situación actual es, además de correcta, equilibrada. Los combustibles fósiles se están agotando, proceden de zonas políticamente inestables de nuestro planeta y son, hasta el momento actual, una significativa fuente de emisiones de CO2 , y además nuestras necesidades energéticas son cada vez mayores. Para satisfacerlas y para que el suministro sea seguro, es necesario encontrar nuevas fuentes masivas de energía que no sean contaminantes y que nos hagan menos dependientes del exterior.</p>
      <p sl="es">En este contexto, los avances que se están produciendo en energías renovables cobran una singular relevancia. A ello hay que añadir que las industrias de la Unión Europea en este sector, gracias a la inversión en investigación, ocupan una posición líder en el mercado mundial y contribuyen, en gran medida, a la creación de empleo y a mejorar la competitividad. Dos objetivos importantes en nuestra Estrategia de Lisboa.</p>
      <p sl="es">La situación de los distintos Estados miembros y en cuanto a renovables es muy diversa, como son también diversos, y en demasiados casos inadecuados, los marcos políticos y jurídicos de cada país. A pesar de ello, la escasa legislación existente ha sido eficaz para impulsar un desarrollo más sostenible en muchos de nuestros Estados miembros, a pesar de que en ámbitos tan importantes como los de la calefacción y la refrigeración, no exista todavía legislación alguna.</p>
      <p sl="es">Si queremos avanzar, es urgente que el marco legislativo que presente la Comisión sea ambicioso. Que mejore y refuerce la existente y contemple además objetivos vinculantes para la electricidad, el transporte, la calefacción y la refrigeración. Y también es imprescindible que los Estados miembros apliquen dichos acuerdos con prontitud.</p>
      <p sl="es">Para cumplir con el objetivo vinculante del 20 % es esencial también, como muy bien destaca el informe, que la electricidad procedente de fuentes de energía renovables disponga de mejores condiciones de acceso a la red. Un acceso abierto, no discriminatorio, eficaz y suficientemente desarrollado para soportar grandes cantidades de electricidad procedentes de fuentes de energía renovables.</p>
      <p sl="es">Desde luego comparto la opinión con la ponente de que separar la propiedad de la red del transporte y de la producción sería la mejor garantía de no discriminación en el acceso a la red para los productores de energías renovables.</p>
      <p sl="es">También es importante acelerar la ejecución de los proyectos de interés europeo para las redes transeuropeas de energía. En este sentido supone un paso adelante el reciente nombramiento de coordinadores para aquellos proyectos que se enfrentan a dificultades técnicas, políticas o financieras.</p>
      <p sl="es">Y para terminar, quiero decir que tanto la Comisión como los Estados miembros deben seguir fomentando la inversión, la innovación y la investigación en estos sectores. Y también deben hacer todos los esfuerzos necesarios para garantizar una energía procedente de fuentes renovables a precios asequibles, para que el logro de los objetivos marcados en la legislación no suponga ni para los consumidores ni para las industrias una carga, consecuencia de un aumento desorbitado de los precios de la energía.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-099" speaker_id="23881" name="Marios Matsakis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, me gustaría felicitar a la señora Thomsen por su excelente informe. También me gustaría felicitar a los cuatro ponentes de opinión que nos han brindado ideas y consejos útiles.</p>
      <p sl="es">Incluso las personas más reacias a dejarse convencer, entre las que probablemente se cuenta el señor Chichester, que ya se ha marchado, han comprendido que nuestro planeta se está calentando de manera peligrosa y que el cambio climático es una amenaza real a la vida en nuestro planeta tal y como la conocemos. Qué proporción de este cambio se debe a la variación climática natural y qué parte es debida a la acumulación de gases de efecto invernadero en la atmósfera es una cuestión que aún suscita debate, tanto entre los científicos como entre los políticos. En lo que no hay discusión es en que la acumulación de gases como el CO2 está agudizando, sin lugar a dudas, el cambio climático e, incluso en esta etapa en la que los efectos catastróficos del cambio climático ya se dejan notar, el mundo parece comenzar a admitir, quizás demasiado lentamente, que es necesario actuar de forma urgente.</p>
      <p sl="es">La UE es uno de los primeros actores que trata de abordar este problema. El programa de trabajo para las energías renovables en Europa supone, ciertamente, un paso importante en la buena dirección, y estoy convencido de que recibirá el pleno apoyo de la mayoría de los diputados. No obstante, una vez se logre establecer un marco legislativo adecuado, los Estados miembros deberán verse obligados a aplicarlo y a supervisar eficazmente los sistemas que se pongan en marcha.</p>
      <p sl="es">Para que podamos detener el cambio climático se deben lograr dos objetivos más. En primer lugar, el programa de trabajo para la energía renovable se debe extender más allá de la UE para abarcar tantas regiones del mundo como sea posible. Esta tarea será de proporciones enormes. En segundo lugar, debemos hacer comprender a nuestros ciudadanos que, además de las acciones y las energías renovables, debemos reducir el consumo de energía en general. Si seguimos incrementando nuestras necesidades energéticas indiscriminadamente y sin límite, no importará cuántos programas de trabajo hayamos creado: al final todo habrá sido inútil.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-100" speaker_id="1833" name="Marie Anne Isler Béguin" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fr">Señor Presidente, si pretendemos resolver el problema del calentamiento global y llevar este ambicioso programa de trabajo a la práctica, es absolutamente esencial que establezcamos una relación entre energía y medio ambiente. Por supuesto, hemos avisado repetidas veces de que los Estados miembros no conseguirán llegar a la proporción del 12 % de energías renovables en 2010. Así que, ¿cómo podemos esperar conseguir un 20 % para 2020?</p>
      <p sl="fr">El método de cálculo del desarrollo de la Comisión no tiene en cuenta los costes medioambientales de la generación de energía y seguimos elaborando políticas energéticas muy poco sistemáticas, aunque lo que necesitamos es un enfoque global e integrador.</p>
      <p sl="fr">La energía es un ámbito político en el que somos capaces de hacerlo mucho mejor y de conseguir resultados rápidos. Por ejemplo, debe promocionarse la eficiencia energética de modo que todos podamos eliminar el gasto innecesario en energía. Los procedimientos administrativos también han de simplificarse. En Francia, por ejemplo, hay que recorrer una verdadera carrera de obstáculos para instalar un panel solar: como mínimo son siete los procedimientos diferentes necesarios para convertir al consumidor de energía en un productor de energía.</p>
      <p sl="fr">Aunque también resulta necesaria la coherencia en materia de ayuda al desarrollo. ¿Cuáles son las propuestas de la Unión para desarrollar las fuentes de energía renovables en virtud de acuerdos de cooperación con los países de África, el Caribe y el Pacífico? Cuando hablamos, por ejemplo, de la energía solar, las naciones más pobres nos dicen que simplemente no pueden permitirse esa tecnología. Y, ¿qué ocurre con los Estados miembros que financian el cultivo de biocarburantes en países del Sur? En África y en Asia están proliferando las plantaciones de jatrofa incluso en las zonas en las que la sequía es un problema y que están sometidas a los imperativos de la seguridad alimentaria.</p>
      <p sl="fr">No sólo eso, sino que la Unión tiene responsabilidades con respecto a terceros países que nos suministran materias primas para la generación de energía. La inversión europea en las minas de uranio de Níger o en el oleoducto Chad-Camerún debe ir acompañada de la transferencia de tecnología para la generación de energía limpia en forma de microproyectos.</p>
      <p sl="fr">La crisis energética, señor Presidente, es una crisis medioambiental, requiere planes de emergencia y medidas políticas vinculantes. Tenemos que eliminar todas las trabas a la energía renovable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-101" speaker_id="2278" name="Paul Rübig" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario Piebalgs, Señorías, mientras hablamos, los objetivos de Kyoto se están debatiendo en Washington y creo que la ONU está a punto de debatir estos objetivos globales y de fijar metas como parte de una estrategia descendente, además de crear los instrumentos necesarios.</p>
      <p sl="de">Creemos que es importante que nos concentremos en la estrategia ascendente, en concreto en la Agenda de Lisboa, y que nos esforcemos por garantizar que el empleo y el crecimiento se logran básicamente a través de los objetivos de eficiencia energética. En este punto, tenemos nuevos objetivos en varios sectores. Podemos conseguir un verdadero impulso económico y una situación que beneficie a todas las partes mediante el aislamiento y otras muchas medidas de mejora energética. También creo que en términos de seguridad del suministro, es importante centrarse en las energías renovables. La energía renovable, que se está ampliando en nuestra latitudes, es una fuente segura que está disponible en todo momento. Debemos garantizar que realmente logramos el objetivo de que las energías renovables representen el 20 % de nuestro consumo final de energía para 2020.</p>
      <p sl="de">Necesitamos criterios a escala de la UE para determinar las medidas de ayuda, los incentivos, los subsidios, los impuestos y todo el marco financiero necesario. Éste es el reto y considero que es también el reto al que se enfrenta el Comisario Kovács.</p>
      <p sl="de">En segundo lugar, necesitamos un acceso justo y transparente a la red. Otro de los requisitos es el «principio de obligación de transmisión» y debemos estudiar la posibilidad de imponer cargas penales si no se produce el transporte. Necesitamos procedimientos de planificación armonizados con un mecanismo de ventanilla única gracias al cual los procedimientos de autorización puedan finalizarse en un periodo determinado, es decir, en un máximo de tres años, para garantizar que la generación de energía está disponible en el momento adecuado. También debemos proteger el derecho del consumidor de solicitar a sus proveedores un 100 % de energías renovables y de ese modo asegurarse el suministro energético en las próximas décadas.</p>
      <p sl="de">La energía nuclear no es una energía renovable, por eso solicito que se aborde en un informe separado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-102" speaker_id="4558" name="Dorette Corbey" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, la señora Thomsen ha elaborado un excelente informe sobre la energía renovable y respaldo incondicionalmente su compromiso y el objetivo indicado del 25 %.</p>
      <p sl="nl">Combatir el cambio climático es un reto enorme, pero también ofrece grandes oportunidades. Oportunidades para las nuevas tecnologías y para la energía limpia y renovable. Además de establecer fuentes como los aerogeneradores y los paneles solares, probablemente deberíamos tener también fuentes de energía como la eólica de gran altura a partir de un kilómetro de altitud, los reflectores solares, la energía maremotriz, la energía undimotriz, la energía geotérmica o la tecnología del carburante de algas. Es una tendencia apasionante y le doy la bienvenida. Invertir en energías renovables aporta más ventajas que la simple reducción del CO2 . Reduce nuestra dependencia de países que no pertenecen a la UE, rompe el potente monopolio de los gigantes energéticos y genera, no sólo un impresionante nivel de innovación, sino también más puestos de trabajo nuevos, aproximadamente un millón.</p>
      <p sl="nl">Eso, Señorías, por supuesto resulta muy bueno, pero también requiere una buena política. En este ámbito, hay tres puntos importantes. En primer lugar, la necesidad de disociación. La disociación total es una prioridad absoluta y queremos que la energía renovable se desarrolle rápidamente. En estos momentos, un parque eólico puede tardar mucho tiempo en conectarse a la red eléctrica y ese hecho es inaceptable. Espero que las propuestas que ha presentado esta semana la Comisión Europea puedan fortalecerse un poco más, que podamos resistir la presión de los monopolios energéticos y asegurar que las propuestas no se suavizan.</p>
      <p sl="nl">En segundo lugar, los biocarburantes. A este respecto tenemos buenas y malas noticias. En la actualidad, todo el mundo parece centrarse en las malas. Y con un buen motivo, ya que existe una base para cuestionar la utilidad de algunos biocarburantes que apenas no suponen ningún beneficio medioambiental. Algunos biocarburantes son perjudiciales para la biodiversidad y los precios de los alimentos. Pero, en condiciones estrictamente controladas, los biocarburantes pueden contribuir a crear un sistema más sostenible del suministro energético con la garantía de que las selvas tropicales no serán taladas para llenar los depósitos de nuestros automóviles. Estoy de acuerdo con el apartado del Informe Britta que afirma que deben aplicarse criterios claros a ese 10 % de biocarburantes incluidos en la combinación de fuentes energéticas. En mi informe referente a la Directiva sobre la calidad de los carburantes presenté varias propuestas a este respecto y me gustaría conocer sus comentarios.</p>
      <p sl="nl">Finalmente, el tema de las subvenciones. Desgraciadamente, aún se están concediendo subvenciones para la generación de energía basada en los combustibles fósiles. Durante la última década, el sector europeo del carbón ha recibido aproximadamente cincuenta mil millones de euros en ayudas relacionadas con el producto. El carburante para aviación está exento de obligaciones, lo que constituye una subvención oculta. Ahora la tendencia es conceder generosas subvenciones a la energía renovable. Ésa no es la opción correcta. Debemos dejar de subvencionar los carburantes fósiles lo antes posible. Y en lugar de conceder subvenciones, debemos obligar a los productores de energía a dedicar una parte sustancial de su producción a las fuentes renovables. De ese modo, las subvenciones no serán necesarias. Debemos tener cuidado para no sustituir nuestra dependencia del petróleo por un nuevo tipo de dependencia a las subvenciones.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-103" speaker_id="28225" name="Herbert Reul" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario, Señorías, en primer lugar permítanme darle las gracias a la ponente por su informe. Creo que en este contexto es importante destacar que hemos de estudiar la política energética teniendo en cuenta distintos objetivos. ¿Cómo podemos garantizar la seguridad del suministro, cómo podemos asegurar que no resulta perjudicial para el medio ambiente y cómo podemos conseguirlo a un buen precio?</p>
      <p sl="de">Si tenemos presentes estos tres factores en todos los debates, pronto nos daremos cuenta de que las energías renovables desempeñan una función, y probablemente una función importante, en el futuro modelo energético, pero que por sí solas no pueden resolver el problema del suministro de energía en materia de establecimiento de precios, impacto medioambiental y seguridad del suministro.</p>
      <p sl="de">Ahí reside la importancia de las preguntas que algunos ponentes han planteado hoy aquí, por ejemplo la pregunta de cómo y dónde podemos usar la energía renovable del modo más inteligente desde el punto de vista económico, como hacemos con otros recursos. Debemos estudiar en dónde podemos invertir del modo más eficaz, lo que significa que, por ejemplo, no debemos fomentar la energía solar en una zona en la que las condiciones no sean en modo alguno propicias para su uso.</p>
      <p sl="de">Hemos de plantearnos si las decisiones, porcentajes y objetivos obligatorios realmente supondrán un avance o si no será más sensato hacer algo más para promover la subsidiariedad y para apoyar iniciativas que sigan orientaciones muy distintas en los diferentes sectores en función de la situación de cada Estado miembro, en tanto que conduzcan a un objetivo comparable.</p>
      <p sl="de">Al mismo tiempo, tenemos que identificar las desventajas que también existen en el caso de las energías renovables. Ya hemos tenido debates sobre los biocarburantes. Hace seis meses, el tema ni si quiera se había planteado. Hemos debatido sobre la energía eólica y el daño que puede provocar. En mi país, nos encontramos con el problema de encontrar suficiente espacio para desarrollar la energía eólica. Esto no implica decir «no» a esas energías renovables, sino mantener un debate diferenciado y una respuesta diferenciada, porque, en última instancia, una política energética sensata no debe crear falsas expectativas que no puedan cumplirse, sino plantear metas que puedan lograrse de un modo gradual. Deseo darle las gracias a la Comisión por su planteamiento abierto y diferenciado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-104" speaker_id="2062" name="Riitta Myller" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="fi">Señor Presidente, no podremos reducir las emisiones de dióxido de carbono en la medida que requieren nuestros objetivos si no empleamos estrategias conjuntas de eficiencia energética y energías renovables. En estos momentos, existen grandes diferencias entre los distintos Estados miembros en lo que se refiere al uso de energías renovables. Necesitamos objetivos obligatorios de eficiencia energética y de energías renovables específicos para cada país.</p>
      <p sl="fi">La ponente acierta plenamente cuando centra su atención en dos aspectos muy prácticos con respecto a cómo conseguir esos objetivos en el seno de la Unión Europea. Debemos reiterar que los Estados miembros con grandes poblaciones y en los que en la actualidad se genera una proporción muy pequeña de su energía mediante fuentes de energía renovable deben salvar esas distancias. Los esfuerzos que hacen los países pequeños no serán suficientes por sí solos para resolver el problema. Otra observación importante, que ya se ha planteado aquí, es que tenemos que aprovechar los fenómenos naturales. Contamos con la luz del sol, con el potencial de los biocarburantes y, en algunos lugares, con el viento. Estos fenómenos han de estar presentes en los programas nacionales.</p>
      <p sl="fi">Resulta de vital importancia que las políticas que adopte cada Estado miembro sean continuas y coherentes. Sólo de este modo se implicarán los inversores y los promotores, además del sector industrial. Si los sistemas de ayuda y la normativa no siguen la dirección correcta, permitiéndonos lograr una política energética sostenible, no podremos realizar la verdadera revolución en materia de política energética que aquí se ha pedido.</p>
      <p sl="fi">Con respecto a los biocarburantes, debemos defender la segunda generación de biocarburantes y no debemos actuar como si estuviéramos fomentando la competencia entre alimentos y carburante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-105" speaker_id="4308" name="Alejo Vidal-Quadras" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, la decisión de los Jefes de Estado y de Gobierno de aprobar un objetivo obligatorio del 20 % para energías renovables en nuestro mix energético para 2020 causó un gran impacto en todo el mundo y marcó un hito en las políticas comunitarias relativas a cambio climático y a energía.</p>
      <p sl="es">El Parlamento votará mañana su informe correspondiente, en el que mostramos nuestro apoyo al Consejo y a la Comisión en sus propuestas con vistas a la futura legislación en esta materia.</p>
      <p sl="es">Como colegisladores que somos, tenemos la obligación de desarrollar políticas económicamente viables, que respondan a las necesidades reales de la sociedad y siempre teniendo en cuenta el marco tecnológico del que disponemos. El objetivo de que el 20 % de nuestro mix energético proceda de fuentes renovables sólo será rentable y sólo será viable si se cumplen dos condiciones: que el precio del barril de petróleo permanezca alto y que el precio de la tonelada de CO2 sea adecuado.</p>
      <p sl="es">Los estudios de impacto realizados por la Comisión se basan en un precio de la tonelada de CO2 de unos 20 euros. El precio actual oscila entre 12 y 15 céntimos. Con estas cifras, los cálculos coste-beneficio no son tan atractivos como desearíamos, de forma que en la próxima revisión del marco del comercio de emisiones hemos de tener en cuenta este dato si queremos que la industria y los consumidores reciban las señales apropiadas.</p>
      <p sl="es">No cabe duda de que la diversificación de fuentes limpias y bajas en emisiones debe mantenerse como vía prioritaria en la política energética. Tras este gesto valeroso del Consejo en marzo pasado, ha llegado la hora de negociar entre Estados miembros las cargas y las obligaciones. Desde aquí, para terminar, señor Presidente, hago un llamamiento al Consejo para que esta distribución se haga pronto y para que nadie se sienta perdedor ni ganador si es que queremos alcanzar un compromiso sólido.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-106" speaker_id="23808" name="Csaba Sándor Tabajdi" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Deseo felicitar al la señora Thomsen por su excelente informe. Estoy de acuerdo con mis colegas diputados, y en especial con mi colega, el señor Paasilinna, en que no podemos ser doctrinarios en materia de energía y que no debemos pensar que la energía renovable es la solución a todos los males. Por sí sola no resolverá los problemas de Europa, aunque es un paso muy importante en la dirección adecuada. Todos estamos de acuerdo con respecto a este hecho, que se destaca con maestría en el informe de la señora Thomsen.</p>
      <p sl="hu">Sin embargo, al mismo tiempo, varios Estados miembros han apuntado que resulta necesario conseguir un avance tecnológico ya que los nuevos Estados miembros y los Estados miembros más pobres consideran que el uso de la energía solar, la energía eólica o —en el caso de mi país, donde abundan las fuentes termales— la energía térmica resulta extremadamente caro.</p>
      <p sl="hu">Me gustaría pedirle al Comisario Piebalgs que solicite encarecidamente a la Comisión que estudie detenidamente cómo pueden fomentarse estas tecnologías en Europa por medio de licitaciones. No me refiero a tecnologías sencillas similares a las que mis colegas diputados y yo pudimos conocer recientemente en el Tíbet, donde nos aseguraron que las viviendas contaban con energía solar. Nos resistíamos a creerlo, pero finalmente resultó que se referían a unas placas muy sencillas capaces de calentar una jarra de agua en media hora. Estoy pensando en otras tecnologías más serias.</p>
      <p sl="hu">En lo que respecta al sector agrícola, los biocarburantes son muy importantes y estoy de acuerdo con la señora Myller en que no debemos crear una situación que coloque la producción de biocarburantes como competidora de la producción de alimentos y el sector alimentario. Seamos sensatos con respecto a la producción de bioetanol ya que en algunas ocasiones producir bioetanol requiere más combustible fósil del que nos permite ahorrar. Por lo tanto, creo que debemos adoptar un planteamiento diversificado con respecto a este asunto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-107" speaker_id="28291" name="Romana Jordan Cizelj" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="sl">Comisario, Señorías, las fuentes de energía renovable se enfrentan a dos retos importantes: en primer lugar, el reto de garantizar un suministro energético fiable, en el que desempeñarán la función de proporcionar diversidad y reducir la dependencia de las importaciones y, en segundo lugar, el reto del cambio climático, ámbito en el que suponen la ausencia de emisiones directas de gases de efecto invernadero.</p>
      <p sl="sl">Las fuentes de energía renovable gozan de popularidad en Europa desde hace algún tiempo. Las energías renovables son un aspecto con el que se ganan puntos políticos. Políticos, economistas, científicos, ingenieros especializados en energía e incluso propietarios de viviendas que habitualmente no están implicados desde el punto de vista profesional en los ámbitos de la generación de energía o en la protección medioambiental defienden su importancia para conseguir un mayor desarrollo social.</p>
      <p sl="sl">Sin embargo, la proporción de las fuentes renovables en la combinación total de fuentes de energía aumenta muy lentamente. ¿A qué se debe este hecho? ¿Quizás los políticos no se comprometen lo suficiente? No creo que éste sea el caso ya que el tema de las energías renovables constituye la mayor parte de la legislación europea adoptada en materia energética. Sin embargo, creo que al determinar el marco adecuado hemos dado más importancia a los aspectos técnicos y de supervisión y hemos descartado el aspecto económico y la valoración global.</p>
      <p sl="sl">Desde mi punto de vista, no debemos abordar el tema de las energías renovable de un modo aislado. Debemos evaluar sus ventajas e inconvenientes junto con los de otras fuentes de energía. Tenemos que estudiar su contribución a la diversidad de la combinación energética, a la fiabilidad del suministro energético, a la reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero y a la creación de una sociedad basada en el conocimiento. Hemos de evaluar la investigación y el desarrollo adicionales necesarios.</p>
      <p sl="sl">Debemos llevar a cabo una evaluación macroeconómica a la que añadir nuestro planteamiento técnico previo. Un factor importante a la hora de decidir en materia de inversiones es, por ejemplo, el coste financiero de emitir una tonelada menos de dióxido de carbono a la atmósfera.</p>
      <p sl="sl">Hasta que realicemos un análisis comparativo de costes adecuado que complemente nuestro planteamiento habitual a la hora de crear normativas, no conseguiremos lograr los resultados deseados para nuestras políticas energéticas y medioambientales. Sin embargo, si lo hacemos, si realizamos un análisis global, se eliminarán las barreras entre las distintas fuentes de energía, ya que lo único importante será una combinación de fuentes de energía heterogénea y duradera.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-108" speaker_id="28322" name="Joan Calabuig Rull" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, creo que casi todos coincidimos en que la Unión Europea ha de responder a tres retos fundamentales: el primero es el agotamiento y el encarecimiento de las fuentes de energía convencionales; después, evidentemente, hay que contener el incremento de la dependencia de las importaciones de energía, y también, desde luego, hay que contribuir a detener el cambio climático. Desde luego, las fuentes de energía pueden ser claramente una contribución muy importante para responder a estos retos.</p>
      <p sl="es">Desde luego, en 2020 hay un compromiso de llegar al 20 % del total del consumo generado a partir de fuentes renovables y es claro y es evidente que los Estados miembros han de elegir libremente las fuentes de energías renovables más apropiadas de acuerdo con su propia situación. Pero lo que es claro, también, es que es imprescindible que se comprometan, que haya un claro compromiso político, para cumplir estos objetivos que nos hemos propuesto entre todos.</p>
      <p sl="es">Quisiera destacar cuatro cuestiones. En primer lugar, que las energías renovables no son incompatibles con otras que pueden contribuir a dar estabilidad al suministro pero que deben ser la alternativa prioritaria. Otras fuentes de energía, como la nuclear, no son descartables, pero no han encontrado todavía soluciones que superen sus persistentes problemas, como la gestión de los residuos y los elevados costes de construcción.</p>
      <p sl="es">Por otro lado, el uso de biocombustibles debe basarse en una gran prudencia y debe fundamentarse en criterios de sostenibilidad. De otro modo, pueden generarse impactos medioambientales graves y consecuencias sociales negativas.</p>
      <p sl="es">Por otro lado, existen grandes posibilidades de desarrollo de las energías renovables en el ámbito de las nuevas construcciones de viviendas o de infraestructuras.</p>
      <p sl="es">Y, para finalizar, quisiera hacer referencia a la dimensión social de la política energética, en el sentido de que, evidentemente, la introducción de energía renovable no debe originar aumentos de precios que dejen la calefacción o la electricidad fuera del alcance de los consumidores y, en especial, de los sectores más vulnerables de la sociedad, que sufren especialmente cuando se producen incrementos de los precios de la energía.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-109" speaker_id="28261" name="Alexander Stubb" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Señor Presidente, creo que es divertido que el público esté animado. No es corriente que haya aplausos, vítores y gritos. Sé que está prohibido, pero creo que es divertido y que habría que permitirlo.</p>
      <p sl="es">Si me lo permite, me gustaría exponer tres cuestiones. La primera es un eco de lo que ha dicho el Comisario. Opino que necesitamos una política energética común. Es muy importante, por supuesto, que estudiemos los objetivos nacionales, pero, como enfoque general, debemos considerar la situación desde una perspectiva común. Tal perspectiva común implica que debemos revisar una buena parte de la legislación en proyecto y necesitamos centrarnos, como ha dicho el señor Paasilinna, en una combinación energética adecuada a la vez que estudiamos el programa en su totalidad.</p>
      <p sl="es">Mi segunda observación es acerca del reparto equitativo de la carga y, a este respecto, estoy contento con los objetivos para 2020: son buenos y ambiciosos. No estoy completamente convencido de que los logremos, especialmente en lo que respecta a las energías renovables, pero, de todas maneras, es un buen objetivo. No obstante, es muy importante que examinemos cuidadosamente el reparto de la carga. No me gustaría llegar a una situación en la que los Estados más pequeños, como Finlandia, cuyo porcentaje de uso de energías renovables es del 25 %, tuviera que aumentar su carga a, digamos, el 45 %, mientras que los cinco Estados miembros más grandes, que consumen el 60 % de la energía total, siguieran empleando porcentajes más bajos de energías renovables. Por lo tanto, seamos verdaderamente ecuánimes a este respecto. Además, es cierto que un país como Finlandia no podrá utilizar, desgraciadamente, mucha energía solar.</p>
      <p sl="es">La tercera observación es sobre la metodología utilizada para los cálculos. Parece que se penalizan las energías eólica y solar respecto a la biomasa. De acuerdo, nos haremos a la idea, pero examinémoslo de cerca. Espero que la Dirección General de Energía y Transporte disponga de suficientes empleados, o que sea capaz de contratar a suficientes trabajadores, para administrar, supervisar y aplicar las cuestiones relacionadas con los planes de acción nacionales.</p>
      <p sl="es">En el tiempo que me queda, les recuerdo mis tres cuestiones: en primer lugar, necesitamos una política energética común; en segundo lugar, es necesario realizar un reparto equitativo de la carga; y, en tercer lugar, debemos ser muy cautos con la metodología que se utilice para los cálculos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-110" speaker_id="28199" name="Gábor Harangozó" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Gracias, señor Presidente. En primer lugar, quiero felicitar a la señora Thomsen por su excelente informe. Teniendo en cuenta los retos planteados por el cambio climático, nuestro alto grado de dependencia de los combustibles fósiles y la creciente dificultad de crear puestos de trabajo en entornos rurales, la Unión Europea necesita un marco normativo claro y sencillo que nos permita actuar de un modo eficaz en lo que se refiere a la producción de energía renovable y, especialmente, a la producción de biomasa.</p>
      <p sl="hu">Tenemos que crear una especie de entorno jurídico para los productores que establezca claramente las actividades de los marcos operativos relacionados con las energías renovables. No tiene sentido tener directivas para aumentar la proporción de energía renovable si carecemos de las condiciones adecuadas, los implicados no desearán arriesgarse a iniciar este nuevo tipo de producción.</p>
      <p sl="hu">No podemos permitir que se produzca una situación en la que llamemos a engaño a los agricultores animándoles a escala de la Unión Europea a cultivar materias primas para la producción de bioenergía mientras que en algunos países el marco regulador a escala nacional no proporciona las condiciones óptimas para ello. Necesitamos un programa bien diseñado y a largo plazo porque, de lo contrario, los productores verán este nuevo tipo de producción como una apuesta demasiado arriesgada.</p>
      <p sl="hu">Debemos garantizar la seguridad de producción, pero no podemos esperar que los consumidores paguen mayores precios al por menor. Los productores necesitan incentivos y en algunos casos será necesario establecer deducciones de impuestos para garantizar que la transición no conlleva dificultades operativas para ellos. Debemos proporcionar los incentivos adecuados para garantizar que la producción de biocarburantes no implicará un aumento del precio de los alimentos, porque ese hecho socavaría todo el programa. Gracias por su atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-111" speaker_id="28257" name="Ivo Belet" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, Comisario, Señorías, permítanme centrarme en dos ámbitos del excelente informe de la señora Thomsen, en concreto el del sector de la construcción y el de los automóviles.</p>
      <p sl="nl">Si deseamos cumplir los objetivos de CO2 en el sector de la automoción, tenemos que invertir más en investigación y desarrollo. Esto es obvio. Nuestra revisión del presupuesto plurianual nos da una oportunidad para hacerlo, Comisario. El esfuerzo de investigación en nuevas tecnologías y energías renovables en el transporte debe acelerarse de forma espectacular. Debe ser una de las prioridades de nuestro reciente Instituto Europeo de Innovación y Tecnología. Señorías, el sector de la automoción europeo puede dar ejemplo en este ámbito. Algunos fabricantes de coches japoneses están publicitando que su objetivo es la fabricación de vehículos con «cero emisiones». Creo que en la Unión Europea somos perfectamente capaces de ser los primeros en el mundo en hacer realidad este objetivo.</p>
      <p sl="nl">Además, hay otro sector que está pidiendo a gritos una nueva tecnología medioambiental: la construcción. Este hecho debe destacarse una y otra vez. Es el sector que la propia Comisión Europea describe como aquél con un mayor potencial para reducir las emisiones de CO2 . La construcción de viviendas nuevas con bajo consumo de energía, «viviendas pasivas», aún está dando sus primeros pasos y sigue siendo relativamente cara. También a este respecto ha llegado el momento de pisar el acelerador, no sólo en investigación y desarrollo sino también en el ámbito de los beneficios fiscales. Podemos rebajar aún más y sin ningún problema el IVA de los materiales que ahorren energía y de los materiales renovables para construcción, quizás incluso hasta eliminarlo completamente. En cualquier caso, la Comisión prevé —usted lo sabe mejor que yo, Comisario— presentar nuevas propuestas para reducir el IVA en el año 2009 y lo ideal sería que incluyeran estas ideas sobre medidas de ahorro de energía en el sector de la construcción. Durante los meses y años venideros nos enfrentaremos a retos importantes. Y estos retos requieren acciones audaces y decididas.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-112" speaker_id="28279" name="Justas Vincas Paleckis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lt">El concienzudo informe de mi colega la señora Thomsen nos puede ayudar a vivir en un entorno más limpio y a combatir el cambio climático. La Política Energética Común de la Unión Europea incluirá ambiciosos planes de acción sobre energía renovable a nivel europeo y nacional, además de procedimientos de control de su aplicación, y reducirá la dependencia del suministro energético de terceros países.</p>
      <p sl="lt">Sin embargo, algunas naciones tienen un gran potencial en el campo de la energía hidráulica, solar o eólica, mientras que otras tienen posibilidades más reducidas. Por lo tanto, los planes de acción deben diseñarse de forma individual para cada país, calculando todos los detalles sobre la base de la realidad.</p>
      <p sl="lt">Sería útil que la Comisión Europea apoyara directamente a través de los Fondos Estructurales la producción de energía renovable y el aislamiento y la calefacción en los edificios residenciales. El uso de energía renovable debería fomentarse a través de la política fiscal. En Europa, nos enfrentamos a una subida del precio de los alimentos debido a la creciente demanda de biocarburante. Es algo que no puede permitirse.</p>
      <p sl="lt">¿Que dirá cualquier ciudadano corriente de la UE que vive al día si la necesidad de incrementar el uso de fuentes de energía renovables supone un aumento en los precios de la electricidad y la vivienda? El mercado no puede regularlo todo. Es necesario proporcionar ayuda a aquellos que tengan dificultades financieras, especialmente a aquellos que más sufren la subida de los precios de la energía.</p>
      <p sl="lt">En general, tengo la certeza de que tendremos que cambiar nuestro estilo de vida y limitar nuestro extravagante consumo en el futuro. El ser humano ha dañado el planeta y por lo tanto a nosotros nos corresponde la responsabilidad de contribuir a su recuperación.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-113" speaker_id="2209" name="Agnes Schierhuber" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario, Señorías, el suministro energético se está convirtiendo en un reto cada vez mayor, no sólo en la Unión Europea, sino a nivel mundial. En este contexto, el uso de fuentes de energía renovable es esencial, para garantizar los suministros en el futuro y también como contribución decisiva a la reducción de emisiones de gases de efecto invernadero. Debemos apoyar y fomentar la innovación. También debemos invertir más en investigación y en el desarrollo de nuevas tecnologías, ya sea en el ámbito del transporte —por ejemplo, investigación en el campo de los nuevos carburantes o la construcción de nuevos motores— o en el campo del uso térmico o energético de recursos como la calefacción, la generación de electricidad, los materiales aislantes, etc.</p>
      <p sl="de">Un buen ejemplo es la cogeneración de electricidad y calor a partir de la biomasa mediante la combinación de potencia y calor, cuya utilización está aumentando en Austria. Otro aspecto clave es el ahorro de energía. Los adjetivos «regional» y «descentralizado» también tienen una importancia esencial.</p>
      <p sl="de">Debemos aprovechar la oportunidad que nos ofrece la producción descentralizada de energía y biocarburantes a partir de fuentes renovables ya que también puede generar energía sostenible y utilizar materias primas sobre el terreno. El uso de productos agrícolas para generar energía sin duda no supondrá un impedimento para la producción de suministros alimenticios adecuados, ya que hay suficiente tierra de cultivo disponible y esa tierra puede usarse correctamente. Así pues, la eliminación de las normas de retirada de tierras de la producción en el año fiscal 2008 es realmente una buena noticia.</p>
      <p sl="de">Además, el uso de materias primas renovables puede contribuir notablemente al desarrollo económico de las áreas rurales debido a sus efectos positivos no sólo en la utilización del terreno durante la rotación habitual de las cosechas sino también, y en especial, en el empleo y en la creación de nuevos puestos de trabajo en las zonas rurales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-114" speaker_id="36748" name="Antonio De Blasio" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Gracias, señor Presidente. En primer lugar, quiero felicitar a la ponente por el excelente trabajo que ha realizado. Debemos tener en cuenta que los ambiciosos objetivos a los que se ha comprometido la Unión Europea, destinados a reducir las emisiones de los gases causantes del efecto invernadero, aumentar el uso de fuentes de energía renovables y mejorar la eficiencia energética, sólo podrán lograrse si los aplicamos de acuerdo al principio de subsidiariedad, comenzando por los actores sociales y económicos a escala local y regional.</p>
      <p sl="hu">La política energética descentralizada, complementada con programas de investigación y campañas encaminadas a modificar los hábitos del consumidor, puede suponer la consecución de resultados tangibles no sólo en cuanto al uso de fuentes de energía renovable, sino también en materia de empleo y desarrollo regional.</p>
      <p sl="hu">La producción local y, posiblemente, la conversión y el consumo de fuentes de energía renovable crean nuevos puestos de trabajo, a la vez que aumentan la estabilidad económica regional ya que se diversifica y mejora la eficacia del suministro energético. Me gustaría destacar el primordial papel que desempeñan los incentivos financieros tanto en lo referente a la conexión de las fuentes de energía renovables a las redes existentes como a la inclusión de la energía renovable en el mercado.</p>
      <p sl="hu">Apoyar las actividades empresariales en el campo de la innovación, la investigación y el desarrollo (el Presidente interrumpe al ponente para pedirle que hable más despacio) resulta de vital interés para las autoridades locales y las organizaciones regionales.</p>
      <p sl="hu">Mediante el respaldo a las asociaciones entre los sectores público y privado, la Unión Europea podría contribuir a que los agentes sociales del sector público y el privado se unieran para proporcionar un estímulo económico a aquellas regiones cuyo desarrollo desearan fomentar. Para que este proceso tenga éxito, es esencial que las empresas locales tengan información sobre las oportunidades de desarrollo y que evalúen las características y necesidades específicas de la región concreta.</p>
      <p sl="hu">Deseo recomendar que la Unión Europea supervise atentamente el cumplimiento de los Estados miembros en función de lo que se espera de ellos, ya que las iniciativas regionales y locales no podrán proliferar si los Estados miembros no establecen por sí mismos marcos normativos compatibles con la legislación de la UE. Los Estados miembros tienen la obligación de crear un entorno jurídico que no sólo permita una mayor eficacia energética y un incremento en el uso de la energía renovable, sino que también brinde todo el apoyo económico posible e incentivos para fomentar las iniciativas de desarrollo regionales y locales.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-115" speaker_id="28618" name="Valdis Dombrovskis" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="lv">Señor Presidente, Señorías, uno de los objetivos fijados en la estrategia energética europea es que la proporción de recursos energéticos renovables represente un 20 % del consumo de energía total en el año 2020. Letonia es líder en este ámbito, ya que el porcentaje de energía renovable que ya se utiliza en territorio letón es del 37 %. Resulta difícil distribuir de un modo justo el porcentaje de energía renovable para cada Estado miembro y garantizar que cada Estado miembro se implica activamente en el uso de las energías renovables. Respaldo la opinión de la ponente de que debemos ser cautos y no permitir que los Estados miembros más grandes obtengan reducciones y objetivos porcentuales de energía renovable inferiores al 20 %. Teniendo en cuenta el hecho de que los cinco Estados miembros más grandes representan como mínimo el 60 % del consumo de energía de la UE, dichas reducciones en las naciones de mayor tamaño supondrían una carga de una importancia desproporcionada para el resto de los países. Hemos de reconocer que en la UE ya se han producido experiencias negativas en un ámbito similar. La posición adoptada por la Comisión Europea al asignar las cuotas de emisiones de CO2 fue, cuando menos, extraña.</p>
      <p sl="lv">Según la información de la propia Comisión, el objetivo del régimen de comercio de derechos de emisión es contribuir a que los Estados miembros cumplan los compromisos de Kyoto. Los nuevos Estados miembros están cumpliendo sus compromisos con el protocolo de Kyoto, pero sus cuotas de emisión se están reduciendo significativamente. Por ejemplo, Letonia, que posee la cuota de emisión de CO2 por habitante más baja de la Unión Europea, obtendrá tan sólo el 55 % de la cuota de emisión que ha solicitado. Estonia y Lituania recibirán un 52 % y un 53 % respectivamente. Las cuotas de otros nuevos Estados miembros también se ha reducido de un modo notable. En cambio, prácticamente a todos los Estados miembros veteranos, que no cumplen sus compromisos colectivos con el protocolo de Kyoto, se les ha asignado más del 90 % de la cuota de emisiones solicitada. No resulta sorprendente que cinco nuevos Estados miembros se hayan visto forzados a llevar esta decisión ante un tribunal. Me complace la postura adoptada por la ponente con respecto a la asignación de recursos presupuestarios adicionales de la UE para lograr los objetivos de la estrategia energética europea, mediante la determinación de esta área como una prioridad y la revisión del marco financiero de la UE para el periodo 2007-2013. Los objetivos propuestos en la estrategia energética europea serán bienvenidos tanto desde el punto de vista económico como desde el ecológico. Sólo queda recordar a la Comisión Europea que no repita los errores del pasado y que asigne estos objetivos de un modo justo, garantizando que todos los Estados miembros se comprometen de un modo activo en la consecución de los objetivos. Gracias por su atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-116" speaker_id="28636" name="Péter Olajos" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Señor Presidente, antes de nada debo señalar que resulta lamentable que el objetivo previo de la UE de aumentar el porcentaje de energía renovable en la combinación energética de la UE al 12 % para el año 2010, a todas luces, no vaya a lograrse. A pesar de este fracaso, en la cumbre de primavera de 2007, la Presidencia alemana impuso a los Estados miembros la meta, aún más ambiciosa, de aumentar la contribución de la energía renovable al 20 % para 2020.</p>
      <p sl="hu">Creo que tenemos que hablar con franqueza: temo que el objetivo actual esté en peligro, igual que los anteriores. De hecho, corre el riesgo de verse saboteado por los Estados miembros. Por este motivo, le pido encarecidamente a la Comisión y a los Estados miembros que lleguen a un acuerdo en lo referente a la aplicación práctica del objetivo del 20 % de energías renovables lo antes posibles.</p>
      <p sl="hu">Los Estados miembros ya han tenido que preparar y presentar su estrategia sobre energía renovable teniendo en cuenta la relación coste-eficacia y el análisis sectorial de potencial en cada país. Por ello, a los objetivos establecidos en el programa de trabajo para la energía renovable habrán de seguirles detallados planes de aplicación con objetivos nacionales definidos y objetivos secundarios vinculantes para cada sector energético, además de con sanciones para casos de incumplimiento de los objetivos.</p>
      <p sl="hu">Necesitamos sanciones porque, no nos olvidemos, los países renuentes a poner en práctica los objetivos comunes están poniendo en peligro la confianza internacional en el compromiso y la responsabilidad de Europa en lo referido a la lucha contra el cambio climático. La posibilidad de lograr un acuerdo internacional pende de un hilo y el hecho al que acabo de referirme podría suponer su fracaso definitivo.</p>
      <p sl="hu">Europa tiene una obligación histórica y debe demostrar dando ejemplo de que hay vida más allá de los combustibles fósiles, que existe tecnología competitiva y que es posible lograr una autosuficiencia segura.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-117" speaker_id="28315" name="Petr Duchoň" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Señor Presidente, Señorías, permítanme comentar dos puntos del informe de la señora Thomsen. Justo al principio del informe se afirma que: a) «las fuentes de energía convencional están a punto de agotarse»; b) «vivimos un aumento de la dependencia de las importaciones» de materias primas energéticas; y c) «los cambios climáticos [ …] tendrán consecuencias desastrosas para los habitantes».</p>
      <p sl="cs">El primer comentario que deseo hacer es que la creciente dependencia de los países de la UE de las importaciones de materias primas energéticas es el único hecho inequívoco que no deja lugar a dudas. De hecho, es un grave problema político. Sin embargo, no se puede solucionar concediendo preferencia unilateralmente a las denominadas fuentes de energía renovable. La solución debe ser mucho más compleja. Por esa razón deseo destacar algunos aspectos que, desde mi punto de vista, faltan en este informe.</p>
      <p sl="cs">En primer lugar, cada Estado miembro es responsable de su propia política energética y tiene el correspondiente derecho a poseer su propia combinación energética. En segundo lugar, no hay nada en el informe que enfatice que es necesario economizar en materia de gasto de los fondos limitados que tenemos a nuestra disposición, y subrayo la palabra «economizar» cuando hablo del gasto de dichos fondos. También opino que es necesario que la Unión Europea coopere con los Estados Unidos, lo que incluye la coordinación de sus políticas con respecto a los países que exportan materias primas energéticas. Finalmente, el informe no menciona la importancia de la energía nuclear.</p>
      <p sl="cs">Mi segunda observación es que las previsiones en las que se basa el informe, es decir, que las fuentes de energía convencional se agotarán rápidamente y que el cambio climático tendrá consecuencias desastrosas para la humanidad, son cuestionables. No debemos considerarlos hechos irrefutables.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-118" speaker_id="photo_generic" name="Andris Piebalgs" is_mep="True" mode="spoken" role="Miembro de la Comisión">
      <p sl="es">Señor Presidente, me gustaría comenzar mi discurso final de este debate con las palabras del señor Vidal-Quadras: nadie se debería sentir perdedor ni ganador en esta cuestión, porque estas políticas en materia de energías renovables son necesarias por tres razones básicas.</p>
      <p sl="es">En primer lugar, por el cambio climático: sin energía procedente de fuentes renovables, es ingenuo pensar que podamos abordar el reto del cambio climático. En segundo lugar, la competencia por las fuentes de energía: el mundo crece, las personas viven mejor y las fuentes de energía son cada vez más escasas; asimismo, la carrera en busca de dichas fuente podría tener consecuencias geopolíticas peligrosas. En tercer lugar, no nos dejemos engañar por los costes. La situación actual es bastante positiva porque el barril de petróleo cuesta 80 dólares, pero la tasa de cambio ha subido hasta los 1,4 euros, lo que nos ha protegido del aumento del precio de petróleo. Estos procesos, no obstante, no están relacionados entre sí; es sólo una coincidencia. Cuando el euro comenzó su andadura, se esperaba que el cambio fuera de un euro por un dólar. Si el cambio se hubiera mantenido así, los recursos energéticos nos costarían un 50 % más, y muchos Parlamentos estarían debatiendo sobre la ayuda de emergencia. Por lo tanto, desde el punto de vista económico, las energías renovables son necesarias.</p>
      <p sl="es">¿Es mucho pedir por este gran avance tecnológico? Y no estamos solicitando subsidios; pedimos el apoyo de la inversión, porque el 20 % del consumo total de energía no es el 100 %, ni siquiera el 50 %. Es tan sólo la quinta parte, por lo que es necesario que dichas tecnologías estén disponibles.</p>
      <p sl="es">¿Por qué necesitamos a Europa? Porque Europa tiene el tamaño y el peso suficientes, y también porque se solicita que sea así. Los Estados miembros que no son ricos, al menos en cuanto al PIB per cápita, tienen un gran potencial. Algunos Estados miembros tienen un potencial menor, y es nuestra obligación encontrar maneras de emplear el potencial total de la Unión Europea. Los países más ricos podrían invertir en los países en los que el potencial es mayor, y, como resultado, nos beneficiaríamos todos de la disponibilidad de nuevas tecnologías que nos proporcionaran energía procedente de fuentes limpias.</p>
      <p sl="es">No he citado a Gordon Brown a causa de la filiación política. El objetivo de mi cita era hacer notar que, incluso en el Reino Unido, donde las energías renovables han penetrado poco hasta ahora, se piden este tipo de políticas —este tipo de actitudes— y necesitamos que los objetivos sean vinculantes porque, para lograr que los objetivos de las políticas sean a largo plazo, es necesario que los objetivos sean vinculantes. Si los objetivos son solamente indicativos, sólo se medirán los resultados de período electoral en período electoral. Si los objetivos son vinculantes, las políticas a largo plazo que se apliquen fomentarán la inversión, lo que, a su vez, fomentará las normas de aplicación.</p>
      <p sl="es">Y ahora me referiré al reto de la sostenibilidad de la energía y los alimentos que exponen ustedes. Bueno, dudo de que en la actualidad la energía renovable tenga consecuencias importantes para los precios de los productos de alimentación. Está claro que el bienestar en el mundo está en aumento. Las personas se alimentan mejor: en India, en China, también en los países del tercer mundo. En todo el mundo las personas piden más recursos, y es justo que lo hagan. Y sí, los mercados mundiales responden con precios más altos. La producción aumentará, pero no hará bajar otra vez los precios del petróleo o de los alimentos. Seguirán siendo relativamente altos y, por esta razón, este problema no se puede atribuir a las fuentes de energía renovables.</p>
      <p sl="es">Al mismo tiempo, creo que debemos definir criterios de sostenibilidad, y lo haremos mediante esta Directiva, porque el argumento en contra podría ser que ya existe legislación en materia de agua, de residuos y de suelos. Algunos se preguntarán por qué hace falta incrementar la burocracia. Estoy convencido de que, si nos embarcamos en áreas políticas concretas que tanto la sociedad como los grupos políticos rechazan, tendremos que dar una explicación. Y la certificación, si bien a veces en engorrosa, es necesaria para explicar que no se suministrarán recursos energéticos de un modo no sostenible. No obstante, opino que este informe es muy equilibrado. El informe establece un equilibrio entre ambos retos, y espero que encuentre un amplio apoyo en esta Cámara, ya que así contará con un mejor sustento también para la propuesta de la Comisión a finales del año.</p>
      <p sl="es">Por lo tanto, el informe está bien hecho y me gustaría dar las gracias de nuevo al ponente y a todos los ponentes de los grupos políticos y las diversas comisiones, porque pienso que el trabajo está bien hecho. Representa exactamente el equilibrio que necesitamos y lo que pedimos un apoyo amplio.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-119" speaker_id="28380" name="Presidente" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="es">Se cierra el debate.</p>
      <p sl="es">La votación tendrá lugar el 25 de septiembre de 2007.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-120" speaker_id="28180" name="Ján Hudacký" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="sk">La situación actual con respecto a la generación de energía y al cambio climático está dando lugar no sólo a soluciones positivas sino también a decisiones apresuradas, que, en última instancia, pueden tener consecuencias adversas.</p>
      <p sl="sk">Estoy pensando en las fuentes de energía renovable que esencialmente proporcionan nuevas soluciones para complementar las cada vez más reducidas fuentes de energía convencional y para reducir el volumen de emisiones perjudiciales.</p>
      <p sl="sk">Por otra parte, estamos presenciando e incluso tomando decisiones conjuntas sobre su introducción apresurada y poco meditada mediante la imposición de objetivos vinculantes que deben lograrse a toda costa. No es una coincidencia que un estudio de la OCDE (Organización de Cooperación y Desarrollo Económicos) y las advertencias de muchos expertos señalen que el fomento poco estudiado de ciertas fuentes renovables (como los biocarburantes, la biomasa, etc.) está provocando un daño irreparable en otros ámbitos, como la agricultura y la gestión del agua, y de ese modo se está perturbando el equilibro global de la naturaleza. Me recuerda a la matanza de gorriones en China durante lo que se dio en llamar la «Revolución Cultural». Con esto no quiero decir que esté en contra de las fuentes de energía renovable. Sin embargo, es necesario usar aquéllas que ya existen de forma natural en zonas de uso bien estudiadas y en la medida en que puedan renovarse naturalmente sin ningún esfuerzo por aumentar la producción de un modo artificial en un intento precipitado de lograr los objetivos vinculantes tan pronto como sea posible.</p>
      <p sl="sk">El nivel de conocimiento actual y las soluciones técnicas nos permiten, y seguirán permitiéndonos, usar las fuentes renovables sólo como complemento. Por lo tanto, busquemos soluciones que sean más razonables y eficaces a medio plazo. La energía nuclear es un buen ejemplo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-998" speaker_id="4258" name="Piia-Noora Kauppi" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="es">Finlandia es uno de los países líderes en la utilización de energía procedente de fuentes renovables, especialmente la bioenergía. El porcentaje de energía renovable sobre el total utilizado en Finlandia es de cerca del 25 %.</p>
      <p sl="es">Los objetivos relacionados con el uso de energía procedente de fuentes renovables deben ser realistas. En la lucha contra el cambio climático, la disponibilidad de biomasa a un precio razonable, vital para nuestra industria forestal, debe estar garantizada.</p>
      <p sl="es">En Finlandia, se dice que la turba está renovando lentamente el combustible de biomasa. La turba, un combustible autóctono, tiene un efecto considerable en las políticas regionales e incrementa el empleo y la seguridad del suministro energético.</p>
      <p sl="es">No se puede excluir ninguna forma de generación de energía que no produzca emisiones, que produzca pocas emisiones, cuyas emisiones sean neutras, y que sea sostenible y eficiente en cuanto a los costes, y esto incluye la energía nuclear. Se deben evaluar todas las formas de energía sobre la base de los intereses generales de la sociedad.</p>
      <p sl="es">Se debería incrementar el porcentaje de uso de energías libres de carbono, incluida la energía nuclear, para luchar contra el cambio climático. La energía nuclear hace disminuir la dependencia de la energía importada, es más limpia para el medio ambiente que otras alternativas y es una fuente de energía económica.</p>
      <p sl="es">Por lo tanto, me parece importante que los Estados miembros puedan elegir la energía procedente de fuentes renovables que sea más apropiada, en función de las diferencias geológicas, hidrológicas y climáticas existentes entre ellos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-121" speaker_id="4260" name="Eija-Riitta Korhola" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fi">Señor Presidente, si vamos a fomentar las fuentes de energía renovable tenemos que determinar con precisión a qué necesidad pretendemos dar respuesta mediante su uso. Una cosa es convertirse en pionero, a cualquier precio, en la consecución de los objetivos y porcentajes propios, pero encontrar soluciones energéticas sostenibles y multisectoriales que tengan consecuencias amplias es otra muy distinta. Ya ha quedado claro que el conjunto de los porcentajes de objetivos y los objetivos climáticos y medioambientales de la UE son, desafortunadamente, incompatibles en términos de consecución. A pesar de ello, hemos decidido intentar conseguir esas metas. El resultado es que tenemos un mercado energético que está manipulado de un modo artificial, con cuyos gastos corre el consumidor, y unas soluciones energéticas insostenibles en cuanto al equilibrio climático que deben revisarse. El cumplimiento de un objetivo vinculante mínimo del 10 % en el caso de los biocarburantes que se usan en el transporte podría ser un desafortunado ejemplo de esta situación.</p>
      <p sl="fi">Si se trata de luchar contra el cambio climático, el paso a los biocarburantes no será la respuesta. Difícilmente puede ser el camino a seguir en un mundo en el que la escasez de alimentos es una perspectiva probable, debido al fenómeno de los gases de efecto invernadero. La preocupación expresada en un estudio publicado por la OCDE sobre que las subvenciones estatales a los biocarburantes pueden producir un aumento en el precio de los alimentos y dañar los bosques es una preocupación real si tenemos en cuenta que su contribución a la prevención del cambio climático puede ser menor de la prevista. La misma inquietud se plantea en un artículo de la revista Science , en la que el beneficio de los biocarburantes en el clima se compara con la reforestación durante un periodo de treinta años. Los resultados varían en función de la materia prima y la tecnología de producción pero en todos los casos, la reforestación de un área de cultivo absorbería entre dos y nueve veces más dióxido de carbono que la reducción de emisiones lograda mediante el uso de biocarburantes.</p>
      <p sl="fi">Lo que necesitamos ahora es sentido común en lo que se refiere a cumplir los objetivos. De lo contrario, pronto nos daremos cuenta de que la decisión de aumentar repentinamente la proporción de fuentes de energía renovables a una quinta parte de la generación de energía fue precipitada y de que esa decisión llegará a constituir una amenaza para el medio ambiente debido a la tala excesivo de los bosques.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-122" speaker_id="28252" name="Richard Seeber" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="de">Las energías renovables deben desempeñar un papel importante en nuestra futura política energética. La energía nuclear no deberá formar parte de este escenario debido a los problemas de seguridad que aún no se han resuelto.</p>
      <p sl="de">Las renovables son nuestro futuro. Y para ello necesitamos innovación y el desarrollo de nuevas tecnologías. Necesitamos una inversión mucho mayor en investigación para conseguir que lleguen al mercado soluciones innovadoras en todos los ámbitos.</p>
      <p sl="de">En marzo, el Consejo Europeo acordó cubrir el 20 % de la demanda total de energía de la UE a través de energías renovables para el año 2020. Al hacerlo, los Jefes de Estado y Gobierno dieron un paso importante y se manifestaron claramente a favor de concederle más apoyo a las fuentes de energía renovable. Por ese motivo le solicito a la Comisión que presente propuestas progresistas para crear un marco jurídico para las energías renovables. Resulta esencial que consigamos que los instrumentos adecuados estén disponibles a escala europea para poder lograr los objetivos del Consejo de un modo rápido y eficaz.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-997" speaker_id="36281" name="Silvia-Adriana Ţicău" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="ro">En la actualidad, la UE depende en un 57 % de la importación de gas y en un 82 % de las importaciones de petróleo. Se calcula que en el año 2030 la UE dependerá en un 84 % de las importaciones de gas y alrededor de un 93 % de las importaciones de petróleo.</p>
      <p sl="ro">La UE necesita una política energética que permita un desarrollo económico y social pero que también asegure la protección medioambiental mediante actuaciones eficaces contra el cambio climático. Creo que los cinco próximos años son esenciales para la planificación y aprobación de «proyectos de interés europeo» relacionados con la TEN-E (red transeuropea de energía) para diversificar las fuentes de suministro energético e incrementar la eficiencia energética a nivel comunitario.</p>
      <p sl="ro">Para limitar los cambios climáticos, la UE ha previsto que las fuentes de energía renovables supongan un 20 % del consumo total de energía en Europa en el año 2020. Así, tanto los Estados miembros como la Comisión deben hacer un inventario de los recursos energéticos renovables presentes en su territorio y definir planes de acción para realizar un uso eficiente de los mismos. Solicitamos a la Comisión que se implique activamente en la elaboración de este inventario. Los Fondos Estructurales y el Fondo europeo para competitividad e innovación, además del Séptimo Programa Marco de Investigación pueden y deben ser usados por los Estados miembros para realizar inversiones en tecnología energética.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem17" title="17. Desarrollo de los ferrocarriles comunitarios - Certificación de los maquinistas de locomotoras y trenes - Derechos y obligaciones de los viajeros de ferrocarril (debate)">
    <intervention id="1-124" speaker_id="28380" name="Presidente" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">El punto siguiente es el debate conjunto sobre:</p>
      <p sl="es">el informe de Georg Jarzembowski en nombre de la Delegación del Parlamento Europeo en el Comité de Conciliación sobre el texto conjunto, aprobado por el Comité de Conciliación, de la Directiva del Parlamento Europeo y del Consejo por la que se modifican la Directiva 91/440/CEE del Consejo sobre el desarrollo de los ferrocarriles comunitarios y la Directiva 2001/14/CE del Parlamento Europeo y del Consejo relativa a la adjudicación de la capacidad de infraestructura ferroviaria y la aplicación de cánones por su utilización (PE-CONS 3635/2007 – C6-0212/2007 – 2004/0047(COD)) (A6-0314/2007), y</p>
      <p sl="es">el informe de Gilles Savary en nombre de la Delegación del Parlamento Europeo en el Comité de Conciliación sobre el texto conjunto, aprobado por el Comité de Conciliación, de la Directiva del Parlamento Europeo y del Consejo relativa a la certificación de los maquinistas de locomotoras y trenes en el sistema ferroviario de la Comunidad (PE-CONS 3636/2007 – C6-0213/2007 – 2004/0048(COD)) (A6-0315/2007) y</p>
      <p sl="es">el informe de Dirk Sterckx en nombre de la Delegación del Parlamento Europeo en el Comité de Conciliación sobre el texto conjunto, aprobado por el Comité de Conciliación, del Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo sobre los derechos y las obligaciones de los viajeros de ferrocarril (PE-CONS 3637/2007 – C6-0214/2007 – 2004/0049(COD)) (A6-0313/2007).</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-125" speaker_id="1" name="Georg Jarzembowski" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, está noche todo podemos estar satisfechos con el resultado global del paquete ferroviario. Como ponente de los progresos de la legislación comunitaria sobre el desarrollo del ferrocarril, podría no estar demasiado contento, pero si tenemos en cuenta los resultados que hemos logrado con respecto a los derechos de los viajeros, en especial los pagos de compensación por los retrasos de los trenes y la certificación europea para los maquinistas, sólo podemos estar satisfechos en conjunto.</p>
      <p sl="de">Deseo comenzar comentando mi propio informe. Las buenas noticias son que el 1 de enero de 2010 las redes ferroviarias nacionales deberán abrirse para su utilización por todas las empresas ferroviarias que prestan servicios de transporte internacional de viajeros, sin ningún tipo de restricción, ya se trate de empresas públicas o privadas. De este modo se creará finalmente un mercado único europeo en el transporte transfronterizo de viajeros y se abrirá el camino para que una mayor variedad de empresas ferroviarias propongan sus ofertas, en beneficio de los clientes. Esperamos que las empresas ferroviarias aprovechen realmente estas nuevas oportunidades y propongan ofertas competitivas y beneficiosas para el cliente, en especial en comparación con los costes del transporte aéreo.</p>
      <p sl="de">Si esta iniciativa tiene éxito, tendremos la posibilidad de revitalizar el transporte ferroviario transfronterizo. Y es en este punto donde, en cierto sentido, voy a continuar con el debate anterior, porque entonces también tendremos una oportunidad de reducir la contaminación medioambiental dentro de la Unión Europea.</p>
      <p sl="de">Un resultado poco satisfactorio del procedimiento de conciliación es que, debido a la fuerte resistencia del Consejo, no ha sido posible abrir las redes ferroviarias nacionales para servicios ferroviarios nacionales, lo que significa que el mercado interior europeo de servicios ferroviarios sigue sin haberse completado. Sin embargo, siendo honestos, la razón reside en la votación que celebramos en este Parlamento el día 18 de enero de este año. La mayoría de los diputados votó a favor de abrir las redes también para los servicios ferroviarios nacionales, pero ese jueves no conseguimos la mayoría cualificada necesaria de 393 votos.</p>
      <p sl="de">A pesar de ello, en el procedimiento de conciliación, el Parlamento consiguió garantizar que la nueva directiva obligará a la Comisión Europea a presentar un informe el día 31 de diciembre de 2012 en el que proponga medidas para una futura apertura del mercado ferroviario de viajeros. Para que conste, me gustaría pedirle al Vicepresidente Barrot que reiterara su compromiso de presentar un informe el día 31 de diciembre de 2012 y también de emprender futuras actuaciones para abrir el mercado ferroviario.</p>
      <p sl="de">El Parlamento y el Consejo también han llegado al acuerdo de que sin duda deberemos restringir la apertura de las redes para servicios transfronterizos si eso pone en peligro el equilibrio económico de los servicios de pasajeros públicos y regionales. Aunque esto no debe provocar la aparición de ningún tipo de proteccionismo, de un ferrocarril que intente protegerse a sí mismo de la competencia. Las restricciones sólo son posibles si una autoridad gubernamental nacional confirma, sobre la base de un análisis económico objetivo, que la apertura podría poner en peligro los servicios regionales de viajeros.</p>
      <p sl="de">Desafortunadamente, durante el procedimiento se aprobó otra restricción más: los Estados miembros pueden imponer un canon en beneficio de los servicios locales y públicos de viajeros. De hecho, el Parlamento consiguió limitar el canon de modo que los ingresos percibidos por dicho canon no sean mayores de lo que realmente sea necesario para la prestación del servicio público. Sinceramente espero que —excepto un país y espero que ni siquiera sea ése el caso— los Estados miembros nunca hagan uso de la posibilidad de restringir la apertura de las redes.</p>
      <p sl="de">En cualquier caso, espero que los Estados miembros apliquen esta directiva sin demora y que sean capaces de ofrecer más servicios internacionales de pasajeros aquí en Europa y de darle a nuestros ciudadanos la posibilidad de usar el ferrocarril en lugar del transporte aéreo cuando crucen nuestras fronteras.</p>
      <p sl="de">Me gustaría decir unas palabras en nombre de mi colega Elisabeth Jeggle. Desafortunadamente no puede estar aquí debido a una enfermedad. En primer lugar, la señora Jeggle desea dar las gracias al señor Savary por la estrecha cooperación que se ha producido entre los ponentes alternativos con respecto al Tercer Paquete Ferroviario y decir que ella también está muy satisfecha con los resultados referentes a la certificación de maquinistas.</p>
      <p sl="de">Después de todo, hemos conseguido garantizar que habrá una misma licencia para maquinistas en toda Europa, porque no tiene ningún sentido abrir las redes si los trenes tienen que parar en las fronteras para cambiar de maquinista. Queremos un mercado interior europeo. Queremos que los trenes de mercancías europeos —las redes europeas ya se han abierto a este respecto— y ahora también los trenes internacionales de viajeros puedan circular independientemente de las fronteras nacionales porque queremos servicios ferroviarios eficaces. En este sentido, la introducción de una licencia europea para maquinistas resulta de vital importancia. Así que a este respecto podemos estar satisfechos con nuestra legislación.</p>
      <p sl="de">Sin embargo, quiero apuntar que no se trata únicamente de una cuestión referida a los maquinistas, sino a todos aquellos a los que se confía la seguridad en el transporte ferroviario. Como ya saben, del mismo modo que un avión no puede despegar si no hay suficientes azafatas porque éstas son las responsables de la seguridad de los pasajeros en caso de emergencia, también necesitamos interventores en ruta y otro tipo de personal en los trenes. No estamos hablando del cocinero del vagón-restaurante sino de personal ferroviario como los interventores y otras personas que se encarguen de la seguridad de los pasajeros. En este punto, hemos conseguido, en cooperación con el ponente, persuadir a la Comisión para que se comprometa a enviar un informe, dos años y medio después de la entrada en vigor de la directiva, sobre la posibilidad de introducir una certificación uniforme en toda Europa también para estos empleados y de ese modo garantizar que tampoco tenemos ningún déficit de seguridad en el ámbito de los servicios ferroviarios internacionales. Los maquinistas y el resto del personal deben tener una formación adecuada.</p>
      <p sl="de">Nos satisface que esta licencia para maquinistas también represente un paso hacia delante en el ámbito de la movilidad de maquinistas, ya que aquellos que posean una licencia europea podrá trasladar su lugar de trabajo al punto de la Unión Europea que deseen. Sin embargo, vamos a ser justos y por eso hemos garantizado conjuntamente que si una persona que ha recibido formación en una empresa ferroviaria concreta decide voluntariamente trasladarse a otra, la empresa formadora tendrá derecho a una compensación por los costes de la formación.</p>
      <p sl="de">Puedo decir, en nombre de la señora Jeggle, que estamos encantados con los resultados. Se ha producido una cooperación positiva y mi colega solicita a esta Cámara que apruebe el paquete en su conjunto.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-127" speaker_id="4306" name="Gilles Savary" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="fr">Señor Presidente, permítame decir para empezar que comparto la satisfacción general por este Paquete Ferroviario.</p>
      <p sl="fr">Hemos recorrido un largo camino. Cuando comenzamos teníamos cuatro textos y hemos finalizado el proceso con tres. Empezamos a trabajar en el año 2004 y hemos seguido trabajando hasta ahora, septiembre de 2007. Por decirlo de otro modo, obviamente no hemos viajado en un tren de alta velocidad. Ha sido un largo viaje, pero ahora hemos llegado a nuestro destino. Creo que lo hemos conseguido, ante todo, gracias a la notable determinación de los diputados de esta Cámara y gracias al hecho de que han realizado un esfuerzo conjunto: me refiero especialmente a todos los Grupos parlamentarios y a los tres ponentes, que están hoy con nosotros, pero también quiero hacer extensivo mi agradecimiento a todos aquellos que han hecho su pequeña contribución, incluidos los ponentes alternativos.</p>
      <p sl="fr">También estamos en deuda con la Comisión Europea y deseo darle las gracias al Comisario Barrot y a sus colegas por su colaboración en los momentos difíciles, porque el procedimiento de conciliación ha sido extremadamente delicado y parecía que las probabilidades jugaban en nuestra contra.</p>
      <p sl="fr">También estamos en deuda con la Presidencia alemana y con el Ministro Federal alemán de Transporte, el señor Tiefensee, que ha invertido un considerable esfuerzo personal: ha participado en múltiples reuniones de conciliación y creo que sin su determinación de conseguir un resultado exitoso hoy no tendríamos delante este Paquete Ferroviario. Estoy pensando en concreto en el texto más problemático, la propuesta sobre los derechos de los viajeros. A ese respecto, también me gustaría rendirle un homenaje al trabajo realizado por Dirk Sterckx.</p>
      <p sl="fr">El nivel de resistencia a los derechos de los viajeros resulta un hecho curioso. Es cierto que el sistema ferroviario se diferencia del transporte por carretera ya que se controla a distancia. También es cierto que los retrasos a veces pueden tener repercusiones al igual que es verdad que la seguridad ha de ser prioritaria y que los trenes pueden retrasarse por motivos bastante legítimos. Sin embargo, llevamos décadas de retraso con respecto al transporte aéreo en este punto y el obstáculo al que nos enfrentamos es el tremendo conservadurismo del mundo ferroviario europeo: su enorme reticencia frente a los derechos de los viajeros, un tema que finalmente conseguimos resolver porque aceptamos derogaciones que pueden suponer que tengamos que esperar quince años, aproximadamente hasta 2023, para que se produzca su aplicación.</p>
      <p sl="fr">Por tanto, aunque podemos estar orgullosos de este texto, no podemos decir lo mismo de su agenda: desde mi punto de vista, no es suficiente introducir los derechos de los viajeros mediante un calendario que puede demorarse quince años si nuestro objetivo es —y lo es en estos momentos— desarrollar el transporte ferroviario.</p>
      <p sl="fr">Debo decir que personalmente también me satisface la creación de la licencia europea para maquinistas, en la medida en que es lo que se entiende por una «certificación para maquinistas». En cierto modo es un asunto complejo. Georg Jarzembowki ha explicado los detalles perfectamente y creo que lo que tenemos ante nosotros refleja el excelente trabajo de todos los diputados de esta Cámara. Deseo darle las gracias al grupo del señor Jarzembowki que, aunque no siempre adopta posturas tan abiertas en estos ámbitos, en este caso nos ha brindado un gran apoyo. Me gustaría pensar que lo que hemos conseguido sienta un buen precedente porque es el resultado del diálogo entre las dos partes de este sector concreto. Se trata, en efecto, de un ejemplo que puede servir de muestra para cualquiera que dude de la capacidad de la Unión Europea de ser la Unión de sus ciudadanos. Creo que merece la pena darlo a conocer.</p>
      <p sl="fr">Déjenme decir también que le concedo una gran importancia al compromiso que hemos logrado —gracias al Parlamento Europeo— relativo al personal ferroviario responsable de las tareas de seguridad. Estas personas no son maquinistas pero sin embargo salvan vidas porque, a bordo de los trenes, su trabajo es precisamente ése y resulta de vital importancia que se establezca un sistema de certificación para ellos, incluso aunque sea a un nivel diferente, obviamente, que la certificación para maquinistas. Por lo tanto, espero que la cláusula que recoge este compromiso, que conseguimos que se incluyera, se cumpla.</p>
      <p sl="fr">Finalmente, con respecto a la apertura y liberalización de las redes ferroviarias, creo que si nos tomamos en serio la creación de una cultura ferroviaria a escala europea, tenemos que comenzar aceptando que los trenes de otros pueblos circulen por nuestro territorio. Esta perspectiva es inevitable.</p>
      <p sl="fr">Por mi parte, defiendo una actuación escalonada. No todos lograremos el mismo grado de predisposición, es más, incluso cuando nuestras admirables directivas estén en vigor, habrá países enteros que no habrán abierto sus redes. Estoy pensando en Irlanda, ya que no posee líneas internacionales, y posiblemente también en Finlandia porque es, en cierta medida, el final de la línea y podría estar más dispuestas —legítimamente— a abrir sus redes a Rusia. Estoy pensando especialmente en todos aquellos países que poseen diferentes gálibos y anchos de vía.</p>
      <p sl="fr">En otras palabras, el gran reto y el más importante cuando hablamos de crear una cultura ferroviaria a escala europea es la interoperabilidad, un aspecto en el que debemos centrar nuestros esfuerzos durante los próximos años. Esta cultura ferroviaria a escala europea requerirá obviamente directivas sobre liberalización, pero tenemos que comenzar invirtiendo en las redes para lograr que la interoperabilidad técnica sea posible. Abrir el mercado a la competencia entre Francia y España no supondrá una gran diferencia, porque mientras se mantenga la diferencia de gálibos, no aumentará el tráfico de pasajeros o mercancías.</p>
      <p sl="fr">El informe sobre la certificación de los maquinistas puede considerarse, en cierto modo, como un informe sobre la interoperabilidad. Lo que necesitamos es la interoperabilidad social que les permita a los maquinistas de los distintos países pensar en sí mismos como europeos, en lugar de cómo ciudadanos de un Estado concreto. Mi opinión es que, si podemos ir más allá de las culturas nacionales en el ámbito ferroviario, podremos garantizar el futuro del ferrocarril. Se trata de una tarea urgente ya que el tráfico aéreo y el tráfico por carretera siguen creciendo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-128" speaker_id="4243" name="Dirk Sterckx" is_mep="True" mode="spoken" role="ponente">
      <p sl="nl">Señor Presidente, Comisario, Señorías, soy consciente de que el mío es el más complejo de los tres informes y de que, como el señor Savary ha dicho, ha sido la cuestión más difícil de resolver. A pesar de todo, creo que hemos llegado a un honroso compromiso en nuestros debates con el Consejo. Deseo darle las gracias a todas las personas implicadas, especialmente a los ponentes alternativos, los señores El Khadraoui, Rack y Zîle, entre otros, al Presidente del Comité de Conciliación, el señor Vidal-Quadras Roca, quien, desde mi punto de vista, ha dirigido las conversaciones de un modo admirable, y por supuesto, como el señor Savary ya ha dicho, a la Presidencia alemana, ya que creo que el señor Tiefensee y su equipo han invertido mucho trabajo en este tema y han sido muy convincentes en el Consejo. También tengo que darles las gracias a las personas pertenecientes a la Comisión, a los Comisarios y a sus gabinetes, porque considero que también hemos recibido mucha ayuda desde este ámbito.</p>
      <p sl="nl">¿Qué hemos conseguido? Un honroso compromiso, como acabo de decir. Creo que el Parlamento ha conseguido garantizar varios aspectos importantes. En primer lugar, ahora tenemos derechos básicos para todos los viajeros de ferrocarril, una meta que no nos habíamos impuesto cuando comenzamos. Estos derechos básicos son: seguridad personal garantizada, responsabilidad de la empresa ferroviaria con respecto a sus pasajeros, al equipaje y al servicio que presta y seguros. Esto también significa que las personas discapacitadas también tienen derecho a viajar, sin ninguna discriminación. Creo que hemos conseguido algo muy importante para todos los viajeros: la garantía de seguridad personal para todos los viajeros de ferrocarril. Se trata de garantías que todas las empresas ferroviarias estarán obligadas a ofrecer a todo el mundo cuando finalice el 2009.</p>
      <p sl="nl">El segundo punto importante, en mi opinión, es que hemos establecido una diferencia sobre la base de lo que realmente importa, no entre el tráfico nacional y el internacional, sino entre el tráfico de largo recorrido y el local. Dicho de otro modo, basándonos en datos objetivos dentro un mercado europeo único, hemos dicho: «en el caso de estos viajeros, hay que hacer estas cosas concretas pero en el caso de otros viajeros no podemos hacerlo», por eso estamos creando una distinción diferente de la que opone el tráfico nacional al internacional. Creo que es una cuestión importante. En el caso de los viajes de larga distancia, hemos asegurado un sistema de compensación y asistencia en caso de retrasos, que también se amplía a las personas que habitualmente soportan esos retrasos, por ejemplo viajeros regulares y titulares de tarjetas de abono. Hemos conseguido asistencia para las personas discapacitadas en las estaciones y a bordo de los trenes, con total seguridad para los servicios de larga distancia y esperemos que lo antes posible para todos los viajeros. Hemos creado disposiciones sobre la gestión de las quejas incluidas en la directiva. Hemos creado una distinción entre tráfico urbano, suburbano y regional, permitiendo exenciones, pero sólo cuando éstas hayan sido definidas por los Estados miembros y siempre y cuando estén sujetas a un examen por parte de la Comisión. Creo que resulta importante para los Estados miembros poder decir que cada uno diferencia entre rutas regionales sobre la base de sus propios criterios. Hemos establecido un par de normas muy específicas a este respecto.</p>
      <p sl="nl">Esto es, en mi opinión, lo que el Parlamento Europeo ha logrado. Comencé haciendo todos los esfuerzos posibles para convencer a la Comisión de que abandonara su distinción original entre rutas nacionales e internacionales y, a continuación, conseguimos persuadir al Consejo para que hiciera lo mismo. Tengo que decir que lo primero fue más fácil que lo segundo. Nos encontramos con una gran resistencia en el Consejo pero logramos dirigir múltiples aspectos en la dirección que deseábamos. Aunque tuvimos que aceptar que el proceso se demore más de lo que realmente esperábamos, lo que se refleja, por ejemplo, en la disposición que permite una exención de cinco años para los servicios de larga distancia, que podría incluso ampliarse a un periodo dos veces mayor. Aunque, de nuevo, esa exención sólo será posible si los Estados miembros y las empresas ferroviarias pueden justificarla ante la Comisión Europea. Es muy importante que no sólo se permita una excepción, sino que tenga que justificarse.</p>
      <p sl="nl">Con todo, considero que cuando finalice el año 2009 habremos hecho un importante progreso. Derechos básicos. Estamos iniciando un debate que las empresas ferroviarias y los legisladores de los Estados miembros no podrán eludir nunca más. Tendrán que dar los primeros pasos, en última instancia tendrán empezar a hablar con los viajeros, con los usuarios de ferrocarril, sobre cuáles son sus derechos y sobre cómo van a garantizar esos derechos y entiendo que va a ser un debate muy prolongado. Son muchas las razones por las que las empresas ferroviarias no siempre son los operadores más rápidos y en algunos casos no se debe sólo a su historia y a su cultura corporativa, sino también a que estamos hablando de inversiones muy importantes en este ámbito y eso lleva tiempo. Mi posición fue que el Parlamento también tenía que tener en cuenta este punto. En cualquier caso, las empresas ferroviarias y los Estados miembros no pueden seguir evitando el debate sobre las mejoras en la calidad y en el servicio al cliente.</p>
      <p sl="nl">Creo que el Tercer Paquete es, en general, un paso positivo para lograr un mercado ferroviario europeo. Un mercado abierto y dinámico en el que las distintas empresas tengan que competir por los clientes, lo que quiere decir que también tendrán que cuidar de sus clientes. Desde mi punto de vista, mi informe sobre los derechos de los viajeros es una contribución a este proceso. La postura defendida por el Parlamento ha sido que, por principio, todos los usuarios de ferrocarriles deben considerarse iguales desde una perspectiva objetiva. Considero que el informe de Gilles Savary sobre la certificación de los maquinistas es un importante paso adelante. En un mercado abierto, este tipo de cosas son necesarias para garantizar que los trenes puedan circular por cualquier punto y que las fronteras ya no serán un obstáculo. Es una lástima que no hayamos hecho lo que debíamos con respecto al informe de Georg Jarzembowski y el acceso al mercado. Que sigamos diferenciando entre tráfico nacional e internacional y que no hagamos lo mismo con los servicios ferroviarios nacionales que lo que estamos haciendo en el caso del transporte internacional, es decir, abrir el mercado y conceder a los operadores en la infraestructura correspondiente tantas oportunidades como sea posible. Creo que el Parlamento ha perdido, y nunca mejor dicho, el tren en este ámbito. Todos conocemos el motivo. No sé si habríamos tenido éxito en el Consejo, pero es una lástima que no hayamos llegado hasta el final con este tema, como los británicos dicen tan educadamente.</p>
      <p sl="nl">Considero que el Parlamento ha hecho lo que podía, señor Presidente, presionamos al Consejo para que avanzara lo máximo posible. ¿Nos habría gustado conseguir más? Por supuesto, pero espero que la mayoría de esta Cámara comprenda que el Parlamento necesitaba ante todo que aquí se llegara a un acuerdo, que habíamos agotado todas nuestras oportunidades en el proceso de conciliación y que habíamos conseguido algunos progresos en el mercado ferroviario europeo, lo que resulta importante tanto para los viajeros como para la economía de la Unión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-129" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken" role="Vicepresidente de la Comisión">
      <p sl="fr">Señor Presidente, Señorías, el 19 y el 20 de junio, tras unas prolongadas y complejas negociaciones, especialmente en lo referente al tema de los derechos de los viajeros, el Comité de Conciliación llegó finalmente a un acuerdo. Obviamente, el acuerdo plasma el esfuerzo realizado por todas las instituciones, aunque el Parlamento Europeo ha contribuido de un modo muy importante al avance de este Tercer Paquete Ferroviario. Por eso, tengo que darle las gracias al señor Vidal-Quadras, que encabezó su delegación, al igual que a los ponentes, el señor Jarzembowski, el señor Sterckx y el señor Savary, y al Presidente y a los miembros del Comité de Transporte, que han seguido de cerca estos temas y han logrado avances reales en el texto de la posición común del Consejo, especialmente en lo referido a los derechos de los viajeros.</p>
      <p sl="fr">Me complace que el planteamiento de «paquete» adoptado por el Parlamento y la Comisión haya sido un éxito. Nos ha permitido aprobar estos dos textos tan sólo dos años y medio después de que la Comisión presentara las propuestas, incluso a pesar de que el número de Estados miembros casi se ha doblado durante este tiempo. Tengo que reconocer, señor Presidente, que ha sido la tenacidad del Parlamento la que ha conseguido que se aprobara de forma paralela el reglamento modificado sobre servicios de transporte público de viajeros por ferrocarril y carretera. Hace dos años no estaba nada claro que pudiéramos llegar tan lejos. Amplio mi agradecimiento a toda la Cámara.</p>
      <p sl="fr">Ahora desearía reseñar brevemente los logros alcanzados en cada uno de estos tres textos. Permítanme comenzar por la apertura del mercado al tráfico internacional de viajeros de ferrocarril. Fueron dos los temas que predominaron durante los debates de la fase de conciliación, concretamente el informe que la Comisión va a preparar sobre la aplicación de la apertura del mercado de servicios internacionales de viajeros y la imposición de un canon para la financiación de los servicios públicos. Con respecto al primer tema, el Parlamento deseaba que el informe de la Comisión incluyera la apertura del mercado de servicios nacionales junto con una propuesta legislativa apropiada. El Comité de Conciliación llegó a un compromiso por el cual el informe de la Comisión incluirá un análisis de las posibilidades de abrir los mercados nacionales a la competencia. Éste tendrá en cuenta la experiencia en la aplicación de normas a los servicios públicos y las diferencias existentes entre los Estados miembros. En caso necesario, señor Jarzembowski, el informe de la Comisión también propondrá medidas complementarias para facilitar la apertura gradual del mercado.</p>
      <p sl="fr">Soy consciente de que, desde su punto de vista, el compromiso debería haber sido más ambicioso, pero presenta dos ventajas. Nos permite poner en práctica un nuevo marco legislativo, incluyendo las disposiciones para los servicios públicos. También establece una agenda clara para realizar un análisis detallado de las repercusiones de este nuevo marco legislativo en todos los Estados miembros. De este modo tendremos una oportunidad para estudiar la importancia de las propuestas complementarias de la Comisión.</p>
      <p sl="fr">El segundo foco de negociación fue la imposición de un canon para financiar los servicios públicos. Varios Estados miembros esperaban que todos los servicios ferroviarios que se prestaran en su territorio, tanto nacionales como internacionales e independientemente de quien fuera el proveedor, contribuyeran colectivamente a financiar los servicios de transporte público de viajeros, a través de la imposición de un canon. Cuando el Consejo adoptó una posición común, la Comisión la aceptó como posibilidad siempre y cuando fuera compatible con la legislación comunitaria. El compromiso logrado en el Comité de Conciliación incorporó varios elementos de la segunda lectura del Parlamento. Tengo que darle las gracias a la delegación parlamentaria por habernos concedido su apoyo y puedo asegurarles que me comprometo a completar este marco legislativo del mejor modo posible.</p>
      <p sl="fr">Esto me lleva, señor Savary, al tema de la certificación del personal ferroviario. Dejando de lado los aspectos más o menos técnicos que resolvimos fácilmente antes de la reunión final, aún quedan pendientes dos aspectos: el reembolso parcial de los costes de formación si un maquinista abandona una empresa prematuramente y el ámbito de aplicación de la directiva. La solución alcanzada sobre el reembolso parcial de los costes de formación ha sido solicitar a los Estados miembros que solucionen el problema mediante medidas nacionales ya que, al fin y al cabo, no resultaba esencial que sus soluciones fueran totalmente acordes.</p>
      <p sl="fr">Con respecto al ámbito de aplicación, creo que hemos encontrado la mejor solución. La Agencia Ferroviaria Europea encargará un estudio más detallado sobre el perfil y las tareas de aquellos miembros del personal ferroviario que contribuyan a la seguridad. Entonces, podremos dirigir nuestras propuestas de un modo más eficaz a esos trabajadores, aunque usted tenía razón al destacar lo importante que resulta el tema de la certificación del personal ferroviario.</p>
      <p sl="fr">Pasaré ahora, señor Sterckx, a los derechos y obligaciones de los viajeros de ferrocarril. La fase final de las negociaciones se centró en el ámbito de aplicación de la normativa referente a los derechos de los viajeros de ferrocarril. Desde el principio, el Parlamento quiso que estos derechos se aplicaran a todos los servicios ferroviarios, incluidos los servicios nacionales. Sin embargo, un gran número de Estados miembros creyó que esto plantearía dificultades importantes, especialmente en lo referido a la aplicación de la normativa a los servicios locales, cuyas características son muy diferentes a las de los servicios internacionales o de larga distancia.</p>
      <p sl="fr">Finalmente, la solución incluyó dos elementos esenciales: una nueva distinción entre tipos de servicio y periodos de transición más largos. Los parámetros esenciales para la aplicación de las normas se refieren ahora a trenes de largo y de corto recorrido y los servicios de largo recorrido incluyen los enlaces ferroviarios urbanos, suburbanos y regionales. Por tanto, la normativa ya no hace referencia a servicios «nacionales» e «internacionales». Este nuevo esquema, al que usted hizo una contribución muy importante e inteligente, señor Sterckx, nos ha permitido llegar a un acuerdo sobre el que ha sido el escollo más importante.</p>
      <p sl="fr">Esta solución con respecto al ámbito de aplicación tiene múltiples ventajas: encaja mejor con el mercado interior que los parámetros inicialmente propuestos en función de la oposición nacional/internacional; les da a los Estados miembros más flexibilidad ya que, al definir a escala nacional qué son los servicios urbanos, suburbanos y regionales, dentro del marco establecido por la normativa, será posible tener en cuenta objetivamente la dimensión y la estructura del territorio en cuestión.</p>
      <p sl="fr">El compromiso también ha aplazado la aplicación de determinadas secciones de la normativa durante un periodo de transición de cinco años que podrá renovarse dos veces. Esta solución alivia la carga inmediata impuesta sobre las empresas ferroviarias, al mismo tiempo que mantiene la obligación de transferir los derechos establecidos en la normativa a la legislación nacional. Eso significa que no habrá interrupciones en los esfuerzos de las empresas ferroviarias de cara al futuro. También quiero recordarle que la normativa incluirá un núcleo mínimo de derechos que se aplicarán, sin excepciones, desde el momento en que entre en vigor. Esos derechos se refieren a la disponibilidad de billetes, a la responsabilidad civil en caso de accidente, a la seguridad personal de los pasajeros en las estaciones y a la no discriminación de los pasajeros con movilidad reducida. Bastante, por decirlo de otro modo. Es un buen resultado y en un futuro nos permitirá ofrecer a los viajeros un mejor servicio.</p>
      <p sl="fr">Señor Presidente, Señorías, hemos demostrado que juntos podemos avanzar. Obviamente, esto es sólo una fase. Ahora tendremos que hacer frente a la correcta aplicación de las normas que han aprobado el Parlamento y el Consejo. La Comisión, en su función de defensor de los Tratados, trabajará infatigablemente a tal efecto.</p>
      <p sl="fr">He llegado un poco tarde porque venía directamente de Chipre, así que no me ha sido posible oír la intervención de los tres ponentes, pero he podido escuchar el comentario del señor Savary sobre que la interoperabilidad es esencial para la europeización del ferrocarril. Es el precio que habrá que pagar para transferir parte de nuestro tráfico de mercancías al ferrocarril y hoy hemos reconocido aquí lo ventajoso que esto sería, especialmente en relación con nuestra prioridad de resolver el calentamiento global.</p>
      <p sl="fr">Por supuesto que este paquete no es perfecto, pero tiene mucho mérito que sea una realidad y no tengo palabras para expresar mi agradecimiento, señor Presidente, a todos los diputados al PE que han contribuido a su aprobación. Para nosotros también supone el comienzo de una nueva fase, una fase en la que personalmente pretendo invertir un considerable nivel de compromiso y atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-130" speaker_id="2206" name="Reinhard Rack" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señor Vicepresidente de la Comisión, Señorías, probablemente muchos de nosotros conocemos la historia del capitán Köpenick y muchos nos hemos reído de lo que pasó. Aunque esta historia no fue y sigue sin ser divertida. Sólo porque alguien lleve uniforme, eso no significa que pueda o deba tener o reclamar ningún tipo de poder.</p>
      <p sl="de">No hace mucho que los viajeros de ferrocarril en Europa, en nuestros Estados miembros, se encontraban con muchos pequeños capitanes Köpenicks. El interventor en ruta era un oficial, el cliente no, el cliente era su subordinado. La legislación comunitaria europea ha insuflado una gran cantidad de aire fresco en estas estructuras casi gubernamentales y se han producido una gran cantidad de cambios en un periodo sorprendentemente breve de tiempo. Los monopolios y los pseudomonopolios están convirtiéndose lentamente en empresas de servicios sometidas a un mayor o menor grado de competencia. Los viajeros están consiguiendo derechos. Ése es el tema del que quiero hablar.</p>
      <p sl="de">En el Informe Sterckx el propio Parlamento Europeo plantea objetivos globales muy ambiciosos. Nuestro objetivo principal era asegurar que, en los casos en que resulte posible, se garantice que todos los viajeros tienen iguales o similares derechos, independientemente del tren en el que estén, y en concreto, que estos derechos no se restrinjan a los viajes internacionales. El Parlamento consideraba que es inaceptable que se trate de un modo distinto a los viajeros de un mismo tren.</p>
      <p sl="de">El compromiso que se logró con dificultad durante el proceso de conciliación no satisface completamente este objetivo, pero casi lo consigue. Ahora todos los viajeros tienen derechos básicos en ámbitos muy importantes: responsabilidad, derechos de personas con movilidad reducida, información y, más tarde, gradualmente y en fases que desafortunadamente tienen unos periodos de transición demasiado prolongados, derechos de más amplio alcance para todos. Los objetivos clave son algo por lo que podemos sentirnos orgullosos, especialmente si lo comparamos con los derechos de los viajeros de avión, otro aspecto que consideramos importante. Esos derechos incluyen multas, compensaciones por retrasos, acceso mejorado para personas con movilidad reducida, sillas de ruedas, acompañantes y una mejor información en todos los aspectos. Ésta seguirá siendo una tarea importante en el futuro, hasta que podamos garantizar que los viajeros pueden reclamar sus derechos incluso aunque alguna persona uniformada les trate con desdén o frialdad.</p>
      <p sl="de">Un último comentario para evitar malentendidos. En su estado actual, la nueva directiva aún no se aplica por completo a los servicios locales —servicios urbanos, suburbanos y regionales—. Tendremos que introducir normas separadas para el transporte público local para asegurar que, también en este ámbito, se trate a los clientes como a reyes, no como a sirvientes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-131" speaker_id="23768" name="Bogusław Liberadzki" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE">
      <p sl="pl">Señor Presidente, Comisario Barrot, quizás podría empezar diciendo que nuestro objetivo en el Parlamento Europeo y en la Unión Europea es servir al pueblo correctamente y, en el ámbito del transporte público, intentar ofrecer verdaderas oportunidades de crecimiento, para proporcionarle al ferrocarril una nueva cultura de crecimiento y desarrollo, confiriéndole una naturaleza y una organización empresarial y nuevas oportunidades de crecimiento de mercado. El paquete que nos han presentado cumple estos dos objetivos fundamentales. Por este motivo, deseo decir desde el principio que debemos votar a favor.</p>
      <p sl="pl">Me gustaría decir unas palabras sobre el informe del señor Jarzembowski. El primer aspecto fundamental es el ámbito de aplicación de la nueva normativa, que está relacionada con los servicios internacionales para viajeros de ferrocarril. Durante el trabajo del Comité, examinamos y debatimos, lo que incluye las conversaciones bilaterales que mantuvimos con el ponente, el señor Jarzembowski, la posibilidad de dar uno o dos pasos más hacia delante liberalizando también los servicios nacionales. Sin embargo, aceptamos el alcance de la normativa tal y como se nos ha presentado, lo que supone la cobertura de servicios internacionales, no transfronterizos, con la posibilidad de recoger y dejar viajeros en estaciones de todos los Estados miembros. Se trata de una solución eficaz y viable y votaremos a favor de ella.</p>
      <p sl="pl">El segundo ámbito, el más polémico y al que también se ha referido el Comisario Barrot es la posibilidad de introducir pagos en aquellos lugares donde la liberalización tenga repercusiones negativas o donde haya una amenaza para la eficacia y la efectividad del sistema de transporte de viajeros de un país y de la prestación de servicios públicos. Este punto suscitó inquietudes y polémica. La solución propuesta puede funcionar en la práctica y la Comisión, por supuesto, trabajará en estrecha cooperación con los Estados miembros.</p>
      <p sl="pl">Por cierto, estamos teniendo grandes dificultades con la traducción polaca, que no expresa correctamente el significado.</p>
      <p sl="pl">El tercer aspecto importante es el informe que evalúa los efectos de esta liberalización en 2012. Esto es muy importante. También estamos de acuerdo en que la liberalización es el enfoque correcto, aunque existe cierta diferencia entre la postura de mi Grupo a este respecto y, por ejemplo, la afirmación realizada por el señor Sterckx. Me gustaría dejar claro que este paquete forma un conjunto. Los informes del señor Jarzembowski, el señor Sterckx y el señor Savary significan que realmente habrá un nuevo nivel de calidad.</p>
      <p sl="pl">Deseo expresar mi agradecimiento y reconocimiento a los ponentes, el señor Jarzembowski, el señor Savary y el señor Sterckx. Creo que también debemos dedicarle un reconocimiento especial a la postura adoptada por el Comisario Barrot, la Dirección General implicada y la Presidencia alemana.</p>
      <p sl="pl">Por supuesto, durante los próximos años podremos presenciar un efecto de sinergia en todo el sistema de transporte ferroviario en Europa, especialmente en los servicios para viajeros. Me siento satisfecho por ello, aunque en calidad de representante de un nuevo Estado miembro, me preocupan algunos aspectos: si existe un mercado libre para los maquinistas, entonces podríamos empezar a experimentar un flujo de salida de los maquinistas de nuestro país, aunque quizás esa tendencia también sirva como estimulante.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-132" speaker_id="4440" name="Anne E. Jensen" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE">
      <p sl="da">Señor Presidente, Comisario, el Grupo de la Alianza de los Demócratas y Liberales por Europa siempre ha apoyado incondicionalmente la estrategia de transporte de la UE, cuyo objetivo es el fortalecimiento del transporte ferroviario, tanto de viajeros como de mercancías. Las mejores herramientas para conseguirlo son la liberalización y la libre competencia, que lograrán que las empresas ferroviarias se interesen más por los deseos de los viajeros. Un incremento de la competencia allanará el camino para que el transporte ferroviario sea más competitivo y económicamente viable y al mismo tiempo para que podamos garantizar una competencia justa con otras formas de transporte. Naturalmente, los impuestos viales tendrán que estudiarse teniendo esto en mente.</p>
      <p sl="da">Este año ha entrado en vigor el Primer Paquete Ferroviario con la liberalización del transporte de mercancías y esta tarde estudiaremos el compromiso referido al Tercer Paquete Ferroviario, que supondrá la introducción de una mayor liberalización, aunque de una manera mucho menos ambiciosa de lo que hubiéramos deseado en el Grupo ALDE. Por otra parte, se han garantizado los derechos de los viajeros y se ha llegado a un acuerdo sobre la formación común de los maquinistas, que, obviamente, son un elemento muy importante en la creación de operaciones ferroviarias más eficaces entre fronteras.</p>
      <p sl="da">Como ponente de mi grupo para la Directiva sobre la certificación de personal de tren, me gustaría agradecer especialmente al señor Savary los resultados que ha logrado. Mi grupo ha enfatizado especialmente el hecho de que se ha encontrado una solución razonable con respecto a la financiación. Por tanto, nos complace que los costes de formación vayan a ser reembolsados si un maquinista cambia de puesto de trabajo poco después de haber finalizado su formación. Al fin y al cabo esta formación es cara y no debemos crear un sistema en el cual algunas empresas ferroviarias actúen de forma irresponsable y eviten sistemáticamente pagar su parte correspondiente de los costes de formación contratando a personal que acabe de recibir formación en otras empresas.</p>
      <p sl="da">Con respecto al personal al que debe aplicarse, estamos satisfechos con el hecho de que inicialmente se refiera a los maquinistas y de que la cuestión de incluir a otros trabajadores implicados en la seguridad vaya a volver a considerarse dentro de treinta meses. Ha resultado difícil llegar a un acuerdo para establecer a qué empresas ferroviarias ha de aplicarse el paquete relativo a los derechos de los viajeros. En el Parlamento hemos defendido que debería aplicarse al transporte nacional —y no sólo al 5 % del transporte de viajeros transfronterizo—. Tuvimos éxito en este punto y también pudimos dar con una formula que garantice que los viajeros tienen derechos fundamentales. Esto es importante. Sin embargo, me cuesta entender por qué los derechos de los viajeros no pueden ampliarse a todas las operaciones ferroviarias. El trabajo referente a esta legislación y las propuestas del Parlamento relacionadas con los derechos de los pasajeros de hecho han inspirado a las empresas ferroviarias de mi país, Dinamarca, a aplicar voluntariamente normas sobre la compensación para viajeros. Eso significa que los titulares de tarjetas de abono ahora tienen derecho a una compensación cuando se ven afectados por algún retraso, algo que, obviamente, a veces sucede. Los titulares de tarjetas de abono son muy importantes; por tanto garantizaremos buenas condiciones y nos aseguraremos de que consideran el transporte ferroviario como una buena alternativa a otras formas de transporte que consumen más energía.</p>
      <p sl="da">Ha sido evidente durante las negociaciones que el deseo de modificar las condiciones del marco legislativo para las empresas ferroviarias en la UE ha suscitado intensas emociones. Por una parte, todos queremos tener un mayor nivel de transporte ferroviario. Pero por otro lado, existe una importante preocupación de que las empresas nacionales no sean capaces de hacer frente a la competencia. Además, en las empresas ferroviarias y en los sindicatos no siempre existe demasiado entusiasmo por los cambios. Sin embargo, también hay otras empresas ferroviarias que están afrontando el reto y se están modernizando y creando nuevas estructuras organizativas que garanticen una transporte de puerta a puerta eficaz mediante el uso de varios medios de transporte. Obviamente, ahí está el futuro. Como políticos, debemos establecer marcos que garanticen que aquellos que deseen prestar servicios de transporte modernos, competitivos y eficaces tengan la oportunidad que necesitan para conseguirlo. Comprendo a la perfección a aquellos que están luchando por mantener sus antiguos privilegios, pero, sencillamente, ésa no es la agenda que debemos reivindicar los políticos. Garantizaremos un transporte ferroviario atractivo, eficaz y seguro.</p>
      <p sl="da">Creo que el resultado que hemos logrado es un paso adelante y deseo dar las gracias a los tres ponentes por sus esfuerzos. También deseo darle las gracias al Comisario Barrot por su fundamental contribución para lograr avanzar un poco más hacia la mejora de la eficacia del transporte ferroviario en Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-133" speaker_id="28615" name="Roberts Zīle" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN">
      <p sl="lv">Señor Presidente, Comisario, en primer lugar deseo darle las gracias a mis tres colegas ponentes y también al señor Vidal-Quadras, Presidente de la delegación del Parlamento Europeo durante el procedimiento de conciliación. Es cierto que nadie está totalmente satisfecho —ni los ponentes, ni las empresas, ni el Parlamento ni el Consejo— pero los mejores compromisos son siempre aquellos en los que ninguna de las partes se puede considerar vencedora al cien por cien. Creo que el éxito más grande del Parlamento Europeo es la firme resolución sobre los derechos de los viajeros y otra de las victorias es el término «derechos básicos de los viajeros» —resulta especialmente importante que se haya conseguido este objetivo en relación a las personas con necesidades especiales—, además del logro referente a la responsabilidad de las empresas ferroviarias con respecto al equipaje. Sin duda, podemos lamentar que estos derechos ampliados vayan a entrar en vigor de un modo limitado y también el hecho de que todo el paquete de derechos complementarios de los viajeros para las rutas urbanas y regionales no vaya a estar garantizado, en la mayor parte de los países, hasta dentro de quince años como mínimo. Me complace que, según el informe del señor Jarzembowski, la competencia vaya a llegar al transporte ferroviario internacional en 2010, pero aunque hemos dado un paso adelante en el transporte interior y aunque existe como mínimo un procedimiento claro en virtud del cual la Comisión tendrá que llevar a cabo un análisis, esta decisión se ha aprobado sin una fecha límite. Igualmente, lamento dos aspectos: el primero es que algunos de los Estados miembros, incluido mi propio país, Letonia, en realidad no tiene conexión ferroviaria internacional de viajeros con ningún país de la UE. Como resultado, el funcionamiento global de todo el paquete en la Unión Europa queda parcialmente restringido: no funciona en el conjunto de la ampliación de la Unión Europea y, algunos Estados miembros se ven muy poco afectados. Una segunda cuestión que sin duda alguna lamento es que no haya sido posible lograr mejoras en el ámbito de las mercancías con respecto a la calidad del transporte. Espero que esta mejora se produzca en el futuro. Sin embargo, deseo terminar como he empezado, con una idea positiva: hemos conseguido un resultado y, especialmente con respecto a los derechos de viajeros, es sin duda un resultado positivo. Gracias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-134" speaker_id="28418" name="Sepp Kusstatscher" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario Barrot, el informe que ahora tenemos ante nosotros es un compromiso en tercera lectura y podemos describirlo en términos generales como una victoria del Parlamento Europeo sobre el Consejo, sobre los Estados miembros que a menudo son muy sobreprotectores con sus autoridades ferroviarias nacionales y tienden a protegerles. Por lo tanto debo felicitar a los tres ponentes, el señor Jarzembowski, el Señor Savary y el señor Sterckx. Tras las negociaciones con el Consejo y la Comisión, han conseguido incluir muchas de las peticiones que el Parlamento efectuó después de la primera y la segunda lectura en el documento final. Los viajeros de ferrocarril en Europa tendrán ahora mayores derechos, tanto a escala nacional como internacional. Como viajero habitual de ferrocarril, especialmente en Italia, este hecho me satisface y espero que también Trenitalia tenga que aplicar las normas europeas.</p>
      <p sl="de">Me gustaría presentarles un pequeño ejemplo que demuestra que, en los trenes italianos, las cosas no son tan sencillas para el cliente como ha descrito antes el señor Rack, cuando decía que ya se han producido muchas mejoras. Hasta hace unos veinte años, una estación de una zona de influencia de unos veinte mil habitantes, además de aproximadamente el doble de turistas en temporada alta, todavía tenía una oficina de venta de billetes que siempre estaba abierta y de la que se encargaban varios funcionarios. Desde entonces, no sólo han cerrado el despacho de billetes, sino que la estación carece de cualquier tipo de supervisión. Hay una máquina expendedora de billetes en una zona bastante lúgubre. El verano pasado estuvo fuera de servicio durante semanas. Tenía una nota pegada en la que se pedía disculpas porque la máquina no funcionara. Sin embargo, seguía recordándose a los viajeros la obligación de portar un billete válido a bordo del tren.</p>
      <p sl="de">Con este tipo de servicio en las estaciones, es bastante incomprensible que no se pueda comprar un billete dentro del tren, como en otros países. Hasta hace poco, cualquier persona a la que se encontrara en un tren italiano sin billete tenía que pagar una multa de 50 euros. Realmente espero que las deplorables situaciones de este tipo que se producen en los ferrocarriles italianos sean pronto una cosa del pasado.</p>
      <p sl="de">Podría citar otros muchos ejemplos, especialmente referidos a sistemas de información que no funcionan. Sin duda me gustaría que se tomara como modelo el Ferrocarril Federal Suizo. En Suiza, al viajero se le trata realmente como a un cliente preferente al que la administración ferroviaria da un servicio, en lugar de como a una molestia y a menudo incluso como un mero elemento negativo dentro del ferrocarril.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-135" speaker_id="4508" name="Erik Meijer" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL">
      <p sl="nl">Señor Presidente, los tres informes presentados de nuevo para su tercera lectura con el nombre de Tercer Paquete Ferroviario están relacionados con múltiples aspectos muy diferentes. El más urgente de esos aspectos es la necesidad de que los maquinistas puedan seguir conduciendo la locomotora cuando cruzan las fronteras nacionales en lugar de tener que pasar los mandos a colegas extranjeros. Desde el punto de vista del personal del tren, las tres versiones dejan lugar para la mejora. Pero mi Grupo está satisfecho con los compromisos logrados por el ponente, el señor Savary, y vamos a votar a favor de la tercera versión.</p>
      <p sl="nl">En cuanto a los derechos de los pasajeros en el transporte ferroviario internacional, hemos dejado escapar una oportunidad. Un ámbito en el que la Unión Europea puede hacer algo útil es ofrecer las máximas garantías a los pasajeros de los servicios internacionales de ferrocarril frente a las repercusiones negativas de la competencia, la innecesaria fragmentación de los operadores ferroviarios y la miopía nacional. La Comisión Europea ha presentado una buena propuesta para proporcionar un buen servicio de larga distancia, como antes, con respecto a las ventas de billetes y a la información. Debido a la competencia y a la reducción de costes, este servicio se está restringiendo cada vez más a Estados miembros concretos y a sus inmediaciones. Sólo Alemania tiene un buen sistema a este respecto y el resto de las empresas ferroviarias harían bien en seguir su ejemplo.</p>
      <p sl="nl">A instancias del señor Sterckx, la mayoría de esta Cámara ha trasladado de forma notoria la importancia de este hecho a otro diferente. Ahora se está prestando más atención a la compensación por retrasos en los servicios ferroviarios nacionales y mucha menos a la constante deterioración de los servicios internacionales. La respuesta de la Comisión a los viajeros que se quejan de que tienen que perder tiempo innecesariamente porque se ven obligados a comprar otro billete cuando cruzan la frontera ha sido presentar una buena propuesta que ha sido bloqueada por el Parlamento. Dado que no existe otra alternativa mejor en estos momentos y dado que estamos de acuerdo con otras partes de estas propuestas, votaremos a favor de este resultado final. Seguiremos presionando para conseguir las mejoras que formaban parte del núcleo de la propuesta original y que, desgraciadamente, se han quedado en el camino.</p>
      <p sl="nl">Para mi Grupo, la tercera parte sigue siendo la más controvertida. El señor Jarzembowski ha defendido una mayor competencia y el funcionamiento de las fuerzas de mercado, no sólo ahora, sino también en los dos paquetes ferroviarios anteriores. Esto comienza con el transporte internacional de mercancías, pero en última instancia engloba todo el tráfico ferroviario, incluido el tráfico nacional de viajeros. Eso significa que las pobres condiciones de trabajo del transporte de mercancías por carretera y por avión se convierten también en la norma habitual en el transporte ferroviario. Mi Grupo cree que debería producirse lo contrario, lo que conduciría a unas mejores garantías y normativas del transporte por aire y carretera. No estamos de acuerdo en que la competencia es una respuesta mejor que una adecuada cooperación entre las empresas nacionales de ferrocarril para resolver los problemas del transporte internacional de mercancías o incluso del transporte de viajeros. Y no votaremos a favor de estas propuestas en la tercera lectura.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-136" speaker_id="28506" name="Michael Henry Nattrass" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM">
      <p sl="de">Señor Presidente, la armonización de los ferrocarriles en los 27 Estados tiene muy poco interés para el Reino Unido. La competencia puede ser buena para el comercio, pero pueden ustedes dejarnos de lado, porque ya nos ocuparemos nosotros de gestionar la economía del funcionamiento de nuestro propio servicio.</p>
      <p sl="de">Si el proceso de normalización implica necesariamente el cambio del ancho de las vías, de los andenes o el cambio del voltaje de las líneas electrificadas, como ocurrirá en algunas partes de la UE, les deseo buena suerte a todos, pero olvídennos.</p>
      <p sl="de">La magnitud de la legislación en materia de ferrocarriles es tal que nos sorprenderemos si un operador privado es capaz de sortear la carrera de obstáculos de manera eficiente en cuanto a los costes.</p>
      <p sl="de">Tenemos una sola línea que nos une al continente, que pasa un túnel muy útil. Si pensamos que estas directivas nos afectan únicamente a causa de un túnel, algunos podrían argüir que el túnel del Canal de la Mancha debería tapiarse a mitad de su recorrido y, así, los británicos y los franceses podrían utilizar cada uno su mitad para almacenar de forma segura los desechos nucleares. Así se acabaría esa cara necesidad de armonizar la conexión por ferrocarril con el Reino Unido, ya que no existiría tal línea.</p>
      <p sl="de">Por favor, traten de limitar el número de directivas que se generan en este Parlamento. O, para decirlo de otra manera, los ferrocarriles circulan sobre las traviesas. ¡Qué lástima que no ocurra lo mismo en este Parlamento!</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-137" speaker_id="2066" name="Fernand Le Rachinel" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ITS">
      <p sl="fr">Señor Presidente, Comisario, Señorías, todos sabemos que el transporte ferroviario ha sido siempre el pobre en comparación con el transporte por carretera. De hecho, en el campo del transporte de mercancías el ferrocarril ha ido perdiendo la batalla en todos los países de Europa.</p>
      <p sl="fr">Estoy encantado de decir que parece que en la actualidad la situación está mejorando, especialmente desde la decisión de la Comisión —como parte del Primer Paquete Ferroviario— de que como mínimo el 40 % del gasto en transporte debe destinarse al ferrocarril.</p>
      <p sl="fr">La infraestructura necesita especialmente beneficiarse de este gasto porque el cierre de todas las líneas de ferrocarril que no resultaban rentables ha provocado que el transporte por carretera le haya ganado una parte importante del tráfico de mercancías y de viajeros.</p>
      <p sl="fr">Sobre el informe de mi colega Dirck Sterckx referido a los derechos y obligaciones de los viajeros de ferrocarril, me gustaría decir que básicamente es positivo, ya que se centra en la protección de los viajeros, con medidas que incluyen las compensaciones en caso de retrasos de los trenes, el derecho al transporte de las personas con movilidad reducida y la responsabilidad de la empresa por los viajeros y su equipaje.</p>
      <p sl="fr">Sin embargo, hay un punto de vital importancia para las familias que no aparece en este informe. Estoy hablando del derecho de las familias numerosas de pagar un precio reducido por el billete. Algunos Estados miembros de la Unión ya poseen este sistema por medio del cual una tarjeta da derecho a las familias numerosas a reducciones de entre el 50 % y el 75 % en función del número de hijos —por ejemplo en Francia— y aún así resulta curioso que no aparezca ninguna propuesta ni tan siquiera ninguna intención de establecer alguna disposición similar en el proyecto de normativa. No obstante, si deseamos aumentar el tráfico de viajeros en el ferrocarril, esta medida, que resulta atractiva no sólo desde el punto de vista financiero sino también en términos de ahorro del tiempo de viaje en comparación con el transporte por carretera, sin duda nos daría una baza importante en la batalla entre el ferrocarril y el transporte vial.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-138" speaker_id="28277" name="Stanisław Jałowiecki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, Comisario, no sé si en otros países existen dichos similares, pero en Polonia se dice que el ferrocarril es un estado dentro de otro estado o que nadie ha ganado todavía una batalla contra el ferrocarril. Por lo tanto, es muy de agradecer que, tras una gran cantidad de trabajo, el Tercer Paquete Ferroviario vaya a entrar en vigor y que los ciudadanos de a pie vayan a poder ganar la batalla contra el ferrocarril, obviamente, cuando tengan razón.</p>
      <p sl="pl">Todo ello gracias al hecho de que vamos a aprobar lo que podría llamarse una carta de derechos fundamentales del viajero de ferrocarril, es decir, los derechos básicos del viajero. Éstos incluyen el derecho a obtener información sobre los propios derechos, algo que es muy importante, el derecho a un seguro y a una compensación e incluso el derecho al libre movimiento para los discapacitados. Éste es un aspecto que requiere una especial atención y que debe supervisarse cuidadosamente. Debe aplicarse de igual modo a las estaciones de ferrocarril pequeñas y a las regionales.</p>
      <p sl="pl">Por supuesto, algunos de los presentes desearían que esos derechos fueran más amplios y menos restringidos. Vamos a incluir algunas limitaciones. Sin embargo, no deseo ocultar mi satisfacción por lo que hemos conseguido. Estoy seguro de que, conociendo la determinación del Parlamento Europeo, no nos detendremos en este punto y actuaremos progresivamente para ampliar estos derechos.</p>
      <p sl="pl">Por lo tanto, me gustaría felicitar a todos los ponentes, a los miembros del Comité de Conciliación y del Consejo y a los Comisarios. Deseo felicitarles porque creo que hemos dado un gran paso hacia delante. Es un paso importante, porque se trata de un paso hacia la gente.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-139" speaker_id="25718" name="Saïd El Khadraoui" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, Comisario, Señorías, yo también quiero comenzar dándoles las gracias a los ponentes y a todas las personas del Consejo y la Comisión que han contribuido a conseguir este resultado. Hemos llegado al final de un proceso muy largo y el resultado, naturalmente, es un compromiso que no satisface totalmente a nadie pero que tampoco desagrada totalmente a nadie. Todos queremos que el futuro del transporte ferroviario sea de color de rosa, pero no nos ponemos de acuerdo en el modo de lograrlo. Reiteraré lo que ya he dicho sobre este tema, que no creo que la liberalización por sí sola sea siempre y en todas las circunstancias una solución milagrosa. Por el contrario, en muchos casos provoca problemas adicionales y sin duda si interfiere con la obligación de prestar servicios públicos a escala local o regional.</p>
      <p sl="nl">Lo que funciona —como demuestran las empresas ferroviarias de varios Estado miembros— es una inversión complementaria en comodidad, puntualidad y en conseguir un precio atractivo, lo que obviamente requiere un compromiso político. A nivel personal, estoy especialmente satisfecho de que hayamos conseguido aprobar una propuesta igualmente importante sobre la liberalización del transporte ferroviario de viajeros. Deseamos abrir el mercado del transporte internacional de viajeros y hacerlo más atractivo, pero sin liberalizar completamente el transporte nacional de viajeros. La apertura del mercado también implica la aplicación del cabotaje, pero puede restringirse ligeramente si dicho cabotaje pone en peligro el equilibrio económico de los contratos de servicio público. Sé que la mayoría de mis colegas, aunque hay que admitir que no una mayoría cualificada, estaba a favor de la liberalización del transporte nacional de viajeros pero, a pesar de que quizás ésta no implicara ningún problema en algunos países, tengo la certeza de que en otros casos sin duda crearía problemas, entre otras cosas debido a las grandes diferencias en la densidad y la estructura de las redes ferroviarias; por lo tanto, ha de adoptarse una perspectiva diseñada individualmente para cada Estado miembro. Esta directiva, combinada con el Reglamento relativo a las obligaciones de servicio público, proporcionará un marco jurídico sólido para este tipo de enfoque personalizado.</p>
      <p sl="nl">En cuanto al tema de los derechos de los viajeros, está claro que el Parlamento deseaba, por encima de las divisiones partidistas, ser algo más ambicioso y garantizar un mayor nivel de derechos para los viajeros de ferrocarril de toda Europa. Es una lástima que siga siendo imposible para el transporte urbano y regional. También es lamentable que el transporte nacional de larga distancia pueda estar exento de este Reglamento durante un máximo de quince años, pero es cierto que dentro de dos años todos los viajeros de ferrocarriles internacionales tendrán múltiples derechos básicos y que algunos Estados miembros se convertirán en el ejemplo a seguir haciendo un buen uso de este prolongado periodo de transición. Y desde aquí debemos brindar todo el apoyo necesario: los molinos europeos muelen despacio, pero muelen. Poco a poco mejoraremos los derechos de los viajeros. Teniendo en cuenta lo que ha conseguido la normativa sobre los derechos de los viajeros del transporte aéreo, le solicito encarecidamente a la Comisión que lleve a cabo las evaluaciones necesarias sin retrasos indebidos y que tome las iniciativas necesarias para cerrar todas las puertas traseras, de modo que este Reglamento no fracase a la hora de cumplir sus promesas.</p>
      <p sl="nl">Finalmente, Comisario, le pido que haga público el contenido de este Reglamente con prontitud y a gran escala para que todos los viajeros de ferrocarril tengan una información adecuada sobre los derechos que acaban de adquirir.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-141" speaker_id="28372" name="Ryszard Czarnecki" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, se supone que Europa es para las personas, para los ciudadanos y no para las clases políticas, para las elites o para los tertulianos. Recientemente, el Parlamento Europeo forzó una reducción de los precios de las llamadas telefónicas internacionales desde teléfonos móviles. Eso fue un logro concreto.</p>
      <p sl="pl">Hoy tenemos una oportunidad similar de emprender una acción concreta en nombre de los europeos de los veintisiete Estados Miembros, en nombre de los viajeros de ferrocarril europeos, que, desde 2010 o 2012 podrán viajar de un modo más sencillo en sus propios países y a través de la Unión Europea. Ése es otro paso concreto hacia delante. Es similar al cambio con respecto al derecho de los viajeros a una compensación financiera en caso de retraso de los trenes. La situación actual en la Unión Europea en este ámbito es sin duda mejor que en la India o Rusia (tengo experiencia personal en ambos casos), pero el contribuyente europeo, en la práctica, sigue sin poder solicitar una compensación si el funcionamiento del ferrocarril no es el adecuado. Me gustaría recordarles que el año pasado el Parlamento, en colaboración con la Comisión y el Consejo, luchó hasta conseguir una compensación similar para los viajeros de las líneas aéreas. Ése fue otro logro concreto del Parlamento Europeo. En el caso de los viajeros de ferrocarril estamos hablando de un 25 % del precio del billete para retrasos de menos de dos horas y de un 50 % para retrasos superiores a dos horas. Estas propuestas son mucho más importantes para los Estados miembros que los estériles conflictos políticos, incluso sobre un tema como el de la Constitución.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-142" speaker_id="28331" name="Jaromír Kohlíček" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="cs">Señorías, con respecto a la controvertida propuesta de Georg Jarzembowski, en el texto aprobado hemos conseguido que sea posible coger y dejar a viajeros de ferrocarril en cualquier estación de una ruta internacional, incluidas las estaciones situadas en el mismo Estado miembro. Confío en que, por extensión, se pueda aplicar esta disposición a los servicios internacionales de autobús. De hecho, este tema ha sido objeto de varios conflictos internacionales recientemente.</p>
      <p sl="cs">Con respecto al informe del señor Savary, me resulta muy satisfactorio que incluya los derechos de los agentes sociales y especificaciones sobre interoperabilidad. Sin embargo, aún quedan por resolver problemas relativos a la financiación del ferrocarril, a la elección de examinadores y a los exámenes de maquinistas. En cuanto a las competencias lingüísticas, es esencial insistir en la necesidad de determinados requisitos mínimos para garantizar la seguridad del transporte.</p>
      <p sl="cs">En cuanto al informe del señor Sterckx, agradezco la solicitud de introducir normas de acceso no discriminatorio para las personas con movilidad reducida y para los ciclistas. Aunque el texto también establece una serie de requisitos técnicos claramente definidos, no estoy de acuerdo en que, a diferencia de lo que ocurre en los ferrocarriles suizos, estemos hablando de penalizar en lugar de hacer esfuerzos para satisfacer la demanda de un servicio de transporte. Todas las medidas anteriores tendrán que volver a evaluarse dos años después de su implantación, algo crucial desde mi punto de vista. Votaremos en contra del primer informe y a favor de los otros dos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-143" speaker_id="1969" name="Johannes Blokland" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, en mi anterior contribución al debate sobre este Tercer Paquete Ferroviario insinué que no estaba de acuerdo con todos los resultados de este informe. Varios meses después, mi conclusión es que el acuerdo alcanzado con el Consejo representa un constructivo paso hacia delante en la consecución de un mercado europeo para el transporte ferroviario en varios ámbitos muy importantes. La creación del mercado ferroviario interior se enfrenta regularmente a dificultades prácticas y con este paquete hemos eliminado algunas de ellas. Durante mucho tiempo, no ha estado claro si el Parlamento estaba actuando con demasiada celeridad en su búsqueda de un acuerdo con el Consejo, si no estaba enfrentándose a problemas que en realidad no existían o cuya gestión entrañaba nuevos problemas. Estoy pensando sobre todo en la liberalización del mercado nacional del transporte para viajeros y a la obtención de normas para la certificación del personal de tren. El acuerdo final entre el Consejo y el Parlamento refleja un buen equilibrio entre los esfuerzos por resolver los problemas existentes y un escenario realista para el futuro en lo referido a la ampliación del ámbito de los acuerdos actuales.</p>
      <p sl="nl">En cuanto al tema general del acceso al mercado, lo más importante es que se han tenido en cuenta los contratos existentes. De lo contrario, habría supuesto inevitables incumplimientos de contrato y era necesario evitar las reclamaciones derivadas de ellos. La idea del canon para financiar las obligaciones de servicio público resulta aceptable dadas las condiciones actuales. En comparación con los acuerdos sobre el acceso al mercado y la certificación, el alcance de estos acuerdos sobre los derechos de los pasajeros es, en principio, tan amplio como resulta posible. Si tenemos en cuenta los acuerdos recíprocos en el sector, creo que se trata de algo positivo. Los acuerdos alcanzados reflejan ampliamente los acuerdos voluntarios del sector y eso es algo que resulta muy de agradecer. Como aficionado al ciclismo, me resultan especialmente gratas las disposiciones para poder transportar bicicletas en el tren. Esperemos que este hecho contribuya realmente a resolver los problemas de congestión. Es un ejemplo perfecto de comodidad en el transporte de viajeros.</p>
      <p sl="nl">En conclusión, debo dar las gracias a los ponentes por el duro trabajo que han realizado y felicitarles por los resultados. Gracias a sus esfuerzos estamos un poco más cerca de un mercado ferroviario europeo común. Por supuesto, también deseo darles las gracias a la Presidencia alemana y al Comisario Barrot.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-144" speaker_id="4461" name="Luís Queiró" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">A pesar del hecho de que el ferrocarril sigue constituyendo un medio de transporte seguro y respetuoso con el medio ambiente capaz de transportar grandes volúmenes de mercancías y viajeros de un modo cómodo y rápido, con un servicio de gran calidad, lo cierto es que la consecución de un sistema ferroviario competitivo y abierto en el ámbito comunitario está todavía muy lejos.</p>
      <p sl="pt">La liberalización es la única forma de lograr las condiciones técnicas y financieras adecuadas para atraer inversiones y proporcionar el impulso necesario con el objetivo de convertir el ferrocarril en un medio de transporte más atractivo y eficiente y para lograr una mayor interoperabilidad. La negociación del Tercer Paquete Ferroviario es otro paso en esa dirección y espero que la voluntad que conjuntamente han demostrado el Consejo, la Comisión y el Parlamento en este paquete envíe un sólido y coherente mensaje político, un mensaje que sea capaz de movilizar la inversión a largo plazo que el sector necesita.</p>
      <p sl="pt">Deseo felicitar a nuestros colegas diputados, el señor Jarzembowski, el señor Savary y el señor Sterckx por su excelente trabajo, un trabajo que nos ha permitido debatir hoy principios y directrices relacionados con distintos aspectos. Por ejemplo, el tema del acceso al mercado de los servicios internacionales de viajeros de ferrocarril desde 2010 y la cuestión del acuerdo en el delicado ámbito de los cánones que han de aplicarse a los servicios de transporte internacional de viajeros cuando sea necesario para proteger la financiación del servicio público pertinente y la viabilidad económica de los transportistas. Hay que destacar que ahora se le dará seguimiento a este proceso porque la apertura del mercado ferroviario será objeto de una nueva comunicación de la Comisión programada para el año 2012.</p>
      <p sl="pt">Del mismo modo, en el ámbito de la certificación de maquinistas, se han hecho destacables progresos referentes a los certificados y licencias que en el futuro, gracias al Parlamento, sin duda se aplicarán a todos le personal ferroviario implicado en la seguridad y, finalmente, se ha producido un importante avance en el complejo ámbito de los derechos y obligaciones de los pasajeros con respecto, por ejemplo, a las compensaciones por retrasos y a la movilidad garantizada, con el objetivo de mejorar la eficacia y el atractivo del transporte internacional de viajeros por ferrocarril.</p>
      <p sl="pt">Señor Presidente, todos sabemos que existe un largo camino entre la redacción de una legislación y su plena aplicación y ése es el camino que debemos recorrer si deseamos conseguir un desarrollo dinámico y coherente de este medio de transporte.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-145" speaker_id="28292" name="Inés Ayala Sender" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="es">Esta noche concluimos una nueva etapa en el proceso de modernización, y yo diría de europeización, del ferrocarril, pues necesitábamos poner en común las reglas del juego generales. Y ahí está el acuerdo sobre el informe del señor Jarzembowski, quien llevando al límite el mandato del Pleno, ha logrado un acuerdo satisfactorio para todos, a pesar del actual desequilibrio entre quienes tienen sistemas abiertos y quienes hemos invertido, en cambio, el tiempo en acondicionar las infraestructuras, ?por ejemplo en mi país por el problema del ancho de vía? y quienes, además, necesitan más tiempo para lograr el nivel mínimo para jugar en igualdad de oportunidades.</p>
      <p sl="es">Con todo, considero de la máxima importancia que en el acuerdo final sobre el informe Jarzembowski se hayan preservado el derecho y la capacidad de la Comisión para decidir qué presenta como propuesta para la etapa final. En este sector, seguro y sostenible, como lo conocemos y lo reivindicamos, es preciso seguir siendo seguros y sostenibles.</p>
      <p sl="es">Pero si creíamos que la parte más ardua era esta apertura, ha resultado finalmente que era la parte humana la más compleja. No me refiero al acuerdo sobre los maquinistas sino a que el señor Savary ha logrado establecer rápida y firmemente las condiciones para que los trenes sean conducidos por maquinistas que han puesto en común su formación y acreditaciones. Y tenemos además la promesa de que en un futuro no muy lejano otro personal de a bordo también podrá funcionar en las mismas condiciones o en condiciones similares.</p>
      <p sl="es">Como decía, lo más difícil no han sido pues estos temas sino, finalmente, los derechos y obligaciones de los pasajeros que viajan en ferrocarril; lograr que sea tanto a nivel nacional como transnacional ha sido un logro fundamental. Los ciudadanos no hubieran entendido haber conseguido algo a nivel transfronterizo cuando a nivel nacional es donde a diario sufren esas condiciones. Establecer también una base amplia, por lo menos segura, no tan amplia, no tan suficiente como queríamos, pero suficientemente significativa para los derechos de todos, tanto a ser informados como a ser asistidos con claridad y con suficiente antelación.</p>
      <p sl="es">Sabemos que no es suficiente, que queremos más, y que las asociaciones, concretamente la ONCE en mi país, han pedido más y nos exigen, y sabemos que, por lo tanto, debemos continuar, pero creemos que esta noche con el informe Sterckx hemos conseguido abrir un camino que resulta prometedor.</p>
      <p sl="es">Y, finalmente, decir que ahora que terminamos esta etapa se abre otra tan prometedora como ésta en la que estamos ya plenamente empeñados. Nos queda la interoperabilidad, quedan todos los aspectos de seguridad que debemos reforzar y que debemos europeizar, y nos queda también darle entidad y carne a la agencia.</p>
      <p sl="es">Y, finalmente, de cara digamos a lo que es el transporte, lo que es la gran apuesta y el gran reto del transporte de mercancías por ferrocarril, nos quedan esos proyectos que la Comisión está a punto de presentarnos en relación con un sistema o unas redes de vías dedicadas específicamente para las mercancías, y con todo el apoyo y el refuerzo que necesita la logística ferroviaria para poder hacer de los nodos europeos que hoy andan diseminados una red real de transporte para el futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-146" speaker_id="28376" name="Leopold Józef Rutowicz" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pl">Señor Presidente, deseo darle las gracias al señor Jarzembowski por su trabajo en la preparación de un texto para una directiva del Parlamento Europeo y del Consejo que modifica la Directiva sobre el desarrollo de los ferrocarriles comunitarios y sobre la asignación de capacidad de infraestructura ferroviaria y la imposición de cánones. Se ha llegado a un acuerdo sobre el texto de la directiva a través del procedimiento de conciliación. Esta directiva será muy importante para el continuo desarrollo del ferrocarril comunitario, para los viajeros y para el tráfico de mercancías.</p>
      <p sl="pl">El ferrocarril, que ya cuenta con dos siglos de historia, está cobrando una creciente importancia en la actualidad debido tanto a la protección del medio ambiente como a la congestión en las carreteras. Los problemas referentes al desarrollo del transporte ferroviario serán los fondos para la modernización, construcción y equipamiento de nuevas redes. Para conseguir un crecimiento armonioso, los países pobres necesitarán una importante ayuda financiera. El texto aprobado para la nueva directiva tendrá una repercusión positiva en el futuro crecimiento del ferrocarril.</p>
      <p sl="pl">El informe del señor Savary sobre los derechos de los maquinistas y el informe de señor Sterckx sobre derechos y obligaciones contemplan otros aspectos relacionados con el transporte ferroviario. Quisiera felicitarles por su trabajo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-147" speaker_id="28584" name="Georgios Toussas" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="el">Señor Presidente, el acuerdo sobre el Tercer Paquete Ferroviario es otro paso hacia la venta de las riquezas del pueblo. Se está vendiendo propiedad pública al capital privado con el objetivo de multiplicar los beneficios a costa de las clases trabajadoras y para incrementar su explotación.</p>
      <p sl="el">La regulación de los derechos y obligaciones contenida en el paquete no es más que una forma de dorar la píldora de la liberalización del transporte de viajeros. Los trabajadores ferroviarios han expresado su enérgica oposición a la liberalización del transporte ferroviario tanto en los paquetes anteriores como en el actual.</p>
      <p sl="el">Los diputados al PE del Partido Comunista de Grecia nos oponemos a la venta de ferrocarriles, especialmente en Grecia, donde el transporte ferroviario está muy alejado de las necesidades de la gente y donde, en muchos casos, sigue funcionando con una infraestructura y un equipo obsoletos.</p>
      <p sl="el">Apoyamos a los trabajadores que están luchando por el desarrollo del transporte público. Necesitamos un servicio ferroviario público que garantice un transporte seguro y de gran calidad, lo que dará respuesta a las necesidades actuales de los trabajadores y de protección del medio ambiente.</p>
      <p sl="el">Por lo tanto votaremos en contra del acuerdo entre el Parlamento Europeo, el Consejo y la Comisión. Deseamos llamar la atención sobre la responsabilidad de la UE y de los Gobiernos de los Estados miembros por esta antipopular política y por el saqueo de la riqueza pública a manos del capital.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-148" speaker_id="1852" name="Dieter-Lebrecht Koch" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, Comisario, Señorías, como una de las personas que inició la campaña de recogida de firmas denominada «Un millón para la discapacidad», animo a todos los hombre y mujeres de Europa a apoyar activamente a las personas con discapacidades. A principios de octubre le presentaremos las firmas a los Presidentes de la Comisión Europea y del Parlamento Europeo para urgirles a ampliar sus actuaciones de respaldo a una Europa social. Hoy, a pocos días de ese momento, estamos debatiendo el Tercer Paquete Ferroviario, que, desde mi punto de vista, está específicamente vinculado a los derechos y obligaciones de los viajeros de ferrocarril.</p>
      <p sl="de">Una parte importante de la normativa se centra en los derechos y obligaciones de las personas con movilidad reducida, ya sea por causa de la edad, de alguna discapacidad o de cualquier otro factor y —algo realmente digno de mención— de cualquier persona que los acompañe. Tienen el mismo derecho a la libertad de movimiento, a la libertad de elección y a la no discriminación que el resto de los ciudadanos. El que esta sección del paquete ferroviario se vaya a aplicar no sólo a los servicios internacionales sino también a los nacionales ha sido una gran victoria del Parlamento Europeo. De este modo se amplían los derechos de usuario de los viajeros de ferrocarril y se mejoran la calidad y la eficacia de los servicios ferroviarios de pasajeros.</p>
      <p sl="de">Eso significa que todos los viajeros tendrán derecho a la información sobre los servicios ferroviarios tanto antes como durante el viaje. Todos los edificios y vehículos se adaptarán progresivamente a las personas con movilidad reducida. Los viajeros tendrán más derechos de compensación y asistencia en caso de retrasos, pérdida de medios de transporte a la hora de realizar transbordos o viajes cancelados y el procedimiento de quejas, inexistente hasta ahora, creará confianza entre los viajeros y los proveedores de servicios. Todos estos factores conseguirán que usar el ferrocarril sea más atractivo.</p>
      <p sl="de">Desafortunadamente, los Estados miembros aún puede aplicar exenciones temporales, aunque este resultado indica que sin duda vamos por el buen camino. Ahora los Estados miembros pueden demostrar que sus intenciones eran serias cuando en marzo firmaron la Carta de las Naciones Unidas sobre las personas con discapacidad. Espero que mi país, Alemania, siente un buen ejemplo a la hora de transponer los derechos de las personas con discapacidades. Deseo darles las gracias a los ponentes y a todos aquellos que han dirigido las negociaciones durante el procedimiento de conciliación y recomiendo el apoyo a este paquete.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-149" speaker_id="31730" name="Joel Hasse Ferreira" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="pt">Señor Presidente, señor Barrot, ponentes, Señorías, la certificación de maquinistas es un importante paso adelante hacia la consecución de una legislación de transporte comunitaria, un paso que puede darle un impulso a la revitalización de la red ferroviaria comunitaria, y Gilles Savary ha desempeñado un papel fundamental en este proceso.</p>
      <p sl="pt">También es posible fomentar el uso del ferrocarril mediante la creación de incentivos para mejorar la calidad del servicio y mediante el refuerzo de los derechos de maquinistas y viajeros, favoreciendo de ese modo la igualdad modal. La revitalización del transporte ferroviario en la Unión Europea supone una importante contribución hacia un sistema de transporte sostenible y hacia la creación de un mercado único europeo. Por lo tanto, esta legislación reforzará el componente ferroviario del mercado único, especialmente en lo referido al transporte internacional de viajeros, un ámbito al que se refiere la propuesta de directiva para abrir el mercado a los servicios internacionales de viajeros de ferrocarril.</p>
      <p sl="pt">También se han establecido procedimientos para certificar a los maquinistas en la Unión Europea y las disposiciones legales que hemos estado debatiendo también refuerzan los derechos de los viajeros de ferrocarril, de ahí la importancia de debatir estos tres informes y estas tres directivas.</p>
      <p sl="pt">El informe sobre el texto conjunto aprobado por el Comité de Conciliación para una directiva del Parlamento Europeo y del Consejo sobre la certificación de maquinistas de locomotoras y trenes en la red ferroviaria de la Comunidad establece por lo tanto disposiciones jurídicas específicas que reconocen los logros profesionales con el objetivo de garantizar la movilidad de los maquinistas por toda Europa y al mismo tiempo con la meta de mejorar la movilidad del viaje ferroviario internacional en la Unión Europea. Se trata de pasos positivos que hay que agradecer.</p>
      <p sl="pt">Señor Presidente, Señorías, las medidas necesarias para lograr la interoperabilidad se han examinado detenidamente mediante la armonización de la legislación referente a la formación de maquinistas y su certificación, lo que supone un adelanto. Por todo ello, se ha logrado un importante progreso hacia la obtención del componente ferroviario del mercado interior al proporcionar una clara garantía de derechos para los trabajadores, empresas y viajeros, que, al fin y al cabo, son los ciudadanos europeos que nos eligieron.</p>
      <p sl="pt">Finalmente, deseo felicitar a los ponentes Dirk Sterckx, Georg Jarzembowski y, finalmente, aunque no por ello menos importante, Gilles Savary por el duro trabajo que han realizado. Muchas gracias, Señorías.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-150" speaker_id="28167" name="Corien Wortmann-Kool" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="nl">Señor Presidente, deseo expresarle mi más sincero agradecimiento a los ponentes y al Vicepresidente Vidal-Quadras Roca por la ardua labor que han efectuado para garantizar un exitoso resultado de este complejo Tercer Paquete Ferroviario. Alguno de los ponentes, señor Presidente, puede creer que han tenido que poner a mal tiempo buena cara ya que esperaban conseguir mucho más, pero creo que el resultado que hemos conseguido es encomiable desde todos los puntos de vista. El hecho de que todos los viajeros de ferrocarril de Europa tengan ahora unos derechos básicos constituye un avance positivo. La posibilidad y el derecho de viajar de las personas con movilidad reducida está ahora mucho mejor regulado. También resulta positivo que se haya establecido la obligatoriedad de varias normas complementarias para los viajes de larga distancia, aunque dichas normas no son adecuadas para el transporte urbano y regional, por lo que es bueno que se les haya aplicado una exención y que vayan a regirse por un conjunto distinto de normas.</p>
      <p sl="nl">Señor Presidente, se ha producido un debate importante sobre la liberalización del transporte ferroviario. No sólo con el Consejo, sino también aquí, en el Parlamento. Me satisface el resultado. La liberalización es el camino correcto que debemos seguir para el transporte ferroviario internacional, pero no para el nacional.</p>
      <p sl="nl">Señor Presidente, las diferencias entre los Estados miembros son demasiado grandes para imponer la liberalización nacional de los enlaces ferroviarios nacionales desde un enfoque «descendente» procedente de Europa, ya que las transitadas redes regionales son frágiles y debe haber margen para presentarlas a la licitación privada. Esta también es una forma de competencia. Me complace este resultado. Es una competencia precavida, pero apropiada, creo, para estas complejas redes. El señor Barrot ha dicho que la Comisión analizará las posibilidades de una futura liberalización del transporte nacional de viajeros. Le pido encarecidamente que incluya en ese análisis la posibilidad de presentar esas redes a la licitación privada y hasta qué punto podría ese procedimiento beneficiar al funcionamiento del mercado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-151" speaker_id="28199" name="Gábor Harangozó" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="hu">Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, en primer lugar deseo expresar mi satisfacción por el hecho de que el Comité de Conciliación interinstitucional haya podido lograr un acuerdo y que, gracias a ello, en 2010 en la Unión Europea se vaya a abrir el mercado a los servicios de transporte de viajeros de ferrocarril. La liberalización es un paso positivo … (el Presidente interrumpe al ponente) ; la libre competencia es una necesidad en el mercado de servicios de transporte de viajeros. No sólo contribuirá a poner en práctica la reforma del transporte ferroviario, al mismo tiempo creará el tipo de situación competitiva en la que los principales ganadores serán los propios consumidores.</p>
      <p sl="hu">Sin embargo, no podemos seguir simplemente hacia delante y obligar a las empresas ferroviarias nacionales a aceptar la libre competencia, ya que varias empresas ferroviarias de los Estados miembros están atravesando dificultades económicas. Además, su infraestructura a menudo está excepcionalmente subdesarrollada. Por lo tanto, tenemos que apoyar sus esfuerzos de desarrollo y debemos concederles más tiempo para convertirse en empresas competitivas de modo que sean capaces de mantener su propia batalla por los clientes.</p>
      <p sl="hu">Además de la liberalización, resulta igualmente importante mejorar la confianza de los viajeros en los servicios ferroviarios mediante la mejora, ampliación e internacionalización de los derechos de los viajeros. La nueva legislación implica que los proveedores de servicios ferroviarios tendrán que asumir una mayor responsabilidad. La armonización de la legislación de la UE sobre los derechos y obligaciones de los viajeros, la información, la obligación de aceptar la responsabilidad por viajeros y equipaje, el tema de la compensación, la gestión de retrasos y las disposiciones para viajeros con movilidad reducida incrementan la seguridad y al mismo tiempo mejoran la reputación de los proveedores de servicios ferroviarios.</p>
      <p sl="hu">Se trata de un ambicioso objetivo, pero absolutamente esencial para facilitar el desarrollo de la red de ferrocarril europea de alta velocidad y los acuerdos operativos transfronterizos relacionados con ésta. Al mismo tiempo, incrementa la confianza con respecto al transporte nacional de pasajeros de ferrocarril.</p>
      <p sl="hu">El aumento de la eficacia y la mejora de la red ferroviaria y de la calidad del servicio son realmente fundamentales, no sólo en lo referido a un desarrollo sostenible del sector del transporte sino también en relación con la congestión y la contaminación del aire. Por supuesto, para mejorar la calidad, además de aprobar el nuevo paquete legislativo, tenemos que asegurarnos de que la directiva se transpone de un modo adecuado a la legislación nacional. A la vista de todos estos aspectos, el informe sobre la aplicación previsto para 2012 será especialmente importante, así como los informes anuales de las empresas.</p>
      <p sl="hu">Por último, deseo dar las gracias al ponente por su trabajo y a todos aquellos que han contribuido a lograr el éxito de las negociaciones; gracias a ustedes mañana por fin podremos votar este tema. Muchas gracias por su atención.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-152" speaker_id="4282" name="Renate Sommer" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="de">Señor Presidente, yo también deseo darles las gracias a los ponentes por su trabajo, que no ha sido sencillo. Al fin y al cabo, el Tercer Paquete Ferroviario es la continuación de un largo proceso de apertura del sector ferroviario europeo a la competencia y de armonización de las normas europeas.</p>
      <p sl="de">Como muchos otros ponentes que han intervenido anteriormente, agradezco especialmente la normativa propuesta sobre los derechos y obligaciones de los pasajeros. Por primera vez se introducirán normas uniformes en toda Europa para reforzar los derechos de los viajeros. Como el señor Koch ha explicado con tanta claridad, la normativa cubre, entre otras cosas, la obligación de facilitar un acceso adecuado a los trenes, estaciones y plataformas para personas con movilidad reducida. También se aplica a la responsabilidad en caso de lesiones o fallecimiento. Contempla la creación de un sistema de compensación en caso de retrasos o cancelaciones de trenes. Ya es hora de que los viajeros de ferrocarril adquieran unos derechos mínimos, reservados hasta ahora a los viajeros de avión.</p>
      <p sl="de">A primera vista parece que esta normativa impone una carga sobre las empresas ferroviarias. Pero, en realidad, garantizar unos derechos mínimos de los viajeros hace que el ferrocarril sea más atractivo. El hecho de reforzar los derechos de los viajeros supone una importante contribución al fomento de los viajes en tren, lo que provocará un aumento de la proporción global de uso de este medio de transporte. El viaje en ferrocarril se convertirá finalmente en una alternativa real a volar en Europa. Este hecho resulta importante en relación con el cambio climático.</p>
      <p sl="de">La propuesta de la Comisión disponía la aplicación de los derechos de los viajeros sólo al transporte ferroviario internacional. Me complace que hayamos conseguido garantizar que su ámbito de aplicación se extienda a todos los viajeros de ferrocarril, especialmente en los ferrocarriles nacionales y no sólo a los servicios internacionales ferroviarios. Al fin y al cabo, resulta incomprensible que los viajeros que viajen desde Colonia a Bruselas disfruten de unos derechos de los que carecen las personas que toman un tren de Frankfurt a Colonia.</p>
      <p sl="de">Aunque es una lástima que hayamos tenido que darnos por satisfechos con el compromiso de que posiblemente asistiremos a largos periodos de transición antes de que se apliquen esos derechos. Los consumidores no lo entenderán.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-153" speaker_id="33982" name="Marian-Jean Marinescu" is_mep="True" mode="spoken">
      <p sl="ro">Señor Presidente, este paquete legislativo posee una verdadera connotación europea, tanto en sus principios como en su esencia, a pesar de que mantiene la denominación «internacional», al mismo tiempo que aboga por el desarrollo del mercado interior. En esta fase aún es necesaria una distinción y resulta un paso importante para crear una red ferroviaria integrada en la Unión Europea.</p>
      <p sl="ro">Los Estados miembros tienen la posibilidad de amortizar de un modo más eficaz sus inversiones a largo plazo, que resultan absolutamente necesarias para conseguir una infraestructura especial. El mantenimiento de los servicios y los costes de calidad pueden disminuir en beneficio de los viajeros que, por su parte, tendrán la libertad de escoger entre los servicios comerciales y los servicios públicos, sabiendo siempre que sus derechos están garantizados. Es más, mediante el cabotaje, todos los viajeros podrán tener acceso a servicios competitivos.</p>
      <p sl="ro">Sin embargo, tenemos que admitir que, en los nuevos Estados miembros, como Rumania, las operaciones aún siguen estando sometidas a condiciones desfavorables. Por este motivo, debe analizarse la liberalización y debe adoptarse un enfoque diferente en cada caso, centrándonos en mejorar la interoperabilidad y la cooperación en los sectores transfronterizos, además de en volver a establecer prioridades en el ámbito de los instrumentos de las inversiones financieras en infraestructuras especiales.</p>
      <p sl="ro">Es más, la Unión tiene que prepararse para un verdadero reto: crear una red integrada funcional con los sistemas ferroviarios vecinos, mediante las redes de transporte transeuropeas y los corredores paneuropeos, teniendo en cuenta la expansión y facilitando el acceso al Asia Central y Oriental. Deseo señalar que existe el riesgo de que surjan falsos puesto de trabajos debido a la reubicación de trabajadores procedentes de un operador cercano a un nuevo operador. Por lo tanto, debe encontrarse un equilibrio entre las políticas económicas competitivas y las políticas sociales.</p>
      <p sl="ro">También es necesario poner freno a cualquier deformación de la competencia. Ante todo, esto puede lograrse mediante la transparencia, además de evitando la creación de una alianza monopolizadora a nivel de los grandes operadores ferroviarios que pudiera bloquear el acceso al mercado de nuevos operadores porque, en última instancia, serán los viajeros los que pagarán las consecuencias.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-154" speaker_id="photo_generic" name="Jacques Barrot" is_mep="True" mode="spoken" role="Vicepresidente de la Comisión">
      <p sl="fr">Señor Presidente, debo darles a las gracias a todos los oradores, cuyas contribuciones ilustran la importancia de este deseo compartido de desarrollar el uso de nuestros ferrocarriles de un modo significativo. En beneficio del señor Jarzembowski y el señor Savary, desearía añadir que la Comisión se ha comprometido a presentar un informe treinta meses después de que se adopte la directiva y, en caso necesario, propuestas legislativas basadas en las recomendaciones de la Agencia Ferroviaria Europea.</p>
      <p sl="fr">Con respecto a la certificación de los maquinistas, nuestro objetivo es crear un área ferroviaria a escala europea y para ello, por supuesto, deseamos fomentar la movilidad del personal ferroviario. Obviamente, Señorías, todo esto sólo funcionará si los Estados miembros realizan la inversión necesaria, porque no podremos tener una política ferroviaria exitosa hasta que hagamos realidad las redes transeuropeas y garanticemos la interoperabilidad en todas las líneas principales, especialmente a través del ERTMS (Sistema de Gestión del Tráfico Ferroviario Europeo). Sin duda, la obligación de invertir resulta esencial. La inversión es el precio que tendremos que pagar para que puedan aplicarse plenamente los textos que estamos a punto de aprobar.</p>
      <p sl="fr">En relación con el tráfico ferroviario de mercancías, se presentó una propuesta inicial para la regulación de la compensación en caso de incumplimiento de los compromisos relativos a la calidad del servicio en este sector. Posteriormente, el Parlamento y el Consejo, a pesar de reconocer que los objetivos eran adecuados, decidieron que la medida propuesta resultaba inapropiada. No obstante, tengo que decir que seguiré prestándole mucha atención a la evolución del tráfico ferroviario de mercancías. Aún me preocupan los problemas de puntualidad y fiabilidad de los servicios de transporte de mercancías por ferrocarril. Por ello, presentaré un informe a finales de 2007 sobre la evolución de la calidad del servicio y sobre posibles medidas para resolver los problemas. Este hecho obviamente llevará a la Comisión a proponer una red ferroviaria europea centrada en las mercancías. Espero presentar el informe en octubre.</p>
      <p sl="fr">Como muchos de ustedes han dicho, cualquier compromiso es tan sólo un paso y puede considerarse limitado, pero un paso también puede interpretarse como una medida del progreso. Personalmente, estoy seguro de que aprobando este Tercer Paquete Ferroviario, el Parlamento enviará un poderoso mensaje a la población europea, que podrá hacer un uso mucho mayor del ferrocarril como medio de transporte.</p>
      <p sl="fr">Me gustaría añadir que estamos en vías de establecer unos derechos de los viajeros sobre la base del concepto de ciudadanía europea. En el ámbito de los viajeros de avión, aún queda mucho por hacer para que se aplique plenamente la legislación. En el caso de los viajeros de ferrocarril, está claro que necesitan recibir información clara y directa que les permita entender qué pueden esperar. Sin embargo, creo que estamos enviado una señal muy potente al demostrar que tenemos la determinación de seguir adelante con el desarrollo de una carta de derechos adecuada para los viajeros que le conceda a todo el mundo —incluidos aquellos que se encuentran en una situación menos favorable— un mayor acceso a la movilidad.</p>
      <p sl="fr">Eso es lo que creo y desearía terminar, señor Presidente, dándoles las gracias una vez más a todos los diputados de esta Cámara, porque sus observaciones nos ayudarán a la hora de hacer un cuidadoso seguimiento de la aplicación de estos textos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-155" speaker_id="23788" name="Presidente" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="es">Se cierra el debate.</p>
      <p sl="es">La votación tendrá lugar el 25 de septiembre de 2007.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-156" speaker_id="4347" name="Christine De Veyrac" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Estoy muy satisfecha de que el Parlamento y el Consejo hayan conseguido llegar a un acuerdo sobre el Tercer Paquete Ferroviario.</p>
      <p sl="fr">Con respecto al informe de mi colega Dirk Sterckx, me resulta especialmente satisfactorio que hayamos conseguido que el Consejo acepte que los derechos y obligaciones de los pasajeros deben aplicarse a toda persona que viaje en tren por la Unión Europea, no sólo a los viajeros internacionales.</p>
      <p sl="fr">Todos los viajeros de ferrocarril tendrán ahora derechos importantes en relación con, por ejemplo, la compensación en caso de retrasos o cancelaciones, la información que reciben y el acceso para personas con movilidad reducida.</p>
      <p sl="fr">Con respecto al informe de Georg Jarzembowski, la apertura del mercado internacional de viajeros de ferrocarril a la libre competencia a partir del 1 de enero de 2010 debería convertir al ferrocarril en un medio de transporte más eficaz y tener una repercusión positiva para los viajeros en términos de precios y elección de los operadores ferroviarios.</p>
      <p sl="fr">Además, será posible financiar líneas ferroviarias con pérdidas económicas en caso de que tengan atribuciones de servicio público. Esta medida es importante para garantizar el acceso universal al transporte ferroviario.</p>
      <p sl="fr">Las disposiciones introducidas en este Tercer Paquete Ferroviario representan un verdadero progreso para los ciudadanos de a pie y por lo tanto les doy la bienvenida.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-996" speaker_id="28208" name="Nathalie Griesbeck" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="fr">Me resulta muy grato que se haya adoptado el enfoque que había defendido personalmente, en concreto la apertura de los servicios de pasajeros a la competencia, pero sin apresurarnos. El Tercer Paquete Ferroviario estipula la liberalización de los servicios internacionales de viajeros a partir de 2010, con un mecanismo viable para financiar la infraestructura. Cuando la Comisión presente sus conclusiones sobre aspectos económicos, sociales y de seguridad en 2012, podremos sopesar con calma si resulta apropiado ampliar los acuerdos existentes para incluir los servicios nacionales de viajeros.</p>
      <p sl="fr">Esperamos que estas medidas para modernizar la gestión de los servicios ferroviarios se equilibren mediante importantes pasos para garantizar la seguridad. A partir de ahora el personal del tren tendrá de cumplir unos criterios comunes de certificación y formación, lo que implicará la concesión de una «licencia para maquinistas».</p>
      <p sl="fr">El Parlamento también ha asegurado una mejora significativa en los derechos básicos de los viajeros tanto en las líneas nacionales como en las internacionales: existen disposiciones referentes a la responsabilidad en caso de accidentes y derechos para las personas con discapacidades o movilidad reducida. Sin embargo, lamento que la obstinación del Consejo haya hecho posible que se permitan derogaciones de hasta quince años con respecto a la aplicación del derecho a la información, a la compensación en caso de retrasos o accidentes e, incluso, para la disposición relativa al transporte de bicicletas en los trenes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="1-157" speaker_id="23806" name="Gyula Hegyi" is_mep="True" mode="written">
      <p sl="hu">En 1846, hace ciento sesenta años, se inauguró la primera línea de ferrocarril húngara entre la antigua ciudad de Pest y la ciudad de Vác. La primera línea ferroviaria de Hungría se inauguró dos años antes que tuviera lugar la revolución burguesa de 1848 en Francia y fueron más o menos las mismas personas las que estuvieron detrás de los dos hechos. Y no fue una coincidencia. El ferrocarril fomentó el ascenso de las clases medias, el desarrollo económico, la desintegración de las restricciones feudales y el nacimiento de las naciones unificadas. En la segunda mitad del siglo XX, los automóviles también eclipsaron el desarrollo ferroviario en Hungría. No obstante y por fortuna, fue sólo un declive temporal.</p>
      <p sl="hu">El ferrocarril húngaro está en una situación bastante precaria en estos momentos y ésa es una de las razones por las que resulta importante solicitar fondos comunitarios para desarrollarlo. El desarrollo de redes ferroviarias internacionales es una prioridad comprensible. Del mismo modo, la importancia de los ferrocarriles suburbanos ha aumentado. Como mínimo, medio millón de personas viajan a diario hasta Budapest para trabajar o estudiar. La única solución para los atascos crónicos es aplicar impuestos de congestión y centrar los recursos en desarrollar el ferrocarril suburbano.</p>
      <p sl="hu">La liberalización será bienvenida siempre que no amenace los puestos de trabajo de los empleados del ferrocarril ni la seguridad de las operaciones ferroviarias. También es importante garantizar que los derechos de los viajeros están asegurados mediante garantías sólidas. Espero que, con el nuevo sistema y con la ayuda del Gobierno, de los fondos de la UE y del capital privado, el ferrocarril húngaro vuelva a ser tan moderno como lo fue en su nacimiento, en la era de las grandes reformas.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem18" title="18. Orden del día de la próxima sesión: véase el Acta"/>
  <section id="creitem19" title="19. Cierre de la sesión"/>
</text>
