<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<text id="20070627.ES" lang="es" date="2007-06-27" place="Bruselas" edition="Edición DO">
  <section id="creitem1" title="1. Reanudación del periodo de sesiones">
    <intervention id="3-080" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Declaro reanudado el periodo de sesiones interrumpido el jueves 21 de junio de 2007.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem2" title="2. Itinerancia en las redes públicas de telefonía móvil (firma del acto)">
    <intervention id="3-004" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Constituye para mí un gran placer, señora Canciller Federal Merkel, Presidenta del Consejo Europeo, darle sinceramente la bienvenida a este Pleno extraordinario del Parlamento Europeo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Esperamos con impaciencia su informe sobre los resultados del Consejo Europeo de los días 21 y 22 de junio y las actividades y los logros de la Presidencia alemana del Consejo. Constituye asimismo un placer saludar al Presidente de la Comisión, el señor Durão Barroso. Bienvenido, señor Presidente de la Comisión.</p>
      <p sl="unknown">Antes de pasar al debate sobre la Cumbre, no obstante, es para mí un motivo de alegría firmar, junto con la Presidenta del Consejo Europeo, un importante nuevo Reglamento de la UE. Con nuestra firma al pie del Reglamento sobre itinerancia, estamos redondeando, al mismo tiempo, una colaboración positiva en nombre de los ciudadanos de la Unión Europea.</p>
      <a text="(Problemas de sonido)"/>
      <p sl="unknown">Europa no siempre triunfa inmediatamente. Pero con paciencia, acabará triunfando.</p>
      <p sl="unknown">Por lo que respecta a la tecnología, quedan cosas por hacer. El Presidente de la Comisión lleva razón en el tema del instituto de tecnología. Señor Presidente de la Comisión, tenemos que progresar.</p>
      <p sl="unknown">Hoy es un buen día para 140 millones de usuarios de telefonía móvil en la Unión Europea. El Parlamento Europeo, el Consejo y la Comisión han actuado con prontitud, decisión y eficacia en nombre de nuestros ciudadanos. En el tiempo récord de solo once meses a partir de la presentación del proyecto de Reglamento por la Comisión, el nuevo Reglamento sobre itinerancia entrará en vigor a finales de esta semana, el 30 de junio.</p>
      <p sl="unknown">En este punto, quisiera dar específicamente las gracias a la Comisión y, en concreto, a la Comisaria Reding por su iniciativa, su audaz propuesta y su papel activo en el transcurso de las negociaciones.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="unknown">Doy las gracias también a la Presidencia del Consejo, que ha sabido reconocer la importancia de esta normativa para los ciudadanos de Europa y, en consecuencia, ha abogado a favor de una solución rápida en el Consejo con gran dedicación y eficientes facultades negociadoras.</p>
      <p sl="unknown">Nuestro especial agradecimiento a nuestro ponente, el señor Rübig, y a la Presidenta de la Comisión de Industria, Investigación y Energía, la señora Niebler. Ellos han pilotado este difícil asunto con mano segura y decidida a través de la comisión y han sido capaces de alcanzar un resultado excelente y convincente para los consumidores.</p>
      <p sl="unknown">A partir de este verano, los clientes de telefonía móvil podrán beneficiarse duraderamente de unas tarifas de itinerancia más bajas. La mayor transparencia de los precios y la información rápida y personalizada sobre los mismos, inmediatamente después de cruzar una frontera, dará lugar a un servicio más atento con el cliente y a una bajada de los precios.</p>
      <p sl="unknown">Hoy, la Unión Europea está suprimiendo una barrera importante para el ulterior desarrollo de la libertad de circulación de las personas dentro de la Unión Europea. Constituye un buen ejemplo de una Europa de resultados, de una Unión cuyas acciones poseen un valor tangible para sus ciudadanos.</p>
      <p sl="unknown">Señora Presidenta, el procedimiento prevé que exponga amablemente algunas observaciones acerca del Reglamento sobre itinerancia antes de su informe principal.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-006" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidenta en ejercicio del Consejo">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, no todos los Reglamentos pueden explicarse de una manera sencilla, pero este sí lo permite. Una vez implantado, en el futuro resultará más sencillo y, sobre todo, más barato hablar por teléfono de un país europeo a otro. Estoy segura de que los ciudadanos de Europa lo van a apreciar mucho y, por consiguiente, deberíamos plasmar rápidamente nuestra firma bajo el Reglamento, señor Presidente.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem3" title="3. Reunión del Consejo Europeo de los días 21 y 22 de junio de 2007  Semestre de actividades de la Presidencia alemana (informe y declaraciones seguidas de un debate)">
    <intervention id="3-007" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Señorías, llegamos ahora al debate sobre los resultados del Consejo Europeo de los días 21 y 22 de junio. Señora Presidenta del Consejo Europeo, Canciller Federal Merkel, usted se va a dirigir por cuarta vez a los diputados al Parlamento Europeo. Este hecho sienta un precedente para toda Presidencia futura. No quiero anticiparme a los comentarios de los Presidentes de los Grupos políticos y de mis colegas diputados. No obstante, quisiera expresar nuestro agradecimiento por su buena voluntad, su paciencia, pero sobre todo su firmeza en lo concerniente a Europa, sin las cuales no habría sido posible el resultado de la cumbre de Bruselas. Mi sincero agradecimiento, Canciller Federal Merkel.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-010" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidenta en ejercicio del Consejo">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, pocos días después de un Consejo Europeo memorable, en estos momentos quiero recordar en primer lugar nuestra ceremonia conmemorativa del 50º aniversario del Tratado de Roma durante el mes de marzo en Berlín. En aquella ocasión nos recordamos a nosotros mismos que 50 años del Tratado de Roma, 50 años de paz y libertad, democracia y Estado de Derecho, no son al fin y al cabo más que un abrir y cerrar de ojos para la historia. No sabemos si alguna vez llegarán a ser …</p>
      <a text="(Problemas de sonido)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-011" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Señorías, voy a intentarlo otra vez. ¿Funcionan ya los servicios de interpretación?</p>
      <p sl="unknown">Señora Presidenta del Consejo, intentémoslo de nuevo, por favor. En Europa es necesario tener un poco de paciencia. Solicito su indulgencia.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-012" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidenta en ejercicio del Consejo">
      <p sl="de">Señor Presidente, Señorías, señoras y señores, pocos días después de un Consejo Europeo memorable, en estos momentos quiero recordar en primer lugar nuestra ceremonia conmemorativa del 50º aniversario del Tratado de Roma durante el mes de marzo en Berlín. En aquella ocasión nos recordamos a nosotros mismos que 50 años del Tratado de Roma, 50 años de paz y libertad, democracia y Estado de Derecho, no son al fin y al cabo más que un abrir y cerrar de ojos para la historia. No sabemos si alguna vez llegarán a ser más que eso.</p>
      <p sl="de">En la ceremonia de marzo dejamos claro que nada de esto, la paz y la libertad, la democracia y el Estado de Derecho, nada de esto puede darse por descontado. Todo ello hay que fortalecerlo y defenderlo una y otra vez. Quedarse parado es retroceder. Podemos tardar décadas en consolidar la confianza, que sin embargo puede quedar destruida de la noche a la mañana. Sí, de la noche a la mañana. Cualquier fisura puede hacer perder el paso a Europa con mayor facilidad de lo que algunos puedan pensar.</p>
      <p sl="de">En resumen, es necesario construir y salvaguardar la integración europea una y otra vez. Por eso me siento muy agradecida por haber podido lograr justamente eso gracias al resultado del último Consejo Europeo. Hemos marcado el rumbo para una cimentación común renovada de la Unión Europea; hemos superado la paralización. Al final no hemos destruido la confianza; hemos evitado una grieta. Resumiendo, gracias a los resultados de la tarde del sábado, Europa ha encontrado una nueva energía común.</p>
      <p sl="de">Hoy no quiero repasar las agotadoras negociaciones de las últimas semanas y meses, ya que todos conocemos de sobra lo difícil que resultó incluso el punto de arranque. De una parte estaban los Estados que habían ratificado y apoyado plenamente el Tratado constitucional y, de otra, los Estados que exigían cambios profundos debido a las críticas de su población.</p>
      <p sl="de">No nos engañemos, siempre existe un peligro latente: el peligro de que se prolongue el estado de parálisis y la tendencia a la división. Desde luego, el hecho de que el Consejo Europeo no alcanzara el resultado apetecido no habría significado el final de Europa, pero indudablemente habría tenido repercusiones casi indescriptibles. Por tanto, es muy importante haber conseguido evitar esta situación.</p>
      <p sl="de">El Acuerdo de Bruselas nos permite conservar la esencia del Tratado constitucional. Pienso que, en última instancia, todos estamos de acuerdo en que el resultado del Consejo Europeo constituye un éxito. Un éxito para Europa y también un éxito para el Parlamento Europeo.</p>
      <p sl="de">Ustedes siempre han defendido la esencia del Tratado constitucional y, ahora, el Tratado de la reforma puede entrar en vigor a punto para las elecciones europeas de 2009. Es algo de enorme importancia para todos los que van a comparecer ante los ciudadanos de Europa.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Con el Tratado de la reforma hemos tomado en consideración las preocupaciones de los ciudadanos con respecto a un hipotético superestado europeo, a la excesiva renuncia a la identidad de los Estados individuales. No comparto tales preocupaciones, pero tenía que respetarlas y así lo he hecho. Por tanto, decidimos abstenernos de mencionar en el Tratado de la reforma cualquier símbolo o denominación similar a los de los Estados miembros.</p>
      <p sl="de">Al mismo tiempo, el Tratado de la reforma logra avances significativos en lo referente a la capacidad de acción de la Unión Europea. En algunos ámbitos hemos ido incluso más allá que el Tratado constitucional de la UE. Se han planteado los temas de la protección climática y la solidaridad energética; los Parlamentos nacionales se están involucrando aún más en la definición de la política nacional sobre Europa; las líneas entre la autoridad de la UE y la de los Estados miembros van a quedar delimitadas con mayor claridad; ahora resulta más fácil cumplir las condiciones para una mayor cooperación, sobre todo en los ámbitos de la justicia y los asuntos de interior.</p>
      <p sl="de">Señorías, el Tratado de la reforma cumple tres elementos esenciales para el futuro de la Unión Europea. En primer lugar, refuerza la capacidad de acción de la UE, tanto en el interior como en el exterior. A ello contribuyen la personalidad jurídica única de la Unión y la ampliación de la toma de decisiones por mayoría cualificada en el Consejo. Aunque la revisión a favor de la mayoría doble, concediendo mayor peso al factor demográfico, no entrará en vigor hasta 2014, es decir, al mismo tiempo que la primera Comisión reducida, y con un periodo transitorio hasta 2017, acabará convirtiéndose en una realidad. Se trata de un avance europeo cuya importancia no se puede exagerar.</p>
      <p sl="de">El trabajo del Consejo también va a lograr una mayor continuidad merced a un Presidente del Consejo Europeo y a las presidencias colectivas al entrar en vigor el nuevo Tratado. Al mismo tiempo, el Tratado de la reforma aporta progreso político, por ejemplo en el ámbito de las actividades exteriores de la Unión Europea.</p>
      <p sl="de">Una política exterior coherente, que hable con una sola voz, resulta aún más importante en el caso de una Europa que desea reafirmarse en el contexto mundial. Vamos a nombrar al Alto Representante de la Unión para la Política Exterior y de Seguridad; presidirá el Comité de Asuntos Exteriores, estará respaldado por un servicio diplomático europeo y será miembro de la Comisión, con rango de Vicepresidente. Se trata de un salto político de gigante para Europa.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">En los ámbitos de la justicia y los asuntos de interior, un entorno por el que los ciudadanos sienten un enorme interés, se están realizando progresos notables, por ejemplo en la lucha conjunta contra los delitos transfronterizos. Los trámites también van a acelerarse significativamente gracias al nuevo proceso de toma de decisiones por mayoría cualificada.</p>
      <p sl="de">Además de todo esto, vamos a ser capaces de dejar muy claro que la transferencia de autoridad no es una vía de sentido único, a través de la cual la Unión Europea asume cada vez más responsabilidades. También puede haber situaciones en las que, en caso necesario, se pueden devolver competencias a los distintos países. Es un deseo manifestado generalmente por los ciudadanos que debería existir mayor participación europea en algunos ámbitos importantes, pero también una menor participación en entornos que los Estados miembros pueden gestionar perfectamente por su cuenta, y estamos dando cabida a este deseo.</p>
      <p sl="de">Señorías, el Tratado de la reforma deja asimismo una segunda cosa clara: va a haber mayor proximidad entre Europa y sus ciudadanos. A tal fin, se va a incorporar una iniciativa de los ciudadanos europeos, tal como se contempla en el Tratado constitucional. Se van a realizar progresos en la esfera social y va a haber unos reglamentos perfectamente definidos en el ámbito de los servicios públicos. Además, la Conferencia Intergubernamental va a fijar su propio protocolo, en el que se valorarán notablemente los servicios de interés económico general y se va a dejar claro que los Estados miembros poseen una libertad notable para configurar las prestaciones no comerciales.</p>
      <p sl="de">Constituye para mí un gran motivo de satisfacción, y creo que la mayoría de nosotros estamos de acuerdo a este respecto, por haber sido capaces de encontrar una solución para la Carta de los Derechos Fundamentales. La Carta fortalecerá los derechos de los ciudadanos respecto de las instituciones. Preserva las obligaciones jurídicas lo que, a mi juicio, resulta apropiado para una Europa que aprecia los valores.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Sabemos que el Reino Unido, con su propia tradición jurídica, ha optado por una vía propia y hemos de respetarlo. La alternativa habría consistido en restringir la naturaleza jurídicamente vinculante de la Carta para todo el mundo, lo que, sin embargo, habría resultado inaceptable para la mayoría de los Estados miembros. Por tanto, es bueno que se haya evitado esa situación y creo que esta es la opinión mayoritaria del Parlamento.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Señorías, por último, el tercer elemento en el que el Tratado de la reforma supone un avance es el del aumento de los derechos para los Parlamentos. Con la reforma del Tratado, el Parlamento Europeo va a ser, por norma, un colegislador en pie de igualdad y en el futuro, el Parlamento Europeo elegirá al Presidente de la Comisión Europea. Al mismo tiempo, muchos Estados miembros han juzgado importante conceder mayor reconocimiento al papel de los Parlamentos nacionales. Eso va a quedar reflejado en un nuevo artículo. También hemos acordado fortalecer los Parlamentos en virtud del mecanismo de control de la subsidiariedad, aunque para ello hemos respetado el derecho de la Comisión Europea a presentar propuestas. En el futuro, los distintos Parlamentos nacionales no tendrán derecho de veto, lo que también considero totalmente acertado.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Señorías, la reforma del Tratado era uno de los objetivos de la Presidencia alemana del Consejo de la UE. El otro objetivo de la Presidencia del Consejo Europeo era la reorientación de la Unión Europea hacia algo que solo podemos alcanzar como una Europa unida. Estoy plenamente convencida de que únicamente actuando de forma conjunta y resuelta podemos lograr un progreso tangible para nuestros ciudadanos.</p>
      <p sl="de">Desde luego, siempre habrá excepciones, como hemos podido constatar últimamente con motivo de las decisiones del Consejo de la UE. Siempre se presentarán casos nuevos de Estados miembros aislados que decidan no querer participar, o al menos no en un momento inicial, en determinadas políticas, mientras otros marcan el camino, aunque dentro del ámbito del Tratado. De todas formas, eso no es lo que se conoce por una Europa de «dos velocidades». Permítanme ser muy clara a este respecto: no la tengo en gran consideración.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Ese no debe ser el objetivo de nuestras políticas; de lo contrario, estaremos abriendo nuevas fisuras en Europa y debilitando al Parlamento Europeo. Merece la pena tomarse la molestia y realizar un esfuerzo por seguir buscando una vía común para todos los Estados miembros de la Unión Europea. Existe un proverbio africano que afirma que para avanzar deprisa, hay que caminar solo; para llegar lejos, hay que hacerlo en compañía. Creo que este dicho africano encierra la sabiduría que subyace en el planteamiento de la integración europea. Solamente actuando juntos y con resolución podemos conservar la idea magnífica y única que ha dado forma al enfoque de la integración europea durante más de 50 años: paz, libertad y seguridad jurídica para los ciudadanos de Europa.</p>
      <p sl="de">Solo actuando de forma conjunta y resuelta podemos fortalecer los derechos de los ciudadanos en el seno de la Unión Europea, por ejemplo, integrando el Convenio de Prüm dentro del marco jurídico de la UE. Esto facilita una mayor cooperación policial en materia de lucha transfronteriza contra el terrorismo, la delincuencia y la migración ilegal en la UE. Solo si actuamos de forma conjunta y resuelta podremos mejorar la competitividad de Europa como centro de negocios. Un ejemplo de ello es el Reglamento sobre itinerancia que hemos ratificado hoy aquí. Solo actuando de forma conjunta y resuelta podemos hacer frente a uno de los mayores retos que tiene planteado la humanidad, la amenaza del cambio climático.</p>
      <p sl="de">Las decisiones adoptadas durante el Consejo Europeo de primavera en favor de una política integrada en materia de energía y protección climática son innovadoras. Fueron, por cierto, el requisito imprescindible para alcanzar un acuerdo durante la Cumbre del G-8 en el sentido de que necesitamos una actividad de seguimiento dentro del ámbito del Protocolo de Kyoto bajo los auspicios de las Naciones Unidas, y de que todos los participantes del G-8 hayan manifestado su apoyo a esta idea. Eso no habría sido posible sin el Consejo Europeo de primavera y el apoyo del Parlamento Europeo. He aquí un magnífico ejemplo de defensa de los intereses europeos.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Por consiguiente, procede que la protección climática quede incluida ahora entre los objetivos de la Unión Europea en el nuevo proyecto del Tratado. Solo si actuamos de forma conjunta y decidida podremos tener los europeos alguna posibilidad de hacer valer nuestros intereses en el mundo. Eso ha quedado igualmente demostrado en las Cumbres que hemos mantenido durante nuestra Presidencia con nuestros socios del G-8 que no pertenecen a la UE: los Estados Unidos, Japón y Canadá.</p>
      <p sl="de">Además de las decisiones sobre la protección climática se alcanzaron otros acuerdos de importancia a largo plazo en estas Cumbres: con los Estados Unidos y Canadá hemos acordado fortalecer la colaboración en materia de reglamentación; con Rusia hemos acordado establecer un sistema de alerta precoz para crisis energéticas y entablar conversaciones sobre inversiones; con Japón hemos acordado proteger más efectivamente los derechos de propiedad intelectual.</p>
      <p sl="de">Señorías, todo el progreso institucional y la reorientación de la Unión Europea serán posibles, en última instancia, únicamente si los europeos somos conscientes de nuestros valores, en realidad, si convertimos dichos valores en los principios rectores de todas nuestras acciones. Creo que estos principios rectores también pueden contribuir a convencer a nuestros ciudadanos de la necesidad de Europa, aumentando el conocimiento acerca de nuestros objetivos comunes, dejando claro que estamos actuando al unísono en el mundo sobre la base de nuestros valores.</p>
      <p sl="de">Europa no significa hacer lo que nos plazca. Europa supone la obligación de ayudar a garantizar que nuestra Tierra continúe siendo un planeta habitable, que cada vez menos gente se vea obligada a abandonar sus hogares a consecuencia de la violencia o la guerra, que las enfermedades como el sida, la malaria y la tuberculosis puedan ser combatidas de manera satisfactoria. Con esto se cierra el círculo de la Presidencia alemana del Consejo de la UE.</p>
      <p sl="de">El Tratado de la reforma es necesario para que Europa pueda mantener su rumbo. El Consejo Europeo espera que la Conferencia Intergubernamental pueda convocarse antes de finales de julio, que es la razón por la que me gustaría solicitarles hoy que presenten sus declaraciones lo antes posible. Al igual que la Presidencia alemana, ustedes querrán poder decir a los ciudadanos durante la campaña electoral europea de 2009: «esta es la única forma de impulsar a Europa hacia delante». Por eso es bueno que el Parlamento Europeo someta a debate una y otra vez estos asuntos y busque el diálogo con la sociedad civil, como quedará demostrado con motivo de un debate abierto en otoño.</p>
      <p sl="de">Señorías, al final de la Presidencia alemana del Consejo, me gustaría extraer una cita del libro «Werte. Von Plato bis Pop » (Valores – De Platón al pop) del escritor alemán Peter Prange. Tal vez recuerden que le cité en mi discurso aquí en enero al comienzo de mi Presidencia del Consejo. Prange escribe que todo lo que hemos logrado los europeos se lo debemos a nuestras contradicciones internas, el eterno conflicto con nosotros mismos, el choque constante entre opiniones y pareceres contrarios, ideas e ideas opuestas, tesis y antítesis.</p>
      <p sl="de">Permítanme agregar unas palabras de mi cosecha. Todo esto se lo debemos a nuestra capacidad para hacer frente a estas contradicciones internas y a nuestra capacidad, después de innumerables guerras e incalculables sufrimientos, para dejar que triunfara algo tan asombroso como la labor en favor de la paz en Europa. Afortunadamente los ciudadanos de Europa nos hemos unido para bien. Mi deseo es que dentro de 50 años, en 2057, los ciudadanos de Europa proclamen: «allá en 2007, tras unos debates agotadores y enervantes, la Unión Europea encontró al final el rumbo correcto; en aquella época, en 2007, la Unión Europea emprendió el camino acertado hacia un próspero futuro». Esa ha sido, es y seguirá siendo nuestra misión, nuestra misión para el futuro, con la que Alemania va a estar comprometida plenamente incluso después de que termine su Presidencia. Muchas gracias.</p>
      <a text="(La Asamblea, puesta en pie, dedica un prolongado aplauso a la oradora)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-013" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Señora Presidenta del Consejo, la reacción del Parlamento Europeo expresa, mejor que cualquier palabra, su decidido respaldo a su actuación. Queremos asimismo dar sinceramente las gracias a sus colaboradores que le han apoyado. Quiero expresar también mi sincero agradecimiento al Presidente de la Comisión, el señor Barroso, y pedirle amablemente que nos dirija unas palabras.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-014" speaker_id="photo_generic" name="José Manuel Barroso" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente de la Comisión.  Presidente de la Comisión">
      <p sl="es">Permítanme felicitar a la Canciller Merkel por lo que ha conseguido.</p>
      <p sl="es">Una tarea extremadamente difícil ha desembocado en un éxito para Europa. Quiero rendir homenaje, sobre todo, a la ambición política que la señora Canciller ha demostrado al insistir en un Tratado de la reforma que proporcione a la Unión los instrumentos que necesita para hacer frente a los retos del siglo XXI.</p>
      <p sl="es">Deberíamos descubrirnos ante la Canciller Merkel y todo el equipo de la Presidencia alemana por pelear con tanta firmeza para conseguir sus metas y por llevar las negociaciones a un final feliz. Estas felicitaciones no solo se refieren al resultado de la Cumbre de junio, sino también a los muchos éxitos que la Presidencia alemana ha alcanzado a lo largo de los últimos seis meses.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Podemos afirmar sinceramente que Europa está bien encarrilada.</p>
      <p sl="en">Creo que resulta útil recordar dónde nos encontrábamos hace algún tiempo. Permítanme abstraerme de los sucesos de la última semana y echar un vistazo a los últimos dos años. Justo hace poco más de un año, la Comisión aprobó un planteamiento que yo califiqué de «enfoque de doble vía». La primera vía debía servir para que la Unión Europea utilizara los Tratados existentes con mayor eficacia a fin de conseguir resultados para los ciudadanos. Lo hemos hecho, por ejemplo, a través de nuestro paquete de medidas sobre energía y cambio climático; a través de nuestro enfoque de la innovación, a través de nuestra actuación contra la burocracia; a través de la legislación que proporciona beneficios prácticos para los consumidores, como la legislación que propusimos sobre la itinerancia, que ha sido firmada hoy ante todos nosotros. Quiero dar las gracias a esta Cámara por su apoyo a dichas iniciativas.</p>
      <p sl="en">La segunda vía consistía en volver al proceso de reforma del Tratado. Esa es la razón por la que sugerimos la idea de la Declaración de Berlín. Se trataba de un momento señalado para reafirmar nuestros intereses y nuestros valores en el siglo XXI. Creo que el debate sobre la Declaración de Berlín constituyó una ocasión importante para recabar el apoyo necesario a fin de hacer posible la consecución de buenos resultados durante el reciente Consejo Europeo.</p>
      <p sl="en">Por tanto, nos enorgullece decir que se ha seguido el camino que hemos sugerido a lo largo de las distintas Presidencias del Consejo. ¿Cómo ha sido posible? Porque el enfoque de doble vía era el correcto. No podemos dar a nuestros ciudadanos la impresión de que simplemente estamos hablando de instituciones: tenemos que centrarnos en resultados prácticos para nuestros ciudadanos, y los Gobiernos y ciudadanos tendrán la confianza para abordar a veces asuntos institucionales muy difíciles si tienen la confianza en que las instituciones pueden funcionar cuando se trata de los problemas de los ciudadanos; crecimiento y empleo y la nueva agenda de Europa: energía, cambio climático y seguridad.</p>
      <p sl="en">El reciente Eurobarómetro es alentador: el apoyo a la pertenencia a la Unión Europea y los beneficios percibidos a raíz de dicha pertenencia han mejorado notablemente a lo largo de los últimos dos o tres años. En realidad, son los mejores resultados desde el punto de vista del apoyo a la Unión Europea desde 1994. Por eso hemos hecho –y teníamos que hacerlo– todo lo posible por no desperdiciar la oportunidad de reforzar el compromiso con este gran proyecto europeo, ahora que somos 27 Estados y casi 500 millones de ciudadanos.</p>
      <p sl="en">Permítanme ser muy franco acerca de los resultados del Consejo. Creo que a la vista de los desafíos a los que nos enfrentamos, realmente podemos proclamar que los resultados son excelentes. Hoy, en esta Cámara, es el momento de subrayar este punto. No olvidemos que antes de este Consejo partíamos de una división entre 18 Estados miembros que habían ratificado el Tratado constitucional y 9 Estados miembros que no lo habían hecho, habiendo rechazado de forma explícita 2 de ellos el Tratado constitucional después de un referendo. Ahora, los 27 Estados miembros están unidos en torno a un mandato común para un Tratado de la reforma.</p>
      <p sl="en">El hecho de que hayamos logrado un acuerdo constituye ya un resultado político excepcional y deberíamos estar agradecidos por la predisposición de todos los Gobiernos a alcanzar un compromiso. Ahora deberíamos contemplar el proceso de ratificación como un gran momento de solidaridad y unidad en Europa y como una oportunidad histórica para consolidar la Unión Europea ampliada. Al mismo tiempo, los avances a partir del Tratado de Niza vendrán a garantizar una Unión con mayor capacidad de actuación para producir resultados.</p>
      <p sl="en">Sinceramente, el Tratado de la reforma tal vez no sea un paradigma de la mejor poesía, pero no me cabe ninguna duda de que constituye un ejemplo muy válido de excelente prosa si se centra exactamente en la capacidad de las instituciones europeas para actuar.</p>
      <p sl="en">He manifestado ante el Consejo Europeo que realmente necesitábamos reforzar la capacidad de actuación de la Unión Europea. Creo que el Tratado de la reforma aportará importantes avances a la Unión y reforzará su capacidad de acción. Ante todo, la Unión quedará completamente consolidada superando la estructura de pilares y adquiriendo una sola personalidad. En este ámbito de la capacidad de acción, me gustaría subrayar en concreto tres aspectos específicos.</p>
      <p sl="en">Primero, los avances más significativos se producen en el campo de la justicia y los asuntos de interior. Hay más de 40 ámbitos nuevos de votación por mayoría cualificada en el Tratado de la reforma. Entre ellos se encuentra el control de las fronteras exteriores, el asilo, la inmigración, la legislación penal y la cooperación policial. El Tratado también integrará plenamente estos campos en el método comunitario de toma de decisiones. Se trata de hecho de la «comunitarización» del tercer pilar. Es una reforma fundamental que creará un auténtico espacio de libertad, seguridad y justicia en Europa y constituirá una prioridad para el resto del mandato de esta Comisión. La Unión necesita la eficacia que aporta la votación por mayoría cualificada. Carece de sentido contar con las políticas adecuadas si se aprueban con años de retraso.</p>
      <p sl="en">Segundo, el Tratado de la reforma ofrecerá nuevas posibilidades y reforzará los fundamentos jurídicos para hacer frente a los retos que plantean la política energética y el cambio climático. La Comisión se siente, en concreto, muy satisfecha con la cláusula de solidaridad en materia de seguridad energética y el acuerdo de incorporar la lucha contra el cambio climático al Tratado. La seguridad energética y el cambio climático representan ahora prioridades fundamentales para la Unión. Resulta oportuno que queden reflejadas en los Tratados.</p>
      <p sl="en">Tercero, el Tratado de la reforma favorecerá la cohesión de la Unión en lo referente a los asuntos exteriores. En el mundo del siglo XXI, solamente podremos competir con otras potencias de primer orden aunando las fuerzas de nuestros Estados miembros y nuestras instituciones. Nuestra prosperidad, nuestra libertad y nuestra seguridad dependen de la capacidad para competir a escala global, de la capacidad para impulsar nuestros intereses y nuestros valores. Europa se pronunciará, cada vez en mayor medida, con una sola voz en temas diplomáticos, de seguridad y de defensa, en materia de comercio, de ayuda monetaria, de desarrollo, y en consecuencia, estará mejor equipada para defender nuestros valores e intereses en el contexto de la política mundial. Dispondremos de las condiciones y los instrumentos necesarios para controlar la globalización y no podemos desperdiciar esta oportunidad histórica.</p>
      <p sl="en">Pero el Tratado de la reforma también ha abordado otros asuntos, por ejemplo en materia de responsabilidad y legitimidad democrática. Con el Tratado de la reforma, la Unión va a reforzar su asunción de responsabilidad y su legitimidad democrática. Permítanme una vez más poner de manifiesto tres casos de mejora notable con respecto al Tratado de Niza.</p>
      <p sl="en">Primero, el Parlamento Europeo contará con mayor participación en el proceso legislativo de la Unión merced a un aumento de los procedimientos de codecisión. En virtud del nuevo Tratado, la inmensa mayoría de las leyes europeas serán aprobadas conjuntamente por el Parlamento Europeo y por el Consejo con absoluto respeto por el derecho de iniciativa de la Comisión.</p>
      <p sl="en">Segundo, los Parlamentos nacionales participarán más en los trabajos de la Unión. Esto concierne a la subsidiariedad y nosotros estamos a favor de ella. El nuevo Tratado va a modificar el protocolo sobre subsidiariedad y proporcionalidad. Esta Comisión siempre ha visto con buenos ojos un papel más relevante de los Parlamentos nacionales. No obstante, la Comisión también ha dejado claro que implicar a los Parlamentos nacionales en el control de la subsidiariedad no debería minar los aspectos esenciales de la manera de funcionar de la Unión Europea.</p>
      <p sl="en">En primer lugar, cualquier procedimiento nuevo sobre subsidiariedad tendrá que respetar el método comunitario y el derecho de iniciativa de la Comisión.</p>
      <p sl="en">En segundo lugar, el Parlamento Europeo y el Consejo deben estar en pie de igualdad. Por último, los umbrales relativos a las mayorías deben elevarse para reflejar la importancia del procedimiento.</p>
      <p sl="en">Hemos logrado garantizar todas nuestras demandas y, como tales, preservar el equilibrio institucional de la Unión, al tiempo que se reforzaba el control de la subsidiariedad.</p>
      <p sl="en">En tercer lugar, y a mi juicio este es uno los puntos más importantes, el Tratado de la reforma otorgará fuerza jurídica a la Carta de los Derechos Fundamentales. El hecho de que la Carta sea jurídicamente vinculante constituye un símbolo poderoso de los firmes vínculos que existen entre la Unión y los ciudadanos europeos. Constituye asimismo una señal y un símbolo magníficos de que estamos comprometidos con los derechos fundamentales. No podemos promover los derechos fundamentales en el mundo y no proclamar que los consideramos vinculantes en casa.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">La Carta no es, y jamás se ha pretendido que lo fuera, una Carta de los derechos de las instituciones europeas por encima de los Estados miembros. La Carta es para los ciudadanos europeos y los derechos de los ciudadanos en contra de cualquier poder que pudiera limitar tales derechos. La Carta constituirá una salvaguardia, tanto para los ciudadanos europeos como para las instituciones nacionales, y será una parte central del sistema de control y equilibrio de poderes en nuestra Unión de derecho, ya que eso es lo que nos diferencia de otros muchos proyectos: somos una Unión basada en la ley.</p>
      <p sl="en">Siempre he manifestado que sería inaceptable retroceder respecto del acervo existente. Lo dicho es especialmente importante en lo referente al mercado único. Los resultados del Consejo Europeo han sido totalmente positivos a juicio de la Comisión, en concreto desde el punto de vista de la competencia de la misma. Los protocolos sobre servicios de interés general y sobre mercado interior y competencia, propuestos ambos por la Comisión, garantizan un funcionamiento justo y sin distorsión del mercado único, al tiempo que se respetan los intereses legítimos expuestos por algunos Estados miembros.</p>
      <p sl="en">Antes de finalizar, quiero alertar contra la tentación de una nefasta alianza entre quienes reniegan de una Europa política y los que se oponen al mercado único. A quienes apoyan una Europa abierta y global, les digo que solo la conseguirán si respaldan la integración política. Sin poder político, Europa jamás será capaz de controlar la globalización y defender sus intereses y valores en el mundo. Europa nunca será capaz de defender su compromiso respecto de una economía abierta y las sociedades abiertas.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">A quienes aceptan una Europa política fuerte, pero no se muestran tan entusiastas con la integración económica europea, les digo que solo alcanzarán esa Europa política fuerte si apoyan el mercado único y la integración económica.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">No podemos defender el proyecto europeo atacando el mercado único e intentando fragmentar lo que ha sido uno de los mayores logros de nuestra integración en Europa.</p>
      <p sl="en">Tras el éxito del Consejo Europeo, nos esperan dos etapas cruciales. Primero hemos de concluir la CIG y firmar el Tratado de la reforma. La CIG comenzará el mes que viene y la Presidencia portuguesa se propone concluirla en octubre. Respaldo plenamente esta idea. Los Estados miembros tienen que ratificar entonces el Tratado y, mientras tanto, tenemos que explicar a la opinión pública europea por qué este Tratado constituye un avance necesario y positivo. Tal exposición va a ser un elemento central del dictamen de la Comisión previo a la CIG. Sé también que esta Cámara ya está trabajando con ahínco en su dictamen.</p>
      <p sl="en">Espero desde luego que el Parlamento Europeo y la Comisión puedan seguir colaborando intensamente en la difusión del mensaje de que esta reforma es indispensable para superar los retos del siglo XXI y proporcionar mejores resultados a los ciudadanos de Europa. Creo que los ciudadanos europeos son los auténticos beneficiarios del Tratado de la reforma.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-016" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señor Barroso, por su discurso y su gran compromiso.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-017" speaker_id="4342" name="Joseph DAUL" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PPE-DE" nationality="France" birth_date="13-04-1947" birth_place="Strasbourg" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, señora Merkel, señor Barroso, Señorías, no cabe ninguna duda de que, desde hace algunos meses, viene existiendo una «fuerza motriz» en Europa, y eso se lo debemos a la Presidencia alemana de la Unión. Quiero rendir un homenaje especial en esta Cámara a la Canciller, la Presidenta en ejercicio del Consejo, la señora Merkel, y a su Gobierno.</p>
      <p sl="fr">La lista de logros de la Presidencia alemana de la Unión habla por sí sola. Sus éxitos han cambiado el clima reinante en la Unión Europea. La morosidad y el pesimismo han quedado reemplazados por la confianza, y la sensación de impotencia ante los retos de la globalización ha disminuido para dar paso a la fe en los efectos de una acción política ambiciosa, realista y resuelta.</p>
      <p sl="fr">El paquete sobre energía y cambio climático constituyó la primera gran señal positiva. Ustedes fijaron la pauta al convencer a los Jefes de Estado y de Gobierno de la UE de que se decantaran por unos objetivos ambiciosos en lo tocante a las fuentes de energía renovables y el CO2 para 2020 y por la lucha contra el cambio climático. Durante la reunión de G-8 en Heiligendamm, Europa demostró que estaba unida y comenzó a hacer cambiar de opinión a los Estados Unidos. Queda, desde luego, mucho por hacer en este campo. Sin embargo, hemos demostrado a los pueblos de Europa y a nuestros socios que cuando Europa está unida, es capaz realmente de influir y de liderar.</p>
      <p sl="fr">La Presidencia alemana también ha logrado éxitos en nuestras relaciones estratégicas con los Estados Unidos, ya sea a la hora de otorgar a este país un trato de socio prioritario, de acelerar la puesta en práctica de un mercado trasatlántico o de formalizar el acuerdo de «cielos abiertos».</p>
      <p sl="fr">Las relaciones de Europa con Rusia han ocupado asimismo el centro de su labor presidencial, señora Merkel. Cuando, en Samara, supo usted decirle al señor Putin cuáles eran nuestras «zonas prohibidas» y sobre qué bases podíamos y debíamos colaborar, usted también hizo avanzar a Europa en este campo.</p>
      <p sl="fr">Asimismo, la Presidencia alemana se ha mostrado muy activa en el ámbito, delicado por naturaleza, de la justicia y los asuntos internos. Quiero dar las gracias muy sinceramente al Ministro del Interior, el señor Schäuble, que ha colaborado de manera muy eficaz con nuestro Parlamento en todos estos asuntos.</p>
      <p sl="fr">Rindamos homenaje asimismo al progreso alcanzado en otros campos, que quizá sea menos espectacular, pero más tangible para nuestros conciudadanos. Este progreso ha sido señalado en repetidas ocasiones a lo largo de los últimos días: menores costes de itinerancia, modulación voluntaria en el sector agrícola, en el sector de la pesca, el medio ambiente, etc. Se han conseguido éxitos evidentes en todos estos asuntos durante los últimos seis meses, lo cual no es poca cosa.</p>
      <p sl="fr">Por último, quiero concluir con el acuerdo alcanzado a primeras horas del pasado sábado, acerca de la reforma del Tratado Europeo. No voy a volver a incidir en la enorme dificultad del empeño, al margen de deplorar ciertos comentarios que –a juicio personal mío– no merecen los sacrificios realizados por los ciudadanos de Europa a lo largo de los últimos 50 años para garantizar un clima de paz y reconciliación entre todos nosotros.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="fr">Me adhiero a la oleada de esperanza creada por el compromiso cerrado en Bruselas acerca del relanzamiento de las instituciones de la UE. ¿Quiere decir esto que mi Grupo, y en concreto su rama del Partido Popular Europeo (Demócrata-Cristianos), se siente totalmente satisfecho con el nuevo proyecto de Tratado? Todo el mundo comprenderá que la respuesta es «no». Los símbolos europeos, el título de Ministro de Asuntos Exteriores, la votación por doble mayoría dentro de un breve plazo: lamentamos que todo eso se haya perdido. Sin embargo, la política, y en especial la política europea, es el arte del compromiso. El acuerdo alcanzado por la Presidencia alemana en un esfuerzo conjunto representa un acuerdo válido que apoyaremos.</p>
      <p sl="fr">Muchas gracias, señora Merkel, muchas gracias a su país y también a la buena voluntad de los 27; los últimos seis meses han sido muy positivos para la integración europea. Nos sentimos enormemente agradecidos a usted por todo ello.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-018" speaker_id="1911" name="Martin SCHULZ" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo del PSE" nationality="Germany" birth_date="20-12-1955" birth_place="Hehlrath" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, Señorías, la Presidencia alemana ha sido un éxito, la Presidencia alemana ha sentado nuevas pautas. Eso es lo que el Presidente ha manifestado al comienzo del debate y, señora Canciller, la presencia del Gobierno alemán y la competencia de sus miembros, sobre todo los del Partido Socialdemócrata, han dejado una impronta duradera.</p>
      <p sl="de">La Cumbre del pasado fin de semana ha logrado menos de lo que nos habría gustado, pero ha conseguido muchas cosas. Los avances realizados durante el fin de semana no han sido despreciables; han sido notables. Hemos dado muchos importantes pasos adelante. Gran parte de lo que usted y el Presidente de la Comisión han descrito constituían demandas del Parlamento Europeo.</p>
      <p sl="de">Quiero explicar por qué es positivo que usted se haya mantenido firme en estas negociaciones. Muchas de las cosas se han hecho a puerta cerrada, pero nosotros aquí nos reunimos en público. Por tanto, quiero exponer lo siguiente: me he enterado de que durante la noche usted proclamó que si no había unanimidad, convocaría la Conferencia Intergubernamental por mayoría cualificada y que entonces se procedería a votar. Mientras este fantasma de secesión flotaba en la sala –y algunos en esta Europa se muestran favorables a apoyarla–, usted se mantuvo serena, se levantó y dijo que era necesario que los países pusieran las cartas sobre la mesa. Ante tal situación, algunos se achantaron y entonces se produjo el resultado por unanimidad. Eso ilustra la forma en que ha llevado las negociaciones a buen puerto el pasado fin de semana.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">A quienes solo desean representar sus propios intereses en Europa, que solo desean apelar a los intereses nacionales, les digo, como ya hizo su predecesor, Konrad Adenauer, con su característica franqueza: «No voy a sacrificar la vaca que quiero ordeñar». Mucha razón tenía y sus palabras aún resultan válidas para la Unión Europea de hoy.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Hemos realizado progresos notables. Europa es ahora mucho más transparente. Existe transparencia en la Comisión y también en el Parlamento, pero no en el Consejo Europeo. Hablamos de que Europa se halla en crisis, pero el pasado fin de semana ha puesto aún más de manifiesto que no son las instituciones europeas las que se hallan en crisis; son, sobre todo, los Gobiernos de los Estados miembros de la Unión Europea los que están en crisis.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">Señora Canciller, no me estoy refiriendo a todos los Gobiernos, solamente a algunos de ellos. Quiero dar las gracias a los Jefes de Estado y de Gobierno que han peleado en nuestro bando. Romano Prodi, Guy Verhofstadt, Jean-Claude Juncker y usted misma, que proclamaron: queremos la unidad europea porque no existe otra alternativa. Hubo otros Gobiernos que no se adhirieron, que buscaban algo diferente. El Gobierno polaco –no el pueblo polaco, que, a diferencia de su Gobierno, está a favor de Europa– debería recordar que, en su historia, Polonia ha contado con el liberum veto . El Parlamento de la nobleza polaca solo podía tomar una decisión en el caso de que existiera acuerdo unánime. El liberum veto fue la causa del ocaso del Reino de Polonia, entre otras cosas.</p>
      <p sl="de">No queremos que la Unión Europea herede este liberum veto , ya que no deseamos que sea nuestra perdición, y no vamos a permitir que lleven a la Unión Europea por una senda por la que no debe transitar. Europa y la Unión Europea son una idea. Se trata de la idea de superar los temores y enfrentamientos del pasado por medio de la integración europea. No vamos a permitir que un puñado de personas resucite las hostilidades del pasado y destruya la idea de Europa. Eso es precisamente a lo que usted puso coto durante el fin de semana y le damos las gracias por ello.</p>
      <a text="(Grandes aplausos prolongados)"/>
      <p sl="de">Me gustaría pronunciar ahora unas palabras acerca de un momento desconcertante durante estas negociaciones. Señora Canciller, nuestra generación, con independencia del lado de Alemania de que uno proceda, tiene una obligación que nosotros, al igual que todos los políticos democráticos en nuestro país, tratamos de cumplir, a saber, extraer las conclusiones oportunas de los errores de nuestro país y de los crímenes que se cometieron en nombre de nuestro pueblo. La conclusión acertada que los alemanes extrajimos fue la de anclar la Alemania reunificada en la Unión Europea, incorporarla a una comunidad integrada de naciones, con el fin de garantizar que no se vuelvan a repetir los errores del pasado. Esa es nuestra obligación; eso es para lo que estamos trabajando conjuntamente, tanto los socialistas como los demócrata-cristianos, los liberales o los Verdes. Esa es nuestra obligación común, nuestra tarea común, que nosotros los alemanes –y digo esto como diputado a este Parlamento internacional– tenemos, a mi juicio, que cumplir. En consecuencia, también tenemos el derecho a afirmar que cualquiera que pretenda utilizar los muertos de la Segunda Guerra Mundial para conseguir más votos en el Consejo de Ministros confunde lo que es la política europea y debería ser rebatido de entrada.</p>
      <a text="(Grandes aplausos prolongados)"/>
      <p sl="de">Señora Presidenta en ejercicio del Consejo, usted ha afirmado que el Parlamento Europeo era el gran vencedor de esta ronda. Somos los grandes vencedores porque vamos a actuar. El Consejo seguirá atado de pies y manos por culpa de sus arcaicos métodos de votación. ¡Felicidades! Una vez que se tengan en consideración nuestras mayorías en primera y segunda lectura, nos convertiremos en la fuerza decisiva en la Unión Europea, como lo hemos sido en el tema de la itinerancia, REACH y la Directiva relativa a los servicios. Usted acaba de ratificarla, con la bandera europea detrás de usted. En 2057, serán los proeuropeos los recordados por la población, y no quienes quisieron detener esta idea imparable.</p>
      <p sl="de">Mi más sincero agradecimiento a la Presidencia alemana. Gracias por su visita y por la excelente colaboración. Por último, gracias también a Wilhelm Schönfelder, que se encuentra sentado a su lado y que ha realizado un trabajo excelente representando a la República Federal de Alemania todos estos años.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-019" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señor Schulz. Si le estuviera permitido al Presidente del Parlamento expresar su aprobación, lo habría hecho en estos instantes.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-020" speaker_id="2155" name="Sir Graham WATSON" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ALDE" nationality="United Kingdom" birth_date="23-03-1956" birth_place="Rothesay " p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Señora Presidenta en ejercicio del Consejo, enhorabuena por la luz verde para Europa y el gran legado de su liderazgo.</p>
      <p sl="en">La actuación en materia de cambio climático y seguridad energética habían convertido la suya en una Presidencia notable. La consecución del acuerdo en favor de la reforma de nuestra Unión ha hecho de ella una gran Presidencia.</p>
      <p sl="en">Joseph Conrad dijo en una ocasión: «Ser mujer es una tarea terriblemente difícil, ya que consiste principalmente en tratar con hombres».</p>
      <a text="(Risas)"/>
      <p sl="en">Nunca ha sido esto más cierto que en el Consejo, donde muchos de sus homólogos parecían decididos a enterrar la reforma del Tratado. Constituye todo un cumplido a su carácter el hecho de que usted convenciera, mimara y protegiera el acuerdo donde no parecía que fuera posible hacerlo.</p>
      <p sl="en">¿Quién, en los meses posteriores a los resultados de los referendos de 2005, podría haber pensado que aún resultaba posible lograr la reforma institucional; que los dirigentes europeos reconocerían la necesidad de una acción común en materia de seguridad energética, cambio climático, política exterior o rebajarían las exigencias de unanimidad en el Consejo en favor de la votación por mayoría cualificada en 36 ámbitos políticos nuevos?</p>
      <p sl="en">Estamos, asimismo, satisfechos por el hecho de que usted haya reconocido el creciente pluralismo político de Europa concediendo al Parlamento tres representantes en la próxima Conferencia Intergubernamental. Unido al hecho de haber sometido a control parlamentario los temas de justicia y asuntos de interior, viene a demostrar que la democracia europea ha alcanzado la mayoría de edad y que esta Cámara es ahora un socio igual para la gobernanza.</p>
      <p sl="en">No obstante, el acuerdo ha costado un precio, que no ha sido simplemente una derogación aquí y una exclusión allá. La víctima real ha sido el idealismo: la pérdida de los símbolos de nuestra Unión y la sustitución de la relativa sencillez del Tratado constitucional por una opacidad burocrática son una lástima.</p>
      <p sl="en">En consecuencia, su nuevo Tratado de la reforma se asemeja a las instrucciones para construir una pagoda japonesa traducidas al inglés por el intermediario chino.</p>
      <a text="(Risas y aplausos)"/>
      <p sl="en">En cuanto al contenido, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, el diablo está en los detalles. Su afición a jugar al hada madrina significa, me temo, que los contrarios –die Verfassungsfeinde heissen sie immer noch in Bayern – han resultado favorecidos proporcionalmente a su grado de oposición, mientras que los amigos de la Constitución –la mayoría silenciosa– apenas han recibido nada por respaldar la Constitución firmada por todos los Estados miembros en Roma.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="en">Y los franceses y neerlandeses han vuelto a golpear de refilón a los mercados leales y abiertos. Los efectos reales de la derogación británica y polaca de la Carta de los Derechos Fundamentales no se conocen todavía. Para los liberales y demócratas resulta totalmente inverosímil que un Primer Ministro británico prive a los ciudadanos del Reino Unido de los derechos que hicieron respetable a su país –y que ahora tienen garantizados otros ciudadanos– con el fin de dar gusto a la prensa popular.</p>
      <a text="(Grandes aplausos)"/>
      <p sl="en">Solo el tiempo dirá si los cambios en el texto son cosméticos o un ataque en toda regla a los valores fundamentales cívicos y de mercado de Europa. No obstante, la política siempre es una cuestión de bricolaje.</p>
      <p sl="en">Aunque el resultado no sea impecable, el edificio que usted ha construido es sólido: el tejado no debería tener goteras mientras los elementos de construcción del progreso estén unidos con el mortero de la firmeza.</p>
      <p sl="en">Recordemos a los dirigentes nacionales aquí y ahora que Europa exige tanto dar como recibir. Mientras no se decidan a cooperar plenamente, la Unión jamás estará lista para cumplir su propósito.</p>
      <p sl="en">Señora Presidenta en ejercicio del Consejo, seis meses apenas dan para que se luzca una Presidenta de la UE. No obstante, como dirigente que nos trajo la promesa de un Presidente permanente, su reinado ha sido memorable. ¿Quién si no puede ufanarse de haber acabado con la paralización en el Consejo y de habernos liberado de la vilipendiada estructura de pilares? ¿Quién puede reclamar el honor de haber creado un servicio diplomático europeo y un Alto Representante para promocionar nuestro papel en el escenario mundial, y quién habría conseguido tanto sin una acción que fue hart aber herzlich ?</p>
      <p sl="en">La Presidencia portuguesa tiene que aprovechar este impulso para garantizar que los desarrollos futuros no se vean impulsados por acontecimientos de fuera de nuestro continente, sino, dentro de la mejor tradición de la Unión Europea, por el idealismo que existe dentro del mismo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-021" speaker_id="1073" name="Cristiana MUSCARDINI" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo UEN" nationality="Italy" birth_date="06-11-1948" birth_place="Cannobio " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="IT">
      <p sl="it">Señor Presidente, Señorías, a pesar del hecho de que la posición casi lunática del Presidente socialdemócrata contra el Gobierno polaco elegido democráticamente amenaza con ensombrecer en cierta medida esta jubilosa ocasión, una jornada en la que la buena voluntad de todos los afectados nos ha conducido a un acuerdo, deseo ante todo dar las gracias a la canciller Merkel, a la que todos estamos sinceramente agradecidos, por su esfuerzos.</p>
      <p sl="it">Reconozcamos a la Presidenta haber vuelto a poner en movimiento nuestras instituciones, y como Parlamento, también valoramos la mediación del Presidente Sarkozy durante los últimos días.</p>
      <p sl="it">Como ex miembro de la Convención Europea, me gustaría resaltar ciertos puntos con los que seguimos estando en desacuerdo: la reducción de la composición de la Comisión, la ausencia de determinados derechos clave de la familia y la infancia en la Carta de los Derechos Fundamentales, la ausencia de toda referencia a nuestras raíces y la desaparición de la mención a los símbolos que han identificado hasta ahora a la Unión. La bandera, el himno y el lema tienen un valor simbólico para nuestros ciudadanos; resulta peligroso abandonarlos en una época de inmigración masiva y pérdida de valores esenciales.</p>
      <p sl="it">La Unión no es y no debe ser un Estado; es una comunión de Estados y exige unos símbolos visuales que la representen. Si segregamos la política social del comercio y la política monetaria, aumentamos el riesgo de una Europa que, como en los Tratados anteriores, se ocupe de los limpiaparabrisas de los tractores, pero sea incapaz de desempeñar un papel decisivo en la creación de una mayor prosperidad tanto dentro como fuera de la Unión.</p>
      <p sl="it">Aplaudo el aumento de poder del Parlamento Europeo, cuya obligación consiste en recuperar en los ciudadanos y los Grupos políticos la capacidad de defender las tradiciones nacionales y regionales, combinándolas con una cultura occidental más amplia. La cooperación en asuntos jurídicos y penales debe traducirse en la armonización de la duración de los juicios y la eliminación de la reducción de las penas para delitos graves contra la seguridad.</p>
      <p sl="it">Existe una necesidad inmediata de una política sobre la inmigración; ¡no se puede seguir teniendo abandonados a los países mediterráneos de la Unión! Por esta razón aplaudimos el mayor apoyo a Frontex. El fortalecimiento de las relaciones entre la Unión y África significa vencer la pobreza, las organizaciones terroristas y la sinergia cada vez más preocupante entre el radicalismo islámico de Irán y Hezbolá, que amenaza tanto al islamismo moderado y secular como a Occidente.</p>
      <p sl="it">Por consiguiente, sentimos gratitud, señora Merkel, por lo que ha conseguido y nos gustaría renovar nuestra petición: hoy existe asimismo una necesidad de una Carta de Obligaciones; ¡las obligaciones y los derechos no pueden estar disociados!</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-022" speaker_id="1934" name="Daniel COHN-BENDIT" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo Verts/ALE" nationality="France" birth_date="04-04-1945" birth_place="Montauban" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="FR">
      <p sl="de">Lo siento, Hans-Gert, solo soy yo.</p>
      <a text="(Risas)"/>
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, Señorías, el resultado es válido; incluso es muy bueno. En lenguaje sencillo hemos de decir que la Presidencia alemana –junto con todos los que deseaban impulsar a Europa hacia delante– ha conseguido hacer avanzar a Europa. La letra es perfecta, pero la melodía ha sido horrible. Resultaba lamentable escucharla.</p>
      <p sl="de">Quiero resaltar un aspecto: por una parte, nuestros ciudadanos han quedado tranquilizados porque Europa puede actuar y tomar decisiones, pero los ciudadanos de Europa también han quedado excluidos del proceso y, a la larga, eso resultará insostenible. No podemos construir Europa a menos que nuestros ciudadanos contribuyan a configurar el proceso de construcción. Si continuamos como hasta ahora, en algún momento el edificio se vendrá abajo, como muchos de nuestros sueños de infancia.</p>
      <p sl="de">Por seguir con el símil, Europa se halla en la crisis de los cuarenta. De alguna forma, gracias a alguna maniobra muy hábil de un puñado de personas, se ha logrado el éxito. Casualmente, en Francia reina la impresión de que Sarkozy ha sido el único que ha estado en la Cumbre, nadie más que él. Es muy saludable que los parabienes se repartan un poco más ampliamente hoy.</p>
      <p sl="de">Otro asunto: ha ocurrido algo que los Verdes no podemos aceptar y a lo que nos vamos a oponer hasta el final. No es posible autoexcluirse de una Carta de los Derechos Fundamentales. O tenemos una o no la tenemos. Es sin duda absurdo afirmar que tenemos una Carta de los Derechos Fundamentales con valores comunes que es válida en algunos lugares y en otros no. Podemos presentarnos ante el señor Putin y decirle: somos una Comunidad de valores. El señor Putin y los chinos replicarán: excepto allá donde no lo son. Eso es imposible.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">A lo largo de los próximos años queremos un proceso para que la Carta de los Derechos Fundamentales forme parte de la Unión Europea. Cualquier ciudadano británico y cualquier ciudadano polaco tienen los mismos derechos que cualquier otro ciudadano europeo. Si eso no es así, entonces ofreceremos al Estado en cuestión una asociación privilegiada. En Europa, o se está dentro o se está fuera. ¡Acabemos con este disparate!</p>
      <p sl="de">Estoy firmemente convencido de que nos encontramos ante unos desafíos que no sería capaz de superar una nación individual. Estos cantos rituales nacionalistas que oímos en las reuniones de la Cumbre resultan venenosos para nuestros planes. Cada nación debe decidir a través de su Gobierno si quiere subirse a bordo o no. Lo bueno de este Tratado es que, en algún momento, habrá una cláusula de retirada. No estamos obligados a permanecer juntos para siempre. Cualquiera que no quiera permanecer no está obligado a ello. La tiranía de una minoría con derecho de veto es lo más antidemocrático que existe.</p>
      <p sl="de">Esa es la razón, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, por la que ha resultado ciertamente impresionante verla a usted, una mujer, lidiar con esos machistas tipo Blair. No estoy hablando únicamente de los gemelos, ya que fue Tony Blair quien propinó un hachazo a nuestro proyecto. A pesar de estar ya todo firmado y sellado, volvió y dijo: yo no puedo. Una de las pocas cosas que he aprendido en política es que, una vez que algo está firmado, no hay vuelta atrás. Es más, los temas que se estaban debatiendo ya habían quedado resueltos en la Convención, incluido el alcance de la Carta de los Derechos Fundamentales. Cualquiera que se retracte de ello demuestra que no se toma Europa en serio. El aspecto más trágico y triste de todo esto es que hay Gobiernos que no se toman Europa en serio.</p>
      <p sl="de">Tiene usted razón, señor Schulz, quieren ordeñar Europa y, al mismo tiempo, se quieren comer la vaca, o venderla. No podemos tolerarlo y por eso, nosotros, los Verdes, vamos a lanzar una campaña bajo el lema: ¡queremos que se nos devuelvan nuestros derechos!</p>
      <a text="(Grandes aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-023" speaker_id="1018" name="Francis WURTZ" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo GUE/NGL" nationality="France" birth_date="03-01-1948" birth_place="Strasbourg" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, señora Merkel, señor Barroso, mi Grupo tendrá ocasión de volver con detenimiento sobre las distintas dimensiones importantes del futuro Tratado que usted ha mencionado.</p>
      <p sl="fr">Hoy me voy a limitar a un solo asunto que la Presidenta en ejercicio del Consejo no ha mencionado. ¿Qué es lo que va a cambiar, en concreto, la decisión adoptada por los 27 de retirar la libre competencia sin distorsiones de la lista de objetivos de la UE? Porque una de estas dos cosas es cierta: o los dirigentes europeos creen que se trata simplemente de un ejercicio de comunicación concebido para tranquilizar, a bajo coste, a los pueblos de Europa, de los que un número cada vez mayor considera esta obsesión por la competencia como una de las razones del desgaste del acervo social, del rápido aumento de la inseguridad laboral y, en contrapartida, de la explosión de los dividendos; o se trata de un asunto serio y, por tanto, tenemos que saber absolutamente cuáles son sus implicaciones prácticas.</p>
      <p sl="fr">Quienes defienden la primera teoría disponen de argumentos sólidos. En primer lugar, el principio marco de una economía de mercado abierto en el que exista la libre competencia aparece en numerosas ocasiones en los apartados del Tratado vigente, que serán reproducidos tal cual están. Segundo, el propio Consejo Europeo ha aprobado un protocolo dedicado especialmente a reafirmar la política de competencia y será incluido en el texto final. Por último, algunas de las previsiones del Tratado, basadas en el principio en cuestión, no han sido modificadas lo más mínimo. Cabe concluir, por tanto, que a pesar del impacto producido por el Consejo Europeo, no habrá nada nuevo bajo el sol a este respecto.</p>
      <p sl="fr">Si no lo hay, creo que se trataría de un caso de fraude indigno por parte de los Jefes de Estado y de Gobierno quienes, a los ojos de muchos de nuestros conciudadanos, continúan propugnando un debate público pluralista sobre el futuro Tratado en su conjunto, o el doble Tratado en su conjunto, un debate que concluirá con un referendo en toda la UE. Por consiguiente, me dispongo a prestar la máxima atención a sus explicaciones sobre este asunto, señora Merkel. ¿Qué va a cambiar en relación con la libre competencia?; y ¿van a afectar estos cambios a la esencia del proyecto de Tratado constitucional o no?</p>
      <p sl="fr">En cualquier caso, insto a todas las personas sensibles a este tema a que tomen la palabra a los dirigentes europeos: la libre competencia no es su objetivo; veamos si no lo es. La primera prueba inminente será la suerte que corra la propuesta de Directiva sobre la apertura a la competencia de todos los servicios postales. En países como Suecia, en los que esta liberalización ya está en marcha, está teniendo claras consecuencias desfavorables para el empleo y la cohesión social y territorial, dos ámbitos que continúan siendo objetivos de la Unión. Lógicamente, pues, esta Directiva habrá de ser retirada o rechazada. Nos veremos en julio para esta prueba de la verdad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-024" speaker_id="1275" name="Jens-Peter BONDE" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo IND/DEM" nationality="Denmark" birth_date="27-03-1948" birth_place="Åbenrå" p_group="Independence/Democracy Group - Co" m_state="DK">
      <p sl="de">Señor Presidente, se nos ha presentado a la Canciller Merkel como una versión encantadora, eficiente, diplomática y persuasiva de Bismarck. Canciller Merkel, usted ha unido a Europa bajo el liderazgo alemán, dando la impresión de que Polonia era el problema. Los gemelos polacos se lo han puesto fácil sacando a relucir la guerra. Muchos alemanes también fueron víctimas de la Alemania nazi. El argumento no es válido. Pero a partir de 2017, será usted quien pueda gobernar la UE con Turquía. Polonia no ha ganado ni perdido. Los perdedores son los 21 países pequeños y medianos. La fortaleza de mi país ha quedado reducida a la mitad. Usted ha duplicado la influencia alemana; ¿por qué echar la culpa de ello a Polonia?</p>
      <p sl="de">¿Admitirá usted siempre la máxima de «un ciudadano, un voto»? ¿Admitirá usted este principio en las Naciones Unidas con la India y China? ¿Concedería usted a la India y a China 15 votos por cada voto alemán? La propuesta polaca no es polaca en absoluto. Fue presentada por Suecia e inventada por un matemático británico. ¿No se utiliza también en el Bundesrat alemán? En Niza, Polonia obtuvo 27 votos porque Chirac no estaba dispuesto a admitir que Alemania tuviera más votos que Francia. Polonia propone ahora reducir su participación de 27 a 6, permitiéndole a usted disponer de 9 votos en lugar de 29. Qué vergüenza, esos 21 Gobiernos que criticaron a Polonia por defender sus intereses, además del interés general, dentro de un sistema comprensible.</p>
      <p sl="de">Niza entraña dificultades; el pacto Merkel es imposible. Si logra la ratificación, su nombre quedará ligado para siempre a una UE que no resulta comprensible para el público. ¿Quién es capaz de recordar unas cifras de población que cambian todos los años? ¿Quién es capaz de descifrar si se aprueba una ley sin disponer de un ordenador? Una mayoría doble parece algo sencillo, pero resulta muy difícil de utilizar. El sistema Penrose es mucho más sencillo y más justo. Podría simplificarse aún más concediendo a Alemania seis votos, a Francia, Reino Unido e Italia cinco, a Polonia cuatro; entonces solo tendríamos 81 votos en total y la mayoría de nosotros podríamos recordar de memoria todas las cifras. Lo mismo que le sucede a ustedes en el Bundesrat alemán.</p>
      <p sl="de">Un sistema más justo consistiría en conceder a todos los Estados miembros un voto a cada uno y exigir el apoyo del 75 % de los Estados miembros en el Consejo, más una mayoría simple en el Parlamento Europeo. El Senado norteamericano no concede votos en función del tamaño de cada Estado. ¿Por qué aquí sí, y por qué presentar a Polonia como si fuera un ratero?</p>
      <p sl="de">Por tanto, el nuevo sistema es igual de malo para los votantes alemanes. Traslada la función legislativa a los poderes ejecutivo y judicial. Retrocedemos en la historia desde Montesquieu a Merkel y Maquiavelo. No hace sino incrementar el déficit democrático.</p>
      <a text="(Aplausos del Grupo IND/DEM)"/>
      <p sl="de">La esencia en democracia radica en la capacidad de celebrar elecciones, en contar con una nueva mayoría y luego con nuevas leyes. Esta esencia se verá ahora todavía más erosionada. La Constitución tendrá nombre diferente, pero el mismo contenido, por lo que también debería someterse a referendos. Seis defensores y cuatro adversarios de la Constitución le han enviado una carta abierta a usted solicitando los referendos. El 77 % de los europeos desea un referendo; solamente el 20 % están en contra y los conocemos a todos ellos: ¡son Ministros! Preste oído a sus propios ciudadanos alemanes, que desean que se les escuche a través de un referendo. Firme la petición en favor de un referendo en todos los Estados miembros de la UE en el sitio web x09.eu.</p>
      <p sl="de">Señora Canciller, como nativo del norte de Schleswig tengo otros motivos para tenerla en alta estima y quiero darle encarecidamente las gracias por su compromiso en el debate sobre el cambio climático.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-026" speaker_id="24030" name="Philip CLAEYS" is_mep="True" mode="spoken" role="en nombre del Grupo ITS" nationality="Belgium" birth_date="24-05-1965" birth_place="Gent" p_group="Non" m_state="BE">
      <p sl="nl">Señor Presidente, señora Merkel, le ruego me disculpe por el hecho de haber decidido también mantenerme al margen del espíritu festivo que reina en esta Cámara a raíz del acuerdo alcanzado durante la Cumbre europea. No espero ningún beso de parte del señor Schulz o del señor Cohn-Bendit, pero creo que sobreviviré.</p>
      <p sl="nl">Ha ocurrido lo que se había pronosticado: el denominado Tratado de la reforma ha resultado ser, ni más ni menos, una versión camuflada de la Constitución europea, o dicho de otra manera, nos están dando vino añejo en odre nuevo.</p>
      <p sl="nl">El Tratado de la reforma no crea mayor transparencia. De hecho, el texto se ha vuelto más incomprensible que antes. No se ha hecho nada fundamental acerca del déficit democrático. No se hace mención de los referendos en los Estados miembros; el papel que desempeñarán los Parlamentos nacionales será, en la práctica, inexistente dado el elevado umbral que se establece; las fronteras de la Unión Europea no están, ni mucho menos, definidas. Incluso se ha desechado la propuesta neerlandesa de incluir los criterios de Copenhague en el texto. El compromiso típicamente belga –si se me permite calificarlo así– sobre el proceso de toma de decisiones no tiene en cuenta el hecho de que los Estados miembros más pequeños acabarán perdiendo influencia. Por último, la legislación europea prevalece claramente sobre la nacional.</p>
      <p sl="nl">Le puedo asegurar, señora Merkel, que el triunfalismo durará muy poco. La gente se niega a tomar en cuenta los referendos en Francia y los Países Bajos. Si este es el resultado de un periodo de dos años de reflexión, entonces me veo obligado a afirmar que se trata de una situación enormemente penosa. El triunfalismo durará poco si no se celebran nuevos referendos. En los demás Estados miembros, asimismo, la desconfianza de los ciudadanos no hará sino aumentar, ya que la base de apoyo democrático a la UE se ha debilitado mucho. Existe un enorme abismo entre la burocracia europea y el hombre de la calle –de hecho, esto se ve asimismo confirmado por la posible adhesión de Turquía a la Unión Europea– y lamento tener que decir, señora Merkel, que usted tampoco ha tomado ninguna iniciativa para salvar la distancia entre el ciudadano y la opinión pública de una u otra forma.</p>
      <p sl="nl">Ocurra lo que ocurra, hay que hacer algo urgentemente. Va siendo hora de que la Unión Europea empiece a tomar en consideración a la opinión pública en Europa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-027" speaker_id="28359" name="Jana BOBOŠÍKOVÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Czechia" birth_date="29-08-1964" birth_place="Praha" p_group="Non" m_state="CZ">
      <p sl="cs">Señorías, la Presidencia alemana sin duda ha puesto a Europa en movimiento. Pero, por desgracia, no en la dirección de una Unión próspera dentro de la economía global, sino más bien hacia algo que recuerda al régimen de Fidel Castro. Es más que evidente, a partir de las conclusiones de la Cumbre de Bruselas, que la Unión desea preservar sus sistemas sociales excesivamente costosos e ineficientes. También resulta claro que los dirigentes de los Estados de la UE siguen creyendo en la quimera del pleno empleo y los precios estables. Y en tercer lugar, la Unión ha retrocedido un paso más respecto de su principio fundamental, la libre competencia económica sin barreras.</p>
      <p sl="cs">Señorías, quiero pedirles que tomen nota del hecho de que la supresión de la libre competencia económica, que es la fuerza motriz de la economía europea, constituye una seria advertencia a todos los ciudadanos de mentalidad democrática. De pisotear las libertades en el ámbito del comercio a pisotear los derechos humanos y las libertades fundamentales solo hay un pequeño paso. El resultado de la Presidencia alemana no representa, a mi juicio, un camino valiente y estimulante hacia la prosperidad, sino más bien la senda fácil del populismo, que conduce directamente al infierno de la autocracia institucional.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-028" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem4" title="4. Aprobación del Acta de la sesión anterior: véase el Acta"/>
  <section id="creitem5" title="5. Composición del Parlamento">
    <intervention id="3-032" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Las autoridades francesas nos han informado de que la señora Marie-Line Reynaud, el señor Pierre Moscovici y el señor Jean-Claude Fruteau han sido elegidos a la Asamblea Nacional francesa. De conformidad con el artículo 7, apartado 2 de la Ley de 20 de septiembre de 1976, modificada el 25 de junio y el 23 de septiembre de 2002, estos diputados han desempeñado mandatos incompatibles a partir del 26 de junio de 2007, fecha de la sesión constituyente de la Asamblea Nacional francesa. Dado que la elección de la señora Reynaud y el señor Moscovici ha sido impugnada y el plazo para la impugnación de la elección del señor Fruteau no vence hasta el 28 de junio, y como el Tribunal Constitucional francés debe pronunciarse sobre las impugnaciones lo antes posible, propongo posponer cubrir las vacantes en cuestión hasta que hayan llegado a término los procesos ante el Tribunal Constitucional. Puesto que sus mandatos han sido incompatibles a partir del 26 de junio de 2007, la señora Reynaud, el señor Moscovici y el señor Fruteau no pueden, de momento, participar en las tareas del Parlamento Europeo y de sus órganos. Además, apunto que el cargo de Vicepresidente, ocupado hasta ahora por el señor Pierre Moscovici, ha quedado vacante, con su aprobación.</p>
      <p sl="unknown">A la vista de la naturaleza excepcional de la situación, propongo remitir el asunto a la Comisión de Asuntos Jurídicos.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem6" title="6. Reunión del Consejo Europeo de los días 21 y 22 de junio de 2007 - Semestre de actividades de la Presidencia alemana (continuación del debate)">
    <intervention id="3-081" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">De conformidad con el orden del día, se procede a la continuación del debate conjunto sobre:</p>
      <p sl="unknown">el informe del Consejo Europeo y la declaración de la Comisión: reunión del Consejo Europeo de los días 21 y 22 de junio de 2007 y</p>
      <p sl="unknown">la declaración del Consejo: semestre de actividades de la Presidencia alemana.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-033" speaker_id="1928" name="Werner LANGEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="27-11-1949" birth_place="Müden/Mosel" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, Señorías, el debate de hoy muestra lo poderosa que es la idea de Europa y lo mucho que nos une en tiempos de crisis, incluso por encima de las divisiones de partido, proporcionándonos la fuerza para proclamar lo que es necesario decir. Soy demócrata-cristiano, pero me gustaría declarar mi respaldo sin reservas a las palabras de mi colega diputado, el socialdemócrata señor Schulz. Quiero respaldar cada una de sus frases. Como alemán, recuerdo la última intervención del Presidente francés François Mitterand ante este Parlamento en 1995. Dijo: «El nacionalismo conduce a la guerra». Esa es la fortaleza de Europa, que hemos de preservar contra viento y marea: una Europa que defiende la paz, la prosperidad y la seguridad social.</p>
      <p sl="de">Pero, por encima de todo, quiero dar las gracias a la Presidencia del Consejo y a usted personalmente, señora Merkel. Usted se enfrentaba a una tarea gigantesca y ha salido airosa. No se han cumplido todos nuestros deseos, pero la esencia de las propuestas se ha mantenido tanto en la política energética como en la climática y en todo lo concerniente al Tratado de la reforma. Usted ha logrado incrementar los derechos del Parlamento, garantizar que la jurisdicción europea continúe siendo prioritaria, reforzar la subsidiariedad en muchos ámbitos, clarificar la delimitación de las competencias y otras muchas cosas. También se han planteado cuestiones acerca del principio de la competencia. Tendremos que echarle una ojeada más despacio a las implicaciones.</p>
      <p sl="de">En su conjunto, creo que la Presidencia alemana ha sido un éxito en los dos puntos más importantes: ha logrado poner en práctica muchas iniciativas en el programa en curso y ha colaborado de manera ejemplar con el Parlamento Europeo. Por ello, también, deseo darle las gracias personalmente, señora Merkel, así como a todos los miembros del Gobierno alemán y a la representación alemana.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-034" speaker_id="1352" name="Enrique BARÓN CRESPO" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="27-03-1944" birth_place="Madrid" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="ES">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, señor Comisario, Señorías. ¡Enhorabuena, señora Merkel, felicidades! Usted ha cumplido con su obligación como Presidenta del Consejo. El Parlamento Europeo le había pedido que convocara una Conferencia Intergubernamental y que reanudara la andadura de la Unión Europea hacia una Constitución, un viaje que nos ha reportado paz y prosperidad, que ahora constituye para el mundo globalizado un modelo de democracia y solidaridad. Al cabo de dos años y medio de reflexión, la mayoría de los Estados y de los ciudadanos se han pronunciado a favor de avanzar hacia el futuro de Europa. A pesar de muchas derogaciones, que espero no alteren la cohesión de la UE, hemos ayudado a quienes tenían dificultades con el Tratado.</p>
      <p sl="de">Ahora tenemos que elaborar un mandato para este Tratado de la reforma y pensamos que se trata de algo positivo. Contiene un compromiso claro con los principios, valores y objetivos de la UE. A mi juicio, la naturaleza jurídicamente vinculante de la Carta de Derechos Fundamentales debería quedar consagrada en el tratado inmediatamente después del preámbulo. La ampliación de la codecisión y la votación por mayoría cualificada son otros tantos aspectos positivos.</p>
      <p sl="de">Lamento, no obstante, que se haya perdido claridad y transparencia. Los símbolos, la bandera y el himno también dan testimonio de la alegría y la libertad en Europa que ensalzaron Beethoven y Schiller.</p>
      <p sl="de">Puedo asegurarle que continuaremos utilizando estos símbolos y que los exhibiremos con verdadero orgullo.</p>
      <p sl="de">Con esta convicción, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, vamos a trabajar ahora en la Conferencia Intergubernamental junto con los Parlamentos nacionales y la sociedad civil para fortalecer a la Unión Europea en el aspecto constitucional.</p>
      <p sl="de">Vamos a continuar luchando en esta vía, que Walter Hallstein describió con la expresión constructio continua , y que Jean Monnet calificó de «paso a paso». Y al igual que los sherpas, paso a paso, conquistaremos el Himalaya.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-035" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señor Barón Crespo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-036" speaker_id="28241" name="Silvana KOCH-MEHRIN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="17-11-1970" birth_place="Wuppertal" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="DE">
      <p sl="de">Señora Presidenta en ejercicio del Consejo, señor Presidente, mi más sincera enhorabuena por su excelente trabajo, señora Canciller. Usted ha logrado un resultado muy bueno, usted ha cumplido las expectativas. Eso no constituye ninguna sorpresa para los liberales alemanes, ya que incluso antes de las elecciones al Bundestag estábamos convencidos de que usted sería una buena dirigente; digo esto simplemente para beneficio del señor Schulz, que con tanto entusiasmo se ha manifestado hoy en este sentido, aunque más vale tarde que nunca.</p>
      <p sl="de">Antes de que comenzara la Presidencia alemana, los demócratas liberales en el Parlamento Europeo habían instado al Gobierno federal, en aquel entonces todavía muy dubitativo, a que fijara un objetivo ambicioso con respecto al Tratado constitucional. Por tanto, nos complace que, al final de su Presidencia, no solo contemos con un calendario, sino que los contenidos también hayan quedado acordados. No obstante, el precio que ha habido que pagar por ello es extremadamente elevado. Se han cambiado los nombres, se han fijado periodos de tiempo más prolongados, se han permitido las derogaciones. Por lo que respecta a la Carta de los Derechos Fundamentales, en concreto, se trata de un auténtico desastre. El llamado Tratado de la reforma es más complejo y menos transparente. Una minoría se ha impuesto a costa de la mayoría y, debido a ello, la idea de Europa ha sufrido un fuerte golpe.</p>
      <p sl="de">Está todavía por ver si las decisiones adoptadas en Bruselas en mitad de la noche van a llevarse realmente a la práctica. No existe garantía alguna de que vayan a serlo. Primero tiene que reunirse la Conferencia Intergubernamental y luego las cosas no echarán a andar hasta que comience la ratificación en los 27 países. Por tanto, todo está en el aire. El resultado de la Presidencia alemana es, así pues, un reflejo bastante realista del estado de ánimo actual en la UE. No es tétrico, pero tampoco invita a celebrar nada. Lo que tenemos es la distante Europa de las cumbres, no la cercana Europa de los ciudadanos. A la vista de las dificultades que hubieran hecho casi imposible un resultado, la Presidencia nos ha hecho avanzar un buen trecho. Más hubiera resultado imposible.</p>
      <p sl="de">Señora Merkel, usted ha dicho cómo le gustaría que recordasen los ciudadanos de Europa el año 2007 dentro de 50 años. Me gustaría añadir un deseo: me encantaría que en 2057 –y es probable que viva para verlo– todos los europeos entendieran la maravillosa frase de la Declaración de Berlín «para fortuna nuestra, estamos unidos», no como una decisión adoptada en un cuarto trasero, sino como algo que estuvieran viviendo todos los días. Eso constituiría un éxito enorme para su Presidencia. Muchísimas gracias de nuevo.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-037" speaker_id="2109" name="Brian CROWLEY" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Ireland" birth_date="04-03-1964" birth_place="Dublin" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="IE">
      <p sl="ga">A Uachtaráin, A Uachtaráin in Oifig na Comhairle, A Uachtaráin an Choimisiúin, comhghairdeachas leis an Seansailéir Merkel agus leis na daoine go léir i rialtas na Gearmáine.</p>
      <p sl="ga">Antes de nada quiero decir que, al hablar de los resultados de la Cumbre de la pasada semana, se ha dedicado mucho tiempo y energía a las emociones recogidas en los medios de comunicación o a la interpretación de lo que una persona ha dicho a otra, mientras que la realidad debiera ser que celebráramos el éxito de la capacidad de todos los dirigentes de todos los Estados miembros de la Unión Europea para seguir el liderazgo ejercido por la Canciller alemana, la Presidenta en ejercicio del Consejo, Angela Merkel, para encontrar y marcar un rumbo a seguir en el desarrollo futuro de la Unión Europea.</p>
      <p sl="ga">En concreto, debido a las sensibilidades que entran en juego en tantos ámbitos, ya sea el tema de los votos en el Consejo, los derechos de los Parlamentos nacionales o la codecisión en el campo de la justicia y los asuntos de interior, se trata de aspectos fundamentales que son de importancia nacional para dichos países y sería una equivocación para cualquier dirigente de cualquier Gobierno dejar de plantear sus preocupaciones con respecto a dichos ámbitos.</p>
      <p sl="ga">Sin embargo, a pesar de los aires tormentosos que soplan en torno de muchas de estas Cumbres, se ha logrado el éxito y se ha conseguido porque los principios esenciales de la Unión Europea –esto es, el compromiso, el consenso, la comprensión y la tolerancia– han quedado aunados bajo su gran liderazgo, Canciller Merkel.</p>
      <p sl="ga">Los otros campos en los que ha triunfado la Presidencia alemana a lo largo de los últimos seis meses son ámbitos de los que nos beneficiaremos en el futuro; y digo «nos» para referirme no solo a quienes estamos en el Parlamento: nosotros, como ciudadanos y consumidores dentro de la Unión Europea podremos beneficiarnos de la labor realizada por usted.</p>
      <p sl="de">Señora Canciller, usted ha realizado una tarea ardua en tiempos difíciles. Muchas gracias.</p>
      <p sl="de">Pido disculpas por mi alemán.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-041" speaker_id="28233" name="Rebecca HARMS" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="07-12-1956" birth_place="Hambrock bei Uelzen" p_group="Group of the Greens/European Free Alliance - Co" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, señora Presidenta en ejercicio del Consejo, en nombre del Grupo de los Verdes/Alianza Libre Europea quiero subrayar una vez más lo que ya ha manifestado el presidente de mi Grupo: nos hemos quitado un gran peso de encima al conocer el resultado de la Cumbre, y compartimos su alivio y su alegría al cien por cien. No obstante, tampoco nos ha sorprendido la decepción del señor Prodi, ya que durante esta Cumbre quedó claro que todo pendía de un hilo y que el egoísmo nacional amenaza realmente a Europa.</p>
      <p sl="de">En los días subsiguientes –y de hecho incluso durante la propia Cumbre– deduje de los informes y las entrevistas sobre esta difícil situación que, a la luz de esta pérdida de mayor integración, que también era objeto de la Cumbre, muchos empezaron realmente a pensar de nuevo de forma positiva sobre Europa. Básicamente, se trata de algo bastante simple: uno solo aprecia realmente lo que ha tenido cuando lo pierde. A veces uno solo se da cuenta cuando ya es demasiado tarde, pero esta vez ocurrió justo a tiempo. Le estoy sumamente agradecida por su capacidad negociadora, ya que creo que usted ha jugado muy hábilmente en temas simples como la forma en que la gente siente y funciona en esta Europa que nos ha sido legada.</p>
      <p sl="de">No obstante, también tengo un deseo. Usted ha logrado acercar de nuevo los ciudadanos a Europa. Me gustaría constatar esta transparencia, el carácter público de la cumbre, en los preparativos para la Conferencia Intergubernamental. No deberíamos permitir que se cree este distanciamiento y dejar al margen otra vez a los ciudadanos. Creo que eso incluso nos ayudaría en Polonia, donde contamos con el respaldo del 80 % de la población. Le doy las gracias y le deseo mucho éxito en el futuro.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-042" speaker_id="28248" name="Gabriele ZIMMER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="07-05-1955" birth_place="Berlin" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, como otras muchas personas de la izquierda en Europa, no puedo estar de acuerdo con nada que favorezca el nacionalismo y dificulte aún más la utilización de los recursos de la Unión Europea para resolver los problemas sociales, ecológicos y globales. En consecuencia, soy una defensora de la integración europea con vistas a una Unión Europea federal, dotada por supuesto de una Constitución federal, pero con otros principios, otras prioridades y otros objetivos.</p>
      <p sl="de">Yo también quiero presentarle mis respetos, señora Merkel. Usted ha logrado dar al gran público la impresión de que el compromiso de Bruselas es su obra maestra. No obstante, el compromiso es, en muchos aspectos, una continuación de todo lo antiguo. No aporta ningún cambio importante a la política, solamente un diseño aparentemente mejor.</p>
      <p sl="de">El rechazo simultáneo del proyecto de Constitución en Francia y en los Países Bajos no tuvo sus raíces en el temor a un superestado, sino en el temor a una Europa que no fuera una Europa social, y usted probablemente no ha hecho nada para ahuyentar ese temor con el compromiso alcanzado en Bruselas, las medidas parciales, los problemas pospuestos y la lucha por el poder que presenciamos en lo referente a la ponderación de los votos.</p>
      <p sl="de">Esa es la razón por la que seguimos exigiendo referendos en los Estados miembros de la UE, también para este Tratado. No hay absolutamente ninguna razón para tener miedo si, como revela la encuesta más reciente, la mayoría de los ciudadanos de Europa están a favor de Europa. Si este Tratado es bueno, existe una alta probabilidad de que la mayoría de la población lo respalde.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-043" speaker_id="28196" name="Irena BELOHORSKÁ" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Slovakia" birth_date="13-03-1948" birth_place="Piešťany" p_group="Non" m_state="SK">
      <p sl="sk">Señora Canciller, yo también deseo unirme a las filas de quienes le han felicitado y valoro el acuerdo que usted ha logrado sobre la cuestión del futuro de Europa.</p>
      <p sl="sk">El Tratado que establece la Constitución tal vez haya sido firmado en Roma entre grandes fanfarrias por los Jefes de Estado, pero el periodo que vino a continuación demostró que esos Jefes de Estado simplemente habían emprendido una agradable excursión para firmar un trozo de papel carente de sentido. Sus firmas carecían del respaldo de una votación popular, como quedó demostrado más tarde en el lamentable período de ratificación y de los referendos en distintos Estados miembros.</p>
      <p sl="sk">Este periodo puso de relieve todas las debilidades comunes de Europa. Por esa sola razón, su éxito en las negociaciones y su capacidad para lograr el compromiso merecen todo respeto.</p>
      <p sl="sk">Señora Canciller, las fanfarrias deberían sonar hoy en honor de usted. Tras la firma, creo que nuestros esfuerzos como diputados al Parlamento Europeo estarán motivados por una visión de cooperación, y no de lucha, entre los 15 Estados miembros antiguos y los nuevos. Estoy segura de que conseguiremos eliminar todos y cada uno de los puntos de ambigüedad en el Tratado. Por último, quiero desearle unas vacaciones muy felices, porque ciertamente se las merece.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-044" speaker_id="4542" name="Timothy KIRKHOPE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="29-04-1945" birth_place="Newcastle upon Tyne" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, señora Canciller, Presidente Barroso, hoy no voy a poner a prueba mi alemán. Otros lo han hecho mucho mejor de lo que yo soy capaz. En los momentos en que la Presidencia alemana toca a su fin, voy a comenzar felicitando a la señora Canciller por su feliz cumplimiento de la agenda en materia de cambio climático a lo largo de los últimos seis meses. El acuerdo del Consejo Europeo en marzo acerca de los objetivos para reducir en un 30 % las emisiones de gases de efecto invernadero para 2020, comparados con 1990, fue histórico y los miembros del Partido Conservador británico respaldamos sobre todo esta iniciativa con toda firmeza.</p>
      <p sl="en">En cuanto al Consejo Europeo del pasado fin de semana, hemos oído muchas interpretaciones diferentes acerca del resultado de la Cumbre. En el Reino Unido, las reacciones ante el resultado no han sido, desde luego, de apoyo generalizado. El Primer Ministro Blair, que abandona hoy la residencia del número 10 de Downing Street, mantiene que el proyecto de Tratado de la reforma guarda escaso parecido con el texto constitucional anterior. Sin embargo, muchos Jefes de Gobierno le han llevado la contraria: el Taoiseach irlandés y el Ministro finlandés para Europa así se han manifestado, por ejemplo; de hecho, este último ha declarado que no hay nada del paquete institucional original que haya sido cambiado. Así que cuando nuestro Primer Ministro afirma que ambos textos no pueden compararse en absoluto, pienso que no cabe culpar al pueblo británico por tener dudas acerca de lo firmado realmente por el Gobierno británico. Dado que el señor Blair prometió al pueblo británico un referendo en su último programa electoral, considero de veras que corresponde a su sucesor, Gordon Brown, hacer honor a tal promesa.</p>
      <p sl="en">Señora Canciller, me gustaría asimismo una clarificación acerca de la cuestión de las múltiples noticias en el sentido de que la aspiración de la UE a una competencia libre y si distorsión ha quedado minada en el proyecto de mandato para la CIG. No obstante, oigo también que ahora se ha adjuntado un anexo para dejar claro que la Unión está, de hecho, plenamente comprometida con la competencia y los mercados libres. Hay noticias de que el propio Ministro de Finanzas alemán estaba preocupado por el cambio. Parece ser que ha manifestado: «Contemplo todo esto con un cierto escepticismo. Si las cosas prosiguen por este camino, preveo un cierto riesgo». Para muchos británicos, el mercado interior y una economía auténticamente competitiva constituyen una base esencial para su apoyo a la pertenencia de Gran Bretaña a la Unión, y se sentirían lógicamente preocupados por cualquier intento para socavar ambos conceptos. Quedaría sumamente agradecido si la señora Canciller pudiera ofrecerme garantías en esta cuestión.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-045" speaker_id="4318" name="Harlem DÉSIR" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="25-11-1959" birth_place="Paris" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, es cierto que resulta difícil resistirse a la tentación de felicitar a la señora Canciller y quiero añadir que no voy a resistirme a ello. Señora Merkel, le felicito, aunque albergue ciertas dudas acerca del futuro Tratado. Sin embargo, en resumidas cuentas, la reforma de los Tratados se hallaba paralizada, Europa estaba sumida en la rutina, su unidad había quedado en entredicho y usted le ha dado una nueva oportunidad.</p>
      <p sl="fr">El acuerdo alcanzado el 23 de junio en Bruselas es un compromiso complejo, logrado tras arduos esfuerzos en un Consejo caracterizado más por las tensiones nacionales de algunos países que por compartir universalmente el espíritu europeo; un compromiso conseguido a costa de la ridícula renuncia a los símbolos de la UE y de la pasmosa autoexclusión de la Carta de los Derechos Fundamentales. No obstante, se trata al menos de un acuerdo que llega en un momento en que Europa necesita afirmar su unidad y su deseo de avanzar para satisfacer las expectativas de los ciudadanos y estar a la altura de los desafíos a los que se enfrenta en el mundo y dentro de Europa. Por tanto, concedamos una oportunidad a la próxima Conferencia Intergubernamental.</p>
      <p sl="fr">En cuanto al propio Tratado, podremos emitir un juicio definitivo sobre el mismo únicamente después de haber visto el texto definitivo que resulte del mismo. Existen dudas, pero el mandato al menos tiene la virtud de recoger las innovaciones institucionales que estaban contenidas en la primera parte del proyecto de Constitución y que apenas han sido puestas en duda, ni siquiera en los países en los que triunfó el «no» en el referendo. Me estoy refiriendo a los mayores poderes del Parlamento Europeo, a la Política Exterior y de Seguridad Común, a las nuevas normas de toma de decisiones por mayoría y la necesidad de la unanimidad en una serie de temas y, por tanto, desde este punto de vista, espero que el resultado permita la confirmación de los avances contenidos en el proyecto de Constitución.</p>
      <p sl="fr">Dicho esto, existen dos puntos que quisiera subrayar al ser importantes para nuestro Grupo y que afectan a la dimensión social de la Unión Europea. Por una parte, había un artículo sobre la cláusula social horizontal y, por otra, un artículo que proporcionaba fundamento jurídico para la aprobación de una Directiva sobre servicios de interés económico general. El mandato de la Conferencia Intergubernamental sigue siendo vago en lo referente a estos dos puntos. Estaremos muy atentos para asegurarnos de que, tras haber renunciado a la Carta de los Derechos Fundamentales, los Estados miembros reunidos en la Conferencia Intergubernamental no debiliten aún más estos dos posibles avances en la dimensión social de los tratados europeos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-046" speaker_id="4514" name="Andrew DUFF" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="25-12-1950" birth_place="Birkenhead" p_group="Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe" m_state="GB">
      <p sl="en">Señora Presidenta en ejercicio del Consejo, muchas gracias por aportar un poco de política de verdad al Consejo Europeo. Dentro de tres días, usted habrá quedado liberada de la Presidencia y podrá impulsar la política alemana con gran confianza en sí misma a través del escenario europeo. ¿Puede asegurarnos que Alemania siempre va a luchar contra la versión de una Europa de la que cada uno se sirve a su antojo, que constituye el triste legado de Tony Blair? Mi opinión es que ahora es proclive a poner en práctica las revisiones de cooperación más estrecha que contiene el Tratado.</p>
      <p sl="en">Usted ha hablado del proverbio africano que afirma que se avanza más deprisa caminando en solitario, pero que se llega más lejos caminando en compañía. El problema es que si sigue el planteamiento del Gobierno británico, simplemente continuaremos avanzado en círculos. Muestre el camino hacia delante, salga del corral y verá como le siguen los socios más tímidos y conservadores.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-047" speaker_id="28341" name="Mirosław PIOTROWSKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="09-01-1966" birth_place="Zielona Góra" p_group="European Conservatives and Reformists Group" m_state="PL">
      <p sl="pl">Señor Presidente, señora Canciller, quiero comenzar comentando la intervención del señor Schulz, que ha pretendido amonestar y ofender al Gobierno democráticamente elegido de Polonia, cuya postura en estas negociaciones está respaldada incluso por la oposición y que, por tanto, cuenta con el apoyo de la inmensa mayoría del pueblo polaco, al que el señor Schulz se ha propuesto ofender. Es algo que esta Cámara no puede consentir.</p>
      <p sl="pl">Por lo que respecta a la Presidencia alemana, quiero decir que desde sus inicios, su objetivo ha consistido claramente en poner orden en los asuntos de la Comunidad Europea. Por desgracia, se marcó como prioridad resucitar el Tratado constitucional, que ya había sido rechazado en los referendos de Francia y los Países Bajos. A pesar de ello, su mayor éxito ha consistido en convencer a los Jefes de Estado y de Gobierno de 27 países para que aceptaran firmar la versión diluida del Tratado.</p>
      <p sl="pl">No obstante, lo que resulta preocupante es el estilo de las negociaciones, al adoptar la forma de chantaje contra los Estados con planteamientos discrepantes. Esperemos que esto no se convierta en la norma en lo referente a las relaciones entre los Estados miembros de la UE. Quiero aprovechar esta oportunidad para preguntarle a la Presidenta Merkel cuál es la situación jurídica del Tratado constitucional en Alemania, donde no ha sido firmado por el Presidente, y si es cierto que para contar los votos en el Bundesrat alemán, se utiliza una variante del sistema de igualdad de peso, el mismo sistema que se ha atacado con tanta virulencia durante la cumbre.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-048" speaker_id="28512" name="Jim ALLISTER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="United Kingdom" birth_date="02-04-1953" birth_place="Crossgar" p_group="Non" m_state="GB">
      <p sl="en">Señor Presidente, usted ha dicho del nuevo Tratado que conserva la esencia de la Constitución. La Canciller Merkel ha estado hoy de acuerdo con tal afirmación. La Comisaria Wallström ha dicho que, en esencia, se trataba de la misma propuesta que la antigua Constitución y los Gobiernos de toda Europa lo han calificado de idéntico en un 99 %. Usted y ellos, señor Presidente, tienen razón.</p>
      <p sl="en">Pero hay un dirigente –perdón, un ex dirigente, Tony Blair– que sostiene que es algo totalmente diferente. ¿Por qué? Para poder escamotear al pueblo del Reino Unido el referendo que le prometió, ya que sabe que no puede ganarlo. Sin embargo, el desvergonzado encubrimiento del Gobierno británico no va a engañar al pueblo británico, ya que sabemos que cuando un Tratado se parece a una Constitución, cuando se expresa como una Constitución y cuando nos conduciría, como una Constitución, a estar sometidos a un control más férreo ejercido por Bruselas, entonces es una Constitución, por muy engañosamente que se quiera describirlo. Esa es la razón por la cual la población del Reino Unido sigue exigiendo un referendo y cualquier cosa por debajo de eso sería una estafa.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-049" speaker_id="23821" name="József SZÁJER" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Hungary" birth_date="07-09-1961" birth_place="Sopron" m_state="HU">
      <p sl="en">Señor Presidente, he traído un cubo que muestra la bandera de la Unión Europea, las 12 estrellas. Ha sido fabricado en Alemania, es un invento húngaro y está formado por 27 piezas. Lo he traído para recordarnos lo difícil que resulta componer este Tratado. Al igual que el cubo, debería llevar los símbolos, debería contener un mensaje y ser un elemento clave y una base para nuestro edificio europeo común, aunque, al mismo tiempo, esté constituido por 27 piezas. Esta es mi forma de felicitar a la Presidencia alemana por volver a juntar estas 27 piezas, ya que existen piezas pequeñas y grandes; no todas son del mismo tamaño. Este cubo no siempre es igual de bonito, puesto que se pueden apreciar las líneas divisorias. Sin embargo, a partir de ahora podría servir de elemento de base.</p>
      <p sl="en">Me gustaría añadir que en su embalaje debería figurar la inscripción de «frágil». Todos nosotros en el Parlamento Europeo y en el Consejo debemos vigilar para que el cubo permanezca unido. Me alegra mucho que Europa esté intentando por fin digerir lo que no ha podido durante varios años. En ese sentido, hace a Europa más fuerte, ya que todos necesitamos algo que pueda actuar de fundamento. Necesitamos una política exterior común y una actuación conjunta en la lucha contra el cambio climático y para garantizar los derechos humanos y los derechos de las minorías sin dobles raseros. Desde ese punto de vista, valoro realmente que no se haya dejado de hacer referencia a las minorías en el Tratado de la reforma. Sin embargo, lamento asimismo los elementos que faltan, sobre todo la referencia que se ha querido dejar fuera del Tratado –los símbolos de la Unión Europea, las estrellas, las banderas– o cualquier referencia al cristianismo. Eso no debería hacerse.</p>
      <p sl="en">Mantengamos unido este cubo y cuidemos de él, ya que es frágil.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-050" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, József Szájer. La primera vez que nos vimos, usted me entregó un trozo de alambre de espino con la bandera húngara en señal de que se había superado la división de Europa. Fue un símbolo muy bello y jamás lo he olvidado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-051" speaker_id="4262" name="Jo LEINEN" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Germany" birth_date="06-04-1948" birth_place="Bisten" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="DE">
      <p sl="de">Señor Presidente, quiero retomar lo que ha dicho el orador precedente. Tal vez ahora deberíamos mostrar la bandera con mayor profusión y hacer sonar el himno con mayor frecuencia para demostrar que estos elementos no deben perderse, porque existen.</p>
      <p sl="de">Hemos luchado para que se conserve la esencia. Así se ha hecho y creo que constituye una señal de éxito. Sin embargo, es más lo que se ha perdido que el simple nombre y los símbolos. A la postre ha quedado claro que el Tratado de la reforma es algo diferente del Tratado constitucional, ya que la visión de una unión política, no solo de una Europa de Estados, sino de ciudadanos, se encuentra ahora aún más lejos de nuestro alcance y habrá de transcurrir mucho tiempo antes de que podamos hacer un nuevo intento para lograr una Constitución europea. En este aspecto, han ganado los adversarios de Europa y han perdido los federalistas europeos. Es algo que debemos tener muy claro.</p>
      <p sl="de">Pienso asimismo que el Tratado simplificado sigue siendo, por desgracia, un tratado complicado. Se ha perdido transparencia. Los ciudadanos no van a poder identificarse tan fácilmente con el nuevo producto como con el Tratado constitucional. Tercero, me preocupa que haya aumentado la desconfianza entre los Estados miembros, así como la desconfianza de algunos Estados miembros respecto de la UE y sus instituciones. Todos quieren ser miembros, pero no todos quieren participar. Estaremos muy atentos a que no solo no existan distintas velocidades, sino tampoco diferentes clases. Algunos, evidentemente, quieren ser de segunda categoría. Si eso es lo que desean, concedámoselo. Pero no deberían poder bloquear a los demás. Ha sido una etapa importante que nos hace avanzar. Pero no constituye el fin del proceso de reforma y el nuevo Tratado va a permitir por primera vez a este Parlamento efectuar sus propias propuestas sobre nuevas reformas. No me cabe ninguna duda de que, durante la próxima legislatura, volveremos a todo lo que se ha dejado atrás esta vez y que procuraremos el ulterior desarrollo de la Unión Europea desde esta Cámara de los ciudadanos europeos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-052" speaker_id="2001" name="Gerardo GALEOTE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Spain" birth_date="27-01-1957" birth_place="São Paulo " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="ES">
      <p sl="es">Señor Presidente, hay que felicitar, sin duda, a la Canciller Merkel y, en particular, al Presidente de la Comisión Europea, que obtiene ahora su segundo gran éxito, después de la aprobación de las perspectivas financieras, porque hemos sorteado un riesgo cierto de crisis.</p>
      <p sl="es">Muchos en esta Cámara podíamos aspirar a más, pero hay que reconocer que es un acuerdo perfectamente coherente con el método comunitario. Estoy convencido de que vamos a seguir funcionando perfectamente hasta 2014 o, excepcionalmente, tres años más, con el procedimiento de toma de decisiones adoptado en Niza que, al final –quiero recordarlo–, se aprobó precisamente para afrontar la ampliación.</p>
      <p sl="es">Y espero que, para rematar el paquete institucional, la adscripción de los veinte escaños que restan en el Parlamento Europeo se haga para las elecciones de 2009, por supuesto, y atendiendo estrictamente a los criterios de proporcionalidad, es decir, que se haga de manera plenamente democrática.</p>
      <p sl="es">En la línea de los avances en materia de justicia e interior, me pregunto si en la CIG se podría aprovechar la ocasión para dotar de contenido y funciones al Coordinador europeo de la lucha contra el terrorismo. Creo que esta figura responde a una necesidad objetiva y, desde luego, a una sensibilidad muy presente entre los ciudadanos europeos, como pone de manifiesto el último Eurobarómetro.</p>
      <p sl="es">Por cierto, estoy seguro de que los servicios de la Comisión Europea estarán atentos para que a la banda terrorista ETA se la llame como lo que es.</p>
      <p sl="es">Y en esta misma línea termino alegrándome por la mención que en el último punto de las conclusiones se hace del proceso de paz en Irlanda del Norte, pero también sorprendiéndome al comprobar que no hay ni siquiera una referencia a la amenaza que supone para los ciudadanos europeos y, en particular, para los españoles la ruptura de la tregua de ETA. Cualquier ocasión es buena para expresar la solidaridad de las instituciones europeas a quienes todos los días ven peligrar su libertad e incluso su vida.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-053" speaker_id="28382" name="Andrzej Jan SZEJNA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="28-04-1973" birth_place="Końskie" p_group="Socialist Group in the European Parliament" m_state="PL">
      <p sl="pl">Señor Presidente, señora Canciller, como jefe de la delegación de la izquierda polaca en el Grupo Socialista en el Parlamento Europeo, me complace asumir el compromiso de aceptar el mandato y la inauguración de la Conferencia Intergubernamental alcanzado durante la cumbre del Consejo Europeo. El mandato aprobado permite que el nuevo Tratado conserve los aspectos institucionales más importantes del Tratado constitucional: la Carta de los Derechos Fundamentales, la ampliación de las competencias del Parlamento Europeo, el nombramiento del jefe de la diplomacia europea y una nota acerca de la política energética europea.</p>
      <p sl="pl">Me complace que el Gobierno polaco haya renunciado finalmente a su concepto de un sistema de «influencia igual», al que se oponían los demás países de la UE, y que aceptara un compromiso. Fue una sabia decisión. Sin embargo, los métodos de negociación del Gobierno polaco, que utiliza argumentos alusivos a la Segunda Guerra Mundial, manchan la imagen de Polonia y ponen en peligro las relaciones polaco-germanas, que hasta ahora han sido buenas.</p>
      <p sl="pl">La idea de cooperación de la sociedad polaca dentro de la UE difiere de la del Gobierno polaco. El 80 % de los polacos apoya la integración europea y no tengo ninguna duda de que fue esta visión de la opinión pública polaca lo que indujo el compromiso en la cumbre.</p>
      <p sl="pl">Hoy, con motivo de una reunión con el Grupo Socialista, la Canciller ha manifestado que para ella, las relaciones con Polonia son igual de importantes que las relaciones con Francia, y que los malentendidos son cosa del pasado. Le expreso mi agradecimiento por esas palabras. Hago un llamamiento al Gobierno polaco a que colabore activamente con los demás Estados miembros para elaborar la versión final del Tratado, de manera que pueda ser puesto en práctica antes de las elecciones al Parlamento Europeo de 2009.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-054" speaker_id="28124" name="Gunnar HÖKMARK" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Sweden" birth_date="19-09-1952" birth_place="Ystad" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="SE">
      <p sl="sv">Quiero dar las gracias y felicitar a la Presidencia alemana por lo que ha conseguido junto con la Comisión. Merced a su trabajo ha sentado los cimientos de un nuevo Tratado. Me gustaría agradecer y felicitar a la Presidencia alemana no solo por lo conseguido, sino también a la luz de lo que va a resultar posible conseguir en el futuro.</p>
      <p sl="sv">Un nuevo Tratado no constituye una finalidad en sí mismo. La necesidad de un nuevo Tratado ha surgido de los éxitos de la cooperación europea: la ampliación, que no solo se ha traducido en un mayor número de Estados miembros y una UE más sólida, sino también en gestionar más voluntades nacionales diferentes; el mercado interior, que ha conferido a Europa un papel económico más importante en el mundo; y la integración política y la política exterior, que ha otorgado a la UE mayor responsabilidad en el mundo. Todos estos desarrollos han generado y continúan alimentando la necesidad de un nuevo Tratado.</p>
      <p sl="sv">Sin embargo, lo que ahora resulta posible también nos hacen recordar que los Tratados no constituyen un fin en sí mismos, sino la acción que pueda emprenderse sobre la base de los mismos. Ahora comienza a ser posible abordar tres asuntos que, sobre todo a la vista de los antecedentes históricos que poseemos, son más importantes que otros. El primer asunto es el del clima y la necesidad de una política energética en virtud de la cual los Estados miembros puedan actuar hombro con hombro para salvaguardar la integridad y la seguridad. El segundo tema es el de la futura ampliación de la UE. La cuestión de la ampliación vuelve a surgir ahora con claridad como un tema de actualidad al que deben conferir nuevo ímpetu los Gobiernos de los Estados miembros y la Comisión. Las ampliaciones son las que han fortalecido a la UE y le han proporcionado nuevas tareas y nos han ofrecido una oportunidad única de paz y prosperidad.</p>
      <p sl="sv">En este ámbito, el mercado interior también ha desempeñado un papel decisivo. Por consiguiente, me gustaría señalar que, en lugar de relacionarla únicamente con la economía, al ponerse en duda la competencia libre y abierta también se pone en duda la igualdad de oportunidades a nivel de toda la UE para los Estados miembros, los individuos y las empresas. Cualquiera que ponga en solfa estos temas está poniendo en duda, en última instancia, la capacidad de la Unión Europea para unir a los pueblos y las naciones. Por consiguiente, deseo plantear una petición clara y urgente a la Comisión, la Presidencia alemana y las futuras Presidencias: disipen cualquier duda acerca de la salvaguardia de una competencia segura, libre y abierta para todo el mundo en Europa. La competencia hace florecer la prosperidad, la libertad y los nuevos éxitos.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-055" speaker_id="28310" name="Edite ESTRELA" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Portugal" birth_date="28-10-1949" birth_place="Belver" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="PT">
      <p sl="pt">Señor Presidente, señora Canciller Merkel, yo también le felicito, no solo por la manera en que ha pilotado la Presidencia de la Unión, sino también por los buenos resultados del último Consejo. Soy portuguesa y, por desgracia, no hablo alemán, pero sé decir …</p>
      <p sl="de">Muchas gracias, señora Canciller Merkel.</p>
      <p sl="pt">El Consejo Europeo ha ido todo lo lejos que era posible ir, consiguiendo un compromiso realista, en palabras de Jacques Delors. No ha resultado sencillo. La heterogeneidad de los problemas y la diversidad de intereses favorecen el egoísmo nacional. Se ha alcanzado un acuerdo gracias a que ha habido determinación, facultades negociadoras y sentido de responsabilidad por parte de algunos dirigentes europeos, aunque no de todos, como bien sabemos. Sin embargo, el camino hasta la meta todavía es largo y accidentado. En estos complejos procesos de redacción colectiva resulta fácil tropezarse con una coma o resbalar ante una palabra.</p>
      <p sl="pt">Como dice el Primer Ministro de mi país, José Sócrates, tenemos un mandato, pero no un Tratado. Para que haya un Tratado, todo el mundo tiene que colaborar: el Consejo, la Comisión y el Parlamento Europeo. Será fundamental realizar un esfuerzo conjunto. Teniendo en cuenta el complejo contexto internacional y el legado de la Presidencia alemana, estoy segura de que la Presidencia portuguesa hará todo lo posible por estar a la altura del mandato que le ha sido encomendado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-058" speaker_id="4340" name="Margie SUDRE" is_mep="True" mode="spoken" nationality="France" birth_date="17-10-1943" birth_place="Vinh " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats) and European Democrats" m_state="FR">
      <p sl="fr">Señor Presidente, señora Merkel, señor Barroso, Señorías, el Consejo Europeo ha decidido poner fin al periodo de reflexión, lo que significa que la Unión Europea ha conseguido finalmente superar la parálisis que ha padecido durante dos años. Sin un acuerdo entre los 27, la Unión no solo habría permanecido estancada, sino que probablemente habría entrado en una crisis real, abriendo un proceso por el cual nuestro proyecto colectivo habría quedado desmembrado, pieza a pieza.</p>
      <p sl="fr">El mandato encomendado a la Conferencia Intergubernamental responsable de elaborar el proyecto de Tratado tal vez no sea ideal, pero es el fruto de un difícil compromiso, poniendo de acuerdo a Estados miembros cuyas diferencias cabía temer se hubieran vuelto irreconciliables.</p>
      <p sl="fr">Quiero felicitar a la Presidencia alemana, y en particular a usted, señora Merkel, por su habilidad y clarividencia durante las negociaciones.</p>
      <p sl="fr">Me siento asimismo orgullosa del papel desempeñado por Francia y por su Presidente, Nicolas Sarkozy, a cuya iniciativa se debe que contemos con un Tratado simplificado dedicado a sacar a Europa de una dilatada situación de estancamiento y cuya voluntad política ha resultado crucial.</p>
      <p sl="fr">Es cierto que podemos lamentar que el espíritu comunitario no haya sido asumido por todos nuestros socios, pero la paciencia y el tiempo nos permitirán, sin duda, completar el trabajo. Espero ahora con impaciencia el Tratado de Lisboa, cuya firma en octubre vendrá a simbolizar perfectamente el final de un episodio especialmente decepcionante de la integración europea.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-059" speaker_id="28300" name="Zbigniew ZALESKI" is_mep="True" mode="spoken" nationality="Poland" birth_date="29-04-1947" birth_place="Rogoziniec" p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="PL">
      <p sl="pl">Señor Presidente, lo que Europa necesita es un liderazgo inteligente y equilibrado, pero lo que precisa aún en mayor medida es la actuación conjunta en ámbitos importantes sobre la base de los valores declarados que se han convertido en el sostén de esta Unión. Si se contemplara la Unión como un mercado común, entonces los beneficios irían por delante de los objetivos principales de la Unión, y dejaría de ser una Unión para convertirse en un mercado. Para que la Unión Europea sea, en cierta medida, un organismo cultural y político, entonces «más Europa», como gusta llamarla el señor Barroso, redundará en un mayor beneficio para cada uno de los Estados miembros.</p>
      <p sl="pl">De todas formas, un comentario: creo que el sistema de «igualdad de peso» propuesto por Polonia, algo a lo que tenía derecho, no sería nada malo para la democracia real y para la comunidad, así como para la igualdad de los ciudadanos. El sistema de doble mayoría podría interpretarse como un signo de que la Unión Europea no va a emprender una ampliación durante las próximas décadas.</p>
      <p sl="de">Por último, quiero expresar un deseo para todos nosotros y, en especial, para la Presidenta en ejercicio del Consejo, que ha mostrado comprensión por ambas partes de Europa: ojalá sea usted un ejemplo para su sucesor en lo tocante a la efectividad en la negociación, que solo puede lograrse cuando el bienestar y los derechos de cada nación europea, la auténtica comunidad y la igualdad de los ciudadanos, constituyen la máxima prioridad.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-061" speaker_id="photo_generic" name="Angela Merkel" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidenta en ejercicio del Consejo">
      <p sl="de">Señor Presidente, es una situación interesante en el Parlamento Europeo que todos los dirigentes sigan estando presentes. Por consiguiente, les doy las gracias por el debate.</p>
      <p sl="de">Quiero ocuparme brevemente de dos aspectos. En primer lugar, la cuestión del mercado interior y la competencia, que ha sido motivo de gran preocupación aquí. Sometimos a debate en el Consejo si la competencia era uno de nuestros objetivos. Creo que la competencia no constituye un fin, sino un medio. Esa es la razón por la que la eliminamos del epígrafe «objetivos», pero hemos dejado absolutamente claro en el protocolo sobre mercado interior y competencia que pensamos incluir, que este medio permanece intacto y su importancia no ha disminuido, y la Comisión también se ha encargado de ello. Así que no ha cambiado nada. El empleo y la prosperidad son nuestro objetivo, no así la competencia, que es un medio.</p>
      <p sl="de">En segundo lugar, se han dicho muchas cosas acerca del sistema de votación. Para mayor claridad voy a repetirlo una vez más: todas las formas posibles de ponderación, incluidos los sistemas de raíces cuadradas, son admisibles si se adoptan como única forma de votación. Si estuviéramos partiendo de cero, podríamos haber sometido todos ellos a debate. Sin embargo, existe una mayoría doble, y esta mayoría doble introduce la ponderación entre la población y el principio de «un país, un voto». Solamente esta duplicación hace aceptable el sistema de votación y probablemente hayamos encontrado ahora una forma que nos devuelve a la problemática mundial internacional real y, al mismo tiempo, posee un alto grado de equidad.</p>
      <p sl="de">Quiero terminar expresando mi sincera gratitud. Puedo informarles en nombre de nuestro Gobierno de que hoy hemos celebrado una reunión del gabinete en la que hemos hecho balance y que todos los miembros del Gobierno han mostrado su orgullo por haber liderado esta Presidencia con entusiasmo y gran compromiso, y que tanto los miembros socialdemócratas como los cristiano-demócratas del Gobierno han contribuido a ello.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
      <p sl="de">En segundo lugar, deseo hacer extensivo mi cordial agradecimiento a la Comisión, a José Manuel Barroso y a todos los Comisarios. Hemos trabajado juntos de forma intensiva y satisfactoria, hemos celebrado conversaciones amigables, tensas, que a menudo se han prolongado hasta entrada la noche, pero hemos alcanzado un acuerdo y creo que la Comisión y el Consejo han salido fortalecidos de esta Presidencia. He disfrutado trabajado personalmente con usted, José Manuel, y también lo he hecho trabajando con toda la Comisión y su equipo. Muchísimas gracias.</p>
      <p sl="de">Vaya mi agradecimiento también para el Parlamento Europeo. Resulta estimulante debatir en este Parlamento, sentir el espíritu de Europa y superar muchas tareas difíciles con el viento a favor y también con una pizca de idealismo, que tal vez se dé aquí con más frecuencia que en ningún otro lado. Porque una cosa está clara: si no existe idealismo, solo queda nacionalismo y aferrarse a los propios intereses personales. Eso no nos lleva a ninguna parte y, por tanto, hago extensivo mi sincero agradecimiento a todo el Parlamento Europeo y, en especial, a quienes siempre nos han apoyado. Casi voy a echar de menos la cooperación, aunque siempre se pueda volver de visita. Muchísimas gracias.</p>
      <a text="(Aplausos)"/>
    </intervention>
    <intervention id="3-062" speaker_id="photo_generic" name="José Manuel Barroso" is_mep="True" mode="spoken" role="Presidente de la Comisión">
      <p sl="pt">Señor Presidente, señora Canciller, señoras y señores diputados al Parlamento Europeo, no me queda nada que añadir a lo ya dicho por la Canciller Merkel con respecto a la competencia. Solamente me gustaría dejar claro que a resultas de los debates se convino en no mantener una expresión concreta en el Tratado constitucional, pero en modo alguno se alteran los principios de la competencia presentes en todo el acervo comunitario; esto es, la idea de que la competencia es una herramienta esencial para el mercado interior y una herramienta esencial al servicio del bienestar de los ciudadanos. Este punto ha quedado clarificado y pienso, desde esta perspectiva, que podemos sentirnos bastante satisfechos con los resultados de este Consejo Europeo.</p>
      <p sl="pt">Únicamente me gustaría subrayar muy rápidamente un aspecto más. Los resultados de este Consejo Europeo, que de hecho han sido enormemente positivos, significan ahora que tenemos una responsabilidad aún mayor. Pensemos por un momento dónde estaríamos hoy si no hubiéramos logrado este éxito. Antes del Consejo Europeo, me mostré infatigable en mis esfuerzos por llamar la atención sobre nuestra gran responsabilidad en términos de credibilidad. ¿Cómo podríamos decir los europeos al mundo que íbamos en serio cuando hablábamos de seguridad energética y lucha contra el cambio climático, y cuando promovíamos un mayor empleo, en caso de haber sido incapaces de resolver la cuestión institucional?</p>
      <p sl="pt">Este resultado se ha logrado, pero, como ya se ha subrayado, tenemos un mandato, que es excelente, pero todavía no tenemos el Tratado. Por eso todos tenemos que mostrar la misma responsabilidad, de manera que, durante la Presidencia portuguesa, a ser posible con motivo del Consejo extraordinario de octubre, podamos conseguir un Tratado para resolver la cuestión institucional que entraña tanta importancia para la Unión, que nos permita continuar con nuestra agenda por el bien de los ciudadanos, promoviendo un mayor empleo e invirtiendo más en innovación. Quiero recordarles que la innovación debería ser una prioridad, no solo en teoría, sino también en la práctica, al igual que debieran serlo todos los demás objetivos de la renovada Estrategia de Lisboa.</p>
      <p sl="pt">Existe, por tanto, un enorme potencial para lograr resultados en beneficio de Europa y de los ciudadanos europeos. Y eso es precisamente por lo que necesitamos dotar a la Unión Europea de las instituciones que nos proporcionen capacidad de actuación. Estoy totalmente seguro de que hoy nos encontramos en una situación mejor para alcanzar estos objetivos que hace algún tiempo. Por esta razón, quiero felicitar una vez más a la Presidencia alemana y a todos los que han contribuido a este resultado.</p>
      <p sl="pt">Quizá no sea una exageración resaltar de nuevo la excelente cooperación institucional entre el Parlamento Europeo, el Consejo y la Comisión, así como el hecho de que esta es la primera vez que, de principio a fin, se ha alcanzado un acuerdo por veintisiete Estados miembros, esto es, los miembros más antiguos y los más nuevos. Las negociaciones han sido arduas en ocasiones, pero lo cierto es que se ha alcanzado un acuerdo, y este aspecto debe resaltarse como muy positivo.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-063" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="written" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Muchas gracias, señor Presidente de la Comisión. La experiencia ha demostrado que las tres instituciones siempre han ido al unísono a favor de Europa. Mañana, los Presidentes de los Grupos políticos estarán en Lisboa para debatir con la futura presidencia acerca de la evolución futura. Muchas gracias a todos por su participación.</p>
      <p sl="unknown">El debate queda cerrado.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-064" speaker_id="23807" name="Magda KÓSÁNÉ KOVÁCS" is_mep="True" mode="written" nationality="Hungary" birth_date="04-11-1940" birth_place="Budapest" p_group="Socialist Group in the European Parliament - Vice" m_state="HU">
      <p sl="hu">El acuerdo político de la semana pasada sobre la convocatoria de una Conferencia Intergubernamental y sobre los principios básicos del Tratado de la reforma es un compromiso importante, que a la vez resulta aceptable para todo el mundo. El Tratado de la reforma ha vuelto a poner en movimiento a Europa y ha ahuyentado una crisis más grave y prolongada en la escena europea.</p>
      <p sl="hu">El Tratado de la reforma es esencial para que la Unión Europea y sus instituciones tengan capacidad para actuar y resulta indispensable con vistas a una ulterior ampliación. El principio de la doble mayoría en el proceso de la toma de decisiones equilibra y compensa adecuadamente los intereses tanto de los países grandes como de los pequeños. El Parlamento Europeo es el vencedor indiscutible en estas reformas, ya que la ampliación de su ámbito legislativo eleva su peso político a nivel del peso del Consejo.</p>
      <p sl="hu">Quienes apoyan el Tratado constitucional no pueden olvidar, sin embargo, que los símbolos tienen una enorme significación. Los defensores de la integración no estaban buscando crear un superestado europeo, sino que deseaban fortalecer la voluntad común, o si prefieren, supranacional en el proceso legislativo y de toma de decisiones.</p>
      <p sl="hu">Un ejemplo lo proporcionaron los nueve, entre ellos Hungría, al defender los valores más importantes en la Constitución, incluyendo, entre otros, la retención de la Carta de los Derechos Fundamentales y la salvaguardia de los derechos de las minorías.</p>
      <p sl="hu">Las tormentas políticas desatadas en el Consejo nos han enseñado además la lección sumamente importante de que en las decisiones de la Unión Europea de 27 Estados miembros, hay ocasiones en las que las posturas de los países de Europa Central y Oriental solamente pueden reconciliarse a costa de serios compromisos, debido a su pasado histórico aún no asimilado. Precisamente por esta razón, ha llegado el momento de que los Estados miembros de Europa Central y Oriental comiencen, con la participación de Europa, a curar sus heridas históricas. Es la única forma de garantizar que no prevalezca una política de victimismo en la región o en los diferentes países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-065" speaker_id="2309" name="Richard CORBETT" is_mep="True" mode="written" nationality="United Kingdom" birth_date="06-01-1955" birth_place="Southport" p_group="Group of the Progressive Alliance of Socialists and Democrats in the European Parliament" m_state="GB">
      <p sl="en">El paquete acordado por los 27 Gobiernos el pasado fin de semana ha salvado muchas de las reformas institucionales prácticas que estaban contenidas en el Tratado constitucional. No obstante, también ha prescindido de muchos asuntos clave: la idea de una «Constitución»; la pérdida del título y la condición de «Ministro de Exteriores»; el hecho de que la Carta de Derechos Fundamentales no aparezca visiblemente con todas las letras en el Tratado, y no tenga validez en los tribunales británicos; la supresión de los símbolos (bandera e himno); el abandono de los cambios sobre terminología jurídica (según los cuales, los «reglamentos» y las «directivas» pasarían a llamarse «leyes» y «leyes marco»); el aplazamiento y los cambios de las nuevas ponderaciones de los votos en el Consejo; y distintas derogaciones concedidas a Estados miembros concretos, como el Reino Unido.</p>
      <p sl="en">Todos ellos son contemplados por el Parlamento Europeo como sacrificios importantes, pero resultan necesarios para garantizar la ratificación del paquete por todos los 27 países.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-066" speaker_id="31123" name="Pedro GUERREIRO" is_mep="True" mode="written" nationality="Portugal" birth_date="25-02-1966" birth_place="Lisboa" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="PT">
      <p sl="pt">El mandato para que la Conferencia Intergubernamental (CIG) modifique los tratados, concretados durante el último Consejo Europeo bajo la Presidencia alemana, confirma lo que hemos venido denunciando durante bastante tiempo: que quienes no aceptaron los resultados de los referendos en Francia y los Países Bajos –que rechazaron el contenido de la llamada «Constitución Europea»– comenzaron, casi de inmediato, a idear formas de hacer caso omiso de los deseos soberanamente expresados por la población de estas dos naciones.</p>
      <p sl="pt">El mandato de la CIG habla por sí solo: se trata de la recuperación del contenido esencial de la propuesta de tratado ya rechazada –superando las contradicciones, sobre todo aquellas que, habiendo quedado comprometidas por los referendos, ahora intentan obviar–, disfrazándola de «Tratado de reforma» y dejando a un lado el «carácter constitucional», con el fin de camuflar mejor la operación.</p>
      <p sl="pt">Quienes repiten hasta la extenuación que la nueva propuesta de tratado está impregnada de democracia son, al final, los mismos que, una vez más, están ideando la forma de eludir los referendos nacionales vinculantes, que se deben celebrar antes de cualquier ratificación de una nueva propuesta de tratado. Todo ello es tanto más grave por cuanto constituye un intento de reinstalar el salto cualitativo hacia el proyecto federalista, neoliberal y militarista conjunto que aparecía en la «Constitución Europea» rechazada.</p>
      <p sl="pt">Podemos afirmar que se trata de un proceso doblemente inaceptable.</p>
    </intervention>
    <intervention id="3-067" speaker_id="28249" name="Tobias PFLÜGER" is_mep="True" mode="written" nationality="Germany" birth_date="01-02-1965" birth_place="Stuttgart" p_group="Confederal Group of the European United Left - Nordic Green Left" m_state="DE">
      <p sl="en">La Presidencia alemana ha sido un desastre. El denominado Tratado de la reforma, al que se califica de éxito, no allana el camino a una UE social, democrática y pacífica. Al contrario, la UE se halla más dividida ahora. Lo peor a este respecto han sido las amenazas por parte de políticos alemanes como el Presidente del PSE, Martin Schulz, contra Polonia y Gran Bretaña. Además, la militarización de la UE se ha visto acelerada y no existe ningún compromiso en torno a una nueva política en materia de cambio climático. Cualquier nuevo Tratado de la UE debería decidirse por la vía de los referendos en todos los Estados miembros. Es del todo imposible hablar de integrar más a los ciudadanos en los asuntos europeos mientras no se les permita al mismo tiempo expresar su parecer acerca de los asuntos más importantes de la UE. Me gustaría que se escucharan de una vez las voces de la gente que rechazó el Tratado constitucional debido a su carácter neoliberal y militarista. Sin embargo, detecto lo contrario: nos encontramos ante un intento de que la esencia del Tratado constitucional sea aprobada por la puerta de atrás, rebautizando el proyecto como «tratado de la reforma» y excluyendo la posibilidad de referendos. Si se quiere que la UE se fundamente en principios democráticos, hay que evitar esto.</p>
    </intervention>
  </section>
  <section id="creitem7" title="7. Calendario de las próximas sesiones: véase el Acta"/>
  <section id="creitem8" title="8. Interrupción del periodo de sesiones">
    <intervention id="3-082" speaker_id="1253" is_mep="True" mode="spoken" role="El Presidente" name="Hans-Gert PÖTTERING" nationality="Germany" birth_date="15-09-1945" birth_place="Bersenbrück " p_group="Group of the European People's Party (Christian Democrats)" m_state="DE">
      <p sl="unknown">Declaro interrumpido el periodo de sesiones del Parlamento Europeo.</p>
      <a text="(Se levanta la sesión a las 17.25 horas)"/>
    </intervention>
  </section>
</text>
